export const mainTestBank = [
  {
    topic: "Légi Jog",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen minimális megengedett látástávolságig lehet üzemelni F-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "5 km.",
          "5 km, de ha a repülést olyan sebességgel hajtják végre, ami lehetővé teszi az egyéb forgalom vagy akadályok időbeni észlelését és az összeütközés elkerülését, akkor 1500 m.",
          " 8 km FL100-on és felette, 5 km FL100 alatt.",
          "8 km.",
        ],
        answer: " 8 km FL100-on és felette, 5 km FL100 alatt.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A látványrepülési szabályok szerint az F-osztályú légtérben a minimális megengedett látástávolság (minimum visibility) legalább 5 kilométernek kell lennie. Az F-osztályú légtérben csak vizuális repülés (VFR) engedélyezett, ami azt jelenti, hogy a repülőgép pilótájának képesnek kell lennie arra, hogy folyamatos vizuális kapcsolatot tartsanak a környező tájval és akadályokkal, valamint az égen található repülőgépekkel. Ezenkívül a pilóta a látástávolságon kívül is rendelkeznie kell a szükséges tájékozódási eszközökkel, például műszerfelszereléssel és navigációs rendszerekkel.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen esetben végezhet a PPL engedélyes kereskedelmi célú repülést?",
        options: [
          "Nem végezhet ilyet.",
          "A légközlekedési hatóság külön engedélyével.",
          "Vészhelyzet esetén.",
          "CPL jogosítású engedélyes másodpilótájaként.",
        ],
        answer: "Nem végezhet ilyet.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Fontos megjegyezni, hogy a PPL engedélyesek nem végezhetnek rendszeres, kereskedelmi célú repüléseket, mivel ehhez magasabb szintű szakmai engedélyekre van szükség, például a CPL-re (Commercial Pilot License) vagy az ATPL-re (Airline Transport Pilot License).",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Felszállás előtt ellenőrizheti-e a repülőgép-vezető, hogy a repülőgép felelősségbiztosítása érvényes-e?",
        options: [
          "Nem, ez a szerelő feladata.",
          "Nem, ez az üzemben tartó feladata.",
          " Igen, ha az üzemben tartó erre felhatalmazza.",
          "Kötelessége ellenőrizni.",
        ],
        answer: "Kötelessége ellenőrizni.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A repülőgép-vezetőknek valóban kötelességük ellenőrizni, hogy a repülőgép felelősségbiztosítása érvényes-e, mielőtt felszállnának a repülőgéppel. Ez azért fontos, mert a repülőgép-vezető és az utasok biztonsága érdekében szükség van a megfelelő biztosításra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Emellett fontos megjegyezni, hogy a repülőgép-vezetőknek nem csak a biztosításokat kell ellenőrizniük, hanem a repülőgép műszaki állapotát is. Ennek érdekében az előírások szerint a repülőgép-vezetőknek minden felszállás előtt részletes ellenőrzést kell végezniük a repülőgép műszaki állapotára vonatkozóan, és csak akkor szabad felszállniuk, ha a repülőgép minden szempontból megfelelő állapotban van.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magyarországon a légiközlekedési hatóság feladatait első fokon … látja el.",
        options: [
          "a Légirendészeti Parancsnokság",
          "a HM Katonai Légügyi Hivatala.",
          "az NFM KH LH",
          "az NFM Központi Hivatal",
        ],
        answer: "az NFM KH LH",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő akkor, ha a repülőgép fedélzetén tartandó okmányok közül valamelyik hiányzik?",
        options: [
          "A felszállást el kell halasztani és jelezni kell a szabálytalanságot a repülőgép üzemben tartójának.",
          "A tulajdonos külön engedélyével a felszállást végre lehet hajtani.",
          "Az üzemben tartó külön engedélyével a felszállást végre lehet hajtani.",
          "A főpilóta külön engedélyével a felszállást végre lehet hajtani.",
        ],
        answer:
          "A felszállást el kell halasztani és jelezni kell a szabálytalanságot a repülőgép üzemben tartójának.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik dokumentum bizonyítja, hogy a repülőgép előírt karbantartását elvégezték?",
        options: [
          "Az üzemidő napló.",
          "A lajstromozási bizonyítvány.",
          "Az üzemképesség tanúsító nyilatkozat.",
          "A légialkalmassági bizonyítvány.",
        ],
        answer: "Az üzemképesség tanúsító nyilatkozat.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az üzemidő napló a repülőgép üzemidejének nyilvántartására szolgál. Az üzemidő naplóban rögzítik a repülőgép üzemelésének minden fontos adatát, például az üzemórákat, az indításokat és a leszállásokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A lajstromozási bizonyítvány egy olyan dokumentum, amely igazolja, hogy a repülőgép be van jegyezve a nemzeti repülési lajstromba. A lajstromozási bizonyítvány tartalmazza a repülőgép azonosító számát, a tulajdonos nevét és címét, a repülőgép típusát és az üzemkategóriát.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az üzemképességet tanúsító nyilatkozat egy olyan dokumentum, amely igazolja, hogy a repülőgép megfelel az összes műszaki, üzemeltetési és biztonsági előírásnak. Az üzemképességet tanúsító nyilatkozatot a repülőgép tulajdonosa vagy üzemeltetője adja ki.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A légialkalmassági bizonyítvány egy olyan dokumentum, amely igazolja, hogy a repülőgép megfelel a légialkalmassági követelményeknek, és biztonságosan repülhet. A légialkalmassági bizonyítvány tartalmazza a repülőgép adatait, az üzemkategóriát, az engedélyezett repülési határokat és a repülőgép üzemeltetésére vonatkozó egyéb feltételeket.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik ICAO Annex tartalmazza a nemzetközi repülőterek tervezésére és üzemben tartására vonatkozó szabványokat és ajánlott gyakorlatokat?",
        options: ["Annex 15", "Annex 14", "Annex 13", "Annex 12"],
        answer: "Annex 14",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Szerződő Államokban a légijárművek lajstromozása, vagy a lajstromozás átírása … szerint történik.",
        options: [
          "az ICAO szabályai",
          " a JAA szabályai",
          "az illető állam szabályai",
          "az üzemben tartó kívánsága",
        ],
        answer: "az illető állam szabályai",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az átváltási szint Budapest FIR-ben?",
        options: [
          " QNH 9500 láb",
          "QNH 9000 láb.",
          "FL100, FL110 vagy FL120",
          "FL100.",
        ],
        answer: "FL100, FL110 vagy FL120",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az 'FL' a 'Flight Level' rövidítése, amelyet repülés közben az altiméter beállítása során használnak a magasság mérésére. Az FL átváltási szint az a magasság, amelyen a pilóták a légiközlekedési irányítóval kommunikálnak a magasságváltozásról, amikor az adott terület fölött repülnek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A QNH az 'altiméter beállítási érték tengerszintre átszámítva' kifejezés rövidítése (angolul: 'altimeter setting to QNH'). Ez az érték az, amit az altiméter beállításakor használnak a repülőgép magasságának meghatározásához a tengerszinti szinten. A QNH az aktuális légköri nyomást jelenti a tengerszinten, és az altiméter beállítása erre az értékre teszi a tengerszinti magasságot nullának.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… a polgári repülés biztonsága elleni jogellenes cselekmények leküzdéséről.",
        options: [
          "A Tokiói Egyezmény (1963)",
          " A Montreali Egyezmény (1971)",
          " A Római Egyezmény (1952)",
          "A Hágai Egyezmény (1970)",
        ],
        answer: " A Montreali Egyezmény (1971)",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen javításokat és karbantartásokat végezhet el a repülőgép-vezető a repülőgépen?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető képesítésétől függ, hogy milyen javításokat és karbantartásokat végezhet el.",
          "Apróbb javításokat és karbantartásokat végezhet.",
          "Nem végezhet el semmilyen javítást és karbantartást.",
          "Olyan javításokat és karbantartásokat végezhet el, melyre a repülőgép üzemben tartója erre felhatalmazza.",
        ],
        answer:
          "Olyan javításokat és karbantartásokat végezhet el, melyre a repülőgép üzemben tartója erre felhatalmazza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik nemzetközi szervezettel egyezteti az ICAO a fertőző betegségek légijárművek útján történő terjedésének megakadályozását szolgáló intézkedéseket?",
        options: ["Az ILO-val.", " Az ITU-val.", "A WHO-val.", " A WMO-val."],
        answer: "A WHO-val.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy adott repülőgépre a légiüzemeltetési utasítás …",
        options: [
          "akkor érvényes, ha azt a karbantartó szervezet jóváhagyta és az üzemben tartó folyamatosan frissíti.",
          "akkor érvényes, ha azt a légügyi hatóság jóváhagyta és az üzemben tartó folyamatosan frissíti.",
          " akkor érvényes, ha azt az üzemben tartó jóváhagyta és folyamatosan frissíti.",
          " minden körülmények között érvényes.",
        ],
        answer:
          "akkor érvényes, ha azt a légügyi hatóság jóváhagyta és az üzemben tartó folyamatosan frissíti.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit tartalmaznak a Nemzetközi Polgári Repülésről szóló Chicagói Egyezmény Függelékei (Annex-ek)?",
        options: [
          "Szabványokat és Ajánlott gyakorlatokat.",
          "Ajánlásokat.",
          "Nemzetközi Szabályokat.",
          "Nemzetközi Szabványokat.",
        ],
        answer: "Szabványokat és Ajánlott gyakorlatokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Szerződő Államok elismerik, hogy minden Államot a területe fölötti légtérben … illeti meg.",
        options: [
          " szabad és korlátlan repülési lehetőség",
          " rendelkezési jog",
          " teljes és kizárólagos szuverenitás",
          " a légiközlekedésben elsőbbség",
        ],
        answer: " teljes és kizárólagos szuverenitás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… alsó határa a C osztályú ellenőrzött légtér alsó határa, felső határa pedig FL660, valamint oldalhatára megegyezik az államhatárral.",
        options: [
          " Budapest CTR",
          "Budapest FIR",
          "Budapest TMA",
          "Budapest CTA",
        ],
        answer: "Budapest CTA",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Nemzetközi Polgári Repülési Szervezet (ICAO) szabványokat és ajánlott gyakorlatokat állapít meg … számára.",
        options: [
          " a légiforgalmi szolgálatok",
          "a Szerződő Államok",
          "a légiközlekedési hatóságok",
          "a tagországok",
        ],
        answer: "a Szerződő Államok",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Az üzemképesség tanúsító nyilatkozatot …",
        options: [
          "a karbantartó szervezet adja ki, melyben igazolja, hogy a megrendelt karbantartási vagy javítási munkákat elvégezték.",
          " a légügyi hatóság adja ki, melyben igazolja, hogy a repülőgép üzemképes.",
          " az üzemben tartó adja ki, melyben igazolja, hogy a repülés előtt a repülőgépet a feladat végrehajtására alkalmasnak találta.",
          " a gyártó adja ki, melyben igazolja, hogy a repülőgép a végrehajtott javítások elvégzése után üzemképes.",
        ],
        answer:
          "a karbantartó szervezet adja ki, melyben igazolja, hogy a megrendelt karbantartási vagy javítási munkákat elvégezték.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest FIR-ben nyári időszámítás esetén helyi idő szerint 16 óra UTC-ben kifejezve …",
        options: ["1800.", "1500.", "1400.", "1700."],
        answer: "1400.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely dokumentumot nem kötelező a repülőgép fedélzetén tartani?",
        options: [
          "A súly- és súlypontmérési jegyzőkönyvet.",
          "A repülési naplót.",
          " A légialkalmassági bizonyítványt.",
          " A lajstromozási bizonyítványt.",
        ],
        answer: "A repülési naplót.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a pályával párhuzamos, két oldalra szimmetrikusan elrendezett páros számú vonalakból álló küszöb jelzés előtt a pályára közepére felfestett, a pályairányba mutató egymás utáni két nyíl?",
        options: [
          " A pályairány jelölése.",
          " Ideiglenesen áthelyezett küszöb.",
          " Földet érési terület jelzése.",
          "Állandó jelleggel áthelyezett küszöb.",
        ],
        answer: "Állandó jelleggel áthelyezett küszöb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyek azok a légterek, ahova a belépés csak benyújtott repülési tervvel lehetséges?",
        options: [
          " F- és G-osztályú légterek.",
          "C- és F-osztályú légterek.",
          " C- és D-osztályú légterek.",
          "C-, D- és F-osztályú légterek.",
        ],
        answer: " C- és D-osztályú légterek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőtér mozgási területén …",
        options: [
          "közlekedő repülőgépek előzést csak akkor hajthatnak végre, ha a másik repülőgép áll.",
          "előzés esetén az előzés alatt álló repülőgépnek van elsőbbsége és az előzést végző repülőgépnek kell megfelelő oldaltávolságot tartania a másik repülőgéptől.",
          " közlekedő repülőgépeknek előzést végrehajtani tilos.",
          " előzés esetén az előzés alatt álló repülőgép köteles megállni, és utat engedni az előző repülőgép számára, de az előzést végző repülőgépnek megfelelő oldaltávolságot kell tartania a másik repülőgéptől.",
        ],
        answer:
          "előzés esetén az előzés alatt álló repülőgépnek van elsőbbsége és az előzést végző repülőgépnek kell megfelelő oldaltávolságot tartania a másik repülőgéptől.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest FIR-ben téli időszámítás esetén UTC 1100 helyi idő szerint …",
        options: ["9 óra.", "10 óra.", "12 óra.", "13 óra."],
        answer: "12 óra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A fel- és leszállás eseteit kivéve VFR repülés nem végezhető városok, települések sűrűn lakott területei és szabadban tartózkodó embercsoportok felett, a légijárműtől mint középponttól számított … sugarú körön belül található legmagasabb akadály felett … alacsonyabban.",
        options: [
          "600 m – 1000 lábnál",
          "600 m – 300 lábnál",
          "300 m – 1000 lábnál",
          "300 m – 500 lábnál",
        ],
        answer: "600 m – 1000 lábnál",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A jelmezőben vízszintesen elhelyezett, egy sárga átlóval ellátott vörös négyszög azt jelenti, hogy …",
        options: [
          " a légijárműveknek a fel- és leszállásra csak a futópályát, gurulásra csak a gurulóutakat lehet használni.",
          "csak a fel- és leszállásokat kell a futópályán végrehajtani, egyéb manőverek végrehajtására a futópályák és a gurulóutak használata nem kötelező.",
          " a munkaterület rossz állapota, vagy bármely más ok miatt különleges óvatosságot kell tanúsítani a megközelítés, vagy leszállás közben.",
          "a leszállás tilos, és a tilalom tartós jellegű.",
        ],
        answer:
          " a munkaterület rossz állapota, vagy bármely más ok miatt különleges óvatosságot kell tanúsítani a megközelítés, vagy leszállás közben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… idegen légijárművel a földön harmadik személynek okozott kárért való felelősségről.",
        options: [
          " A Montreali Egyezmény (1971)",
          "A Hágai Egyezmény (1970)",
          "A Tokiói Egyezmény (1963)",
          "A Római Egyezmény (1952)",
        ],
        answer: "A Római Egyezmény (1952)",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Budapest TMA és CTR … légtér.",
        options: ["D-osztályú", "C-osztályú", "F-osztályú", "G-osztályú"],
        answer: "C-osztályú",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magyarország területén polgári motoros repülőgéppel fel- és leszállni …",
        options: [
          "repülőtéren, nem nyilvános fel- és leszállóhelyen, lakott területen kívül vagy saját tulajdonú ingatlanon szabad.",
          "kizárólag repülőtéren szabad.",
          " baleseti segélynyújtás érdekében szükséges fel- és leszállás, valamint kényszerhelyzetben szükségessé vált leszállás kivételével kizárólag repülőtéren vagy nem nyilvános fel- és leszállóhelyen szabad.",
          " repülőtéren, nem nyilvános fel- és leszállóhelyen vagy lakott területen kívül szabad.",
        ],
        answer:
          " baleseti segélynyújtás érdekében szükséges fel- és leszállás, valamint kényszerhelyzetben szükségessé vált leszállás kivételével kizárólag repülőtéren vagy nem nyilvános fel- és leszállóhelyen szabad.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülés megkezdése előtt milyen esetben kell ellenőrizni a repülőgép-vezetőnek, hogy a repülőgép alkalmas-e a feladat biztonságos végrehajtására?",
        options: [
          "Nem kell ellenőriznie, ha a szerelő ezt megtette.",
          "Nem kell ellenőriznie, ha a hangármester ezt megtette.",
          "Csak akkor végezhet ilyen ellenőrzést, ha a repülőgép üzemben tartója erre felhatalmazta.",
          "Minden esetben ellenőriznie kell.",
        ],
        answer: "Minden esetben ellenőriznie kell.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A légialkalmassági bizonyítvány …",
        options: [
          "igazolja a légijármű a magyar állami légijármű-lajstromba való bejegyzését.",
          "igazolja a légijármű légiközlekedésre való alkalmasságát.",
          "igazolja, hogy a megrendelt karbantartási vagy javítási munkákat a karbantartó szervezet elvégezte.",
          "igazolja, hogy az üzemben tartó repülőgépek üzemben tartására jogosult.",
        ],
        answer: "igazolja a légijármű légiközlekedésre való alkalmasságát.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… csak a BUD Liszt Ferenc repülőtérre történő leszállás esetén vagy külön engedély birtokában szabad berepülni.",
        options: [
          "Budapest CTR-be és Budapest TMA-ba",
          "Budapest CTR-be",
          "Budapest TMA-ba",
          "Budapest CTR-ben kijelölt végső megközelítési területre",
        ],
        answer: "Budapest CTR-ben kijelölt végső megközelítési területre",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légiforgalomban közlekedő valamennyi légijárművön fel kell tüntetni …",
        options: [
          "állami hovatartozását.",
          "felségjelét és lajstromjelét.",
          "bázisrepülőterének nevét.",
          "a tulajdonos nevét és címét.",
        ],
        answer: "felségjelét és lajstromjelét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A jelmezőben vízszintesen elhelyezett fehér színű kettős kereszt azt jelzi, hogy …",
        options: [
          "a leszállás tilos, és a tilalom tartós jellegű.",
          "csak a fel- és leszállásokat kell a futópályán végrehajtani, egyéb manőverek végrehajtására a futópályák és a gurulóutak használata nem kötelező.",
          " a repülőteret vitorlázógépek használják, és hogy vitorlázó repülés folyik.",
          "a légijárműveknek a fel- és leszállásra csak a futópályát, gurulásra csak a gurulóutakat lehet használni.",
        ],
        answer:
          " a repülőteret vitorlázógépek használják, és hogy vitorlázó repülés folyik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Magyarország területén nyilvános repülőtéren …",
        options: [
          "fel- és leszállást polgári repülőgép csak a tulajdonos, illetve az üzemben tartó engedélye alapján végezhet, de a kényszerhelyzetben lévő repülőgép ez alól kivételt képez.",
          "fel- és leszállást polgári repülőgép csak a tulajdonos, illetve az üzemben tartó engedélye alapján végezhet.",
          "fel- és leszállást bármelyik polgári repülőgép végezhet.",
          "leszállást polgári repülőgép csak kényszerhelyzetben végezhet.",
        ],
        answer: "fel- és leszállást bármelyik polgári repülőgép végezhet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőtér mozgási területén két repülőgép összetartó irányon közeledik egymáshoz, akkor …",
        options: [
          "mindkettő köteles megállni, vagy ahol ez lehetséges, mindketten jobbra kitérni, kellő oldaltávolságot tartva.",
          "annak kell elsőbbséget adnia, amelyik a másik repülőgépet jobbról látja.",
          "a kisebb felszállótömegű repülőgépnek utat kell engednie a nagyobb felszállótömegű repülőgép számára.",
          " a helyzetből adódó legcélszerűbb irányban kell kikerülniük egymást.",
        ],
        answer:
          "annak kell elsőbbséget adnia, amelyik a másik repülőgépet jobbról látja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor a “DOF/” jelölést akkor kell alkalmazni, ha …",
        options: [
          "az indulás napja nem esik egybe a repülési terv benyújtásának napjával.",
          "a légijármű lajstromjele, eltér a korábban feltüntetett légijármű azonosító jeltől.",
          "az indulási repülőtér megjelölésekor korábban ZZZZ-t használtak.",
          "a rendeltetési repülőtér megjelölésekor korábban ZZZZ-t használtak.",
        ],
        answer:
          "az indulás napja nem esik egybe a repülési terv benyújtásának napjával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A veszélybe került légijárművek számára nyújtandó segítség formáit és eljárásait az ICAO … tartalmazza.",
        options: ["Annex 11 és 12", "Annex 10", "Annex 8", "Annex 9"],
        answer: "Annex 11 és 12",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magyar polgári repülőgépek jogszabályban meghatározott felületén kötelezően szerepeltetni kell a …",
        options: [
          "a felségjelét és a lajstromjelét.",
          "a lajstromjelét.",
          "felségjelét.",
        ],
        answer: "a felségjelét és a lajstromjelét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A rádiókapcsolat megszakadásakor mit jelez a repülőgép számára a toronyból leadott szaggatott vörös fényjelzés?",
        options: [
          "A repülőtér nem biztonságos, ne szálljon le!",
          "Leszállási parancs.",
          "Polgári repülőtér.",
          "Katonai repülőtér.",
        ],
        answer: "A repülőtér nem biztonságos, ne szálljon le!",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen a minimális megengedett látástávolságig lehet üzemelni G-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "8 km FL100-on és felette, 5 km FL100 alatt.",
          " 8 km.",
          "5 km.",
          "5 km, de ha a repülést olyan sebességgel hajtják végre, ami lehetővé teszi az egyéb forgalom vagy akadályok időbeni észlelését és az összeütközés elkerülését, akkor 1500 m.",
        ],
        answer:
          "5 km, de ha a repülést olyan sebességgel hajtják végre, ami lehetővé teszi az egyéb forgalom vagy akadályok időbeni észlelését és az összeütközés elkerülését, akkor 1500 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Légijármű fedélzeti rádió-berendezést … szabad üzemeltetni.",
        options: [
          "rádió amatőr vizsgával.",
          "a légitársaság engedélyével.",
          "nemzetközi rádiótávbeszélő-kezelői engedéllyel.",
        ],
        answer: "nemzetközi rádiótávbeszélő-kezelői engedéllyel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest FIR-ben az F-osztályú légterek … nem ellenőrzött légterek, valamint a TIZ-ek.",
        options: [
          "a 4500 láb AMSL és 9000 láb AMSL közötti",
          "a 4000 láb alatti",
          "a 4000 láb AMSL és 9500 láb AMSL közötti",
          "a 4500 láb alatti",
        ],
        answer: "a 4000 láb AMSL és 9500 láb AMSL közötti",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Budapest FIR-ben …",
        options: [
          " a C-, a D- és az F-osztályú légtér ellenőrzött.",
          "a C- és a D-osztályú légtér ellenőrzött.",
          "csak a D-osztályú légtér ellenőrzött.",
          "csak a C-osztályú légtér ellenőrzött.",
        ],
        answer: "csak a C-osztályú légtér ellenőrzött.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás hamis?",
        options: [
          "Ha egy légijármű vezetőjének tudomására jut, hogy egy másik légijármű kényszerleszállást hajt végre, köteles annak utat engedni.",
          " A munkaterületen guruló légijárműnek utat kell engednie a felszálló, vagy felszállni készülő légijármű számára.",
          "A levegőben lévő, földön vagy vízen üzemelő légijárműveknek utat kell adniuk a leszálló légijárművek számára.",
          "A hajtómű nélküli légijármű köteles utat adni valamennyi levegőnél nehezebb, működő hajtóművel repülő légijárműnek.",
        ],
        answer:
          "A hajtómű nélküli légijármű köteles utat adni valamennyi levegőnél nehezebb, működő hajtóművel repülő légijárműnek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Kinek a felelősége az elkülönítés ellenőrzött légtérben?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető felelőssége.",
          "A repüléstájékoztató szolgálat vagy a légiforgalmi irányító szolgálat felelőssége.",
          "A légiforgalmi irányító szolgálat felelőssége.",
          " A repüléstájékoztató szolgálat felelőssége.",
        ],
        answer: "A légiforgalmi irányító szolgálat felelőssége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légijárművek leszállási és kiszolgálási díjait … állapítja meg és … hagyja jóvá.",
        options: [
          "a repülőtér üzembentartója – az adóhatóság",
          "a repülőtér tulajdonosa – a pénzügyminiszter",
          "a repülőtér üzembentartója – légiközlekedési hatóság",
          "mma repülőtér tulajdonosa – az ICAOm",
        ],
        answer: "a repülőtér üzembentartója – légiközlekedési hatóság",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… Magyarország államhatára által körbezárt terület, amely a földfelszíntől a légiközlekedésre igénybe vehető legnagyobb magasságig terjed.",
        options: [
          "Budapest CTA",
          " Budapest TMA",
          "Budapest CTR",
          "Budapest FIR",
        ],
        answer: "Budapest FIR",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülésbiztonságot érintő tájékoztatások, amelyek azonnali szétosztást igényelnek …",
        options: [
          "az AIC-k.",
          "az AIP kiegészítések.",
          "a NOTAM-ok",
          "az AIRAC AIP módosítások.",
        ],
        answer: "a NOTAM-ok",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az AIRAC, AIC, NOTAM és AIP a légiközlekedésben használt fontos dokumentumok rövidítései:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIRAC: Az 'Aeronautical Information Regulation And Control' rövidítése, amely egy olyan rendszer, amely az éves légiközlekedési ütemtervet és az ahhoz kapcsolódó információkat határozza meg. Az AIRAC rendszer lényege, hogy az információk meghatározott időszakokban (általában 28 naponta) frissülnek, így a pilóták és a légiforgalmi irányítók mindig az aktuális információkra támaszkodhatnak a repülés tervezése során.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIC: Az 'Aeronautical Information Circular' rövidítése, amely egy olyan dokumentum, amelyben az illetékes hatóságok fontos információkat és ajánlásokat közölnek a légiközlekedéssel kapcsolatosan. Az AIC-ek széles körű témákat fedhetnek le, például a légi navigációs segédletek karbantartását, a repülőtéri biztonsági eljárásokat, a repülőgép-karbantartást és egyéb szabályozásokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIP: Az 'Aeronautical Information Publication' rövidítése, amely egy hivatalos dokumentum, amely tartalmazza az ország légiforgalmi szolgálatának összes légi térképét, légi navigációs segédleteit, légiközlekedési szabályozásait, légiközlekedési eljárásait, repülőterek adatait és más fontos információkat. Az AIP egy adott ország vagy régió hivatalos légiközlekedési dokumentuma, amelyet a pilóták és a légiforgalmi irányítók használnak a repülési tevékenységek tervezése és végrehajtása során. Az AIP frissítése a AIRAC rendszer része.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A NOTAM-ok (Notice to Airmen) különböző típusú értesítéseket tartalmazhatnak, amelyek között a legfontosabbak a következők:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Szövetségi Légügyi Hatóság (FAA) által kiadott értesítések, amelyek az ország egész területén érvényesek. Ezek általában olyan információkat tartalmaznak, mint a légi tér zárlatai, a katonai gyakorlatok és az átmeneti légi navigációs segédletek működési zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai légi erők által kiadott értesítések, amelyek a repülőterek és a katonai légtér működésével kapcsolatos információkat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontosságú értesítések, amelyek a nemzetbiztonságra és a repülésbiztonságra vonatkozó fontos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az átmeneti változásokkal, zárlatokkal vagy korlátozásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek csak egy bizonyos időszakban érvényesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hosszú távú vagy állandó változásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek hosszabb ideig érvényesek és általában az állandó repülőterek és légi navigációs segédletek működésével kapcsolatos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A hóeltakarítással és síkosságmentesítéssel kapcsolatos értesítések, amelyek a téli időszakban fontosak lehetnek a repülőgépek biztonságos működése szempontjából.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulkáni hamu elterjedésével kapcsolatos értesítések, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulkánkitörések vagy más geológiai események hatással lehetnek a repülés biztonságára.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenkívül vannak egyéb speciális NOTAM-ok, amelyek egy adott ország vagy régió légiközlekedési hatóságai által adhatók ki a repülési biztonság és hatékonyság érdekében.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az ICAO tagállamok számára kötelező, hogy …",
        options: [
          "a Tanácsnak minden szabványtól való eltérést bejelentsenek.",
          "bejelentsék az általuk kiadott hajózó személyzeti szakszolgálati engedélyeket a Főtitkárnak.",
          "engedélyt kérjenek a nemzetközi légijáratok indítására a Tanácstól.",
          "a nemzeti szabályok minden változását bejelentsék az ICAO-nak.",
        ],
        answer: "a Tanácsnak minden szabványtól való eltérést bejelentsenek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légialkalmassági bizonyítványra vonatkozó szabványokat az ICAO … tartalmazza.",
        options: ["Annex 6", " Annex 8", "Annex 12", "Annex 10"],
        answer: " Annex 8",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Budapest FIR-ben a TIZ-ek … légterek.",
        options: [
          "F-osztályú",
          "G- vagy F-osztályú",
          "C-osztályú",
          "C- vagy D-osztályú",
        ],
        answer: "F-osztályú",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest FIR-ben a G-osztályú légterek … nem ellenőrzött, valamint a vitorlázó és műrepülő légterek.",
        options: [
          "a 4000 láb AMSL és 9500 láb AMSL közötti",
          "a 4000 láb alatti",
          "a 4500 láb alatti",
          "a 4500 láb AMSL és 9000 láb AMSL közötti",
        ],
        answer: "a 4000 láb alatti",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mitől függ az átváltási szint magassága?",
        options: [
          " Az aktuális légiforgalomtól.",
          "A QNH-tól.",
          "A magasságmérő-beállítástól.",
          "Az átváltási magasságtól.",
        ],
        answer: "A QNH-tól.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az 'FL' a 'Flight Level' rövidítése, amelyet repülés közben az altiméter beállítása során használnak a magasság mérésére. Az FL átváltási szint az a magasság, amelyen a pilóták a légiközlekedési irányítóval kommunikálnak a magasságváltozásról, amikor az adott terület fölött repülnek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A QNH az 'altiméter beállítási érték tengerszintre átszámítva' kifejezés rövidítése (angolul: 'altimeter setting to QNH'). Ez az érték az, amit az altiméter beállításakor használnak a repülőgép magasságának meghatározásához a tengerszinti szinten. A QNH az aktuális légköri nyomást jelenti a tengerszinten, és az altiméter beállítása erre az értékre teszi a tengerszinti magasságot nullának.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy légijármű C-módú transzponderrel van felszerelve, akkor …",
        options: [
          " transzponderét C-módban kell üzemeltetnie, ha az ATS egységek kifejezetten más utasítást nem adnak.",
          "transzponderét minden esetben C-módban kell üzemeltetnie.",
          "transzponderét minden esetben C-módban kell üzemeltetnie.",
        ],
        answer:
          " transzponderét C-módban kell üzemeltetnie, ha az ATS egységek kifejezetten más utasítást nem adnak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor az “RMK/” karaktereket … rovatba kell beírni, ha ez szükséges.",
        options: [
          " a “További követelményekre fenntartott hely”",
          "a “Megjegyzések”",
          "az “Egyéb tájékoztatások”",
        ],
        answer: "az “Egyéb tájékoztatások”",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőtéri leszállási és kiszolgálási díjakat …",
        options: [
          "az utazási irodák hirdetik ki.",
          "a repülőtéri hirdető táblán függesztik ki.",
          "az AIP-ben teszik közzé.",
          "a Magyar Közlönyben hirdetik ki.",
        ],
        answer: "az AIP-ben teszik közzé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a gurulóútra festett, a gurulóutat keresztező szaggatott vonal?",
        options: [
          "Futópálya előtti várópont.",
          "Útelágazás következik.",
          "Közbenső várópont.",
          " A kiszolgáló személyzet földi járművei számára felfestett figyelmeztető jelzés.",
        ],
        answer: "Közbenső várópont.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Felszállás előtt ellenőrizheti-e a repülőgép-vezető, hogy az időszakos karbantartást elvégezték-e a repülőgépen?",
        options: [
          "Kötelessége ellenőrizni.",
          " Igen, ha az üzemben tartó erre felhatalmazza.",
          "Nem, ez az üzemben tartó feladata.",
          "Nem, ez a szerelő feladata.",
        ],
        answer: "Kötelessége ellenőrizni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyek azok a légterek, ahova a belépés csak kétoldalú rádió-összeköttetéssel lehetséges?",
        options: [
          "C- és D-osztályú légterek.",
          "F- és G-osztályú légterek.",
          "C- és F-osztályú légterek.",
          "C-, D- és F-osztályú légterek.",
        ],
        answer: "C-, D- és F-osztályú légterek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Kényszerhelyzet esetén a transzponderrel rendelkező légijárműnek a … kódot kell beállítani.",
        options: ["7000-es", "7500-as", " 7600-as", " 7700-as"],
        answer: " 7700-as",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… történő belépést csak kijelölt belépőpontok felett szabad végrehajtani?",
        options: ["A CTR-be és a TMA-ba", " A TMA-ba", "A CTR-be"],
        answer: "A CTR-be",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magyar légtér az országhatár által körbezárt terület feletti légtérnek … terjedő része.",
        options: [
          "a Kármán-vonalig",
          "a légi közlekedés számára fizikailag igénybe vehető magasságig",
          "FL660 magasságig",
          "a sztratopauzáig.",
        ],
        answer:
          "a légi közlekedés számára fizikailag igénybe vehető magasságig",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest FIR-ben levegőből benyújtott repülési tervet legalább … az ellenőrzött légtér határának számított elérése előtt kell benyújtani.",
        options: ["30 perccel", "10 perccel", "1 órával", "3 perccel"],
        answer: "10 perccel",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A Chicagói Egyezmény Függelékeiben található Szabványok …",
        options: [
          "kötelezőek valamennyi, a nemzetközi légiközlekedésben résztvevő légitársaság számára.",
          " kötelezőek azon Szerződő Államok számára, amelyek nem jelentettek be eltérést a Tanácshoz.",
          "útmutatók és segédeszközök a Szerződő Államok számára saját jogszabályaik megalkotásához.",
          "az összes tagállam számára kötelezettséget jelentenek.",
        ],
        answer:
          " kötelezőek azon Szerződő Államok számára, amelyek nem jelentettek be eltérést a Tanácshoz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A gurulást a gurulóútra festett …",
        options: [
          "középvonaltól balra kell végrehajtani, hogy a szembetartó forgalom számára is biztosított legyen az elhaladás.",
          "középvonaltól jobbra kell végrehajtani, hogy a szembetartó forgalom számára is biztosított legyen az elhaladás.",
          "középvonalon kell végrehajtani.",
        ],
        answer: "középvonalon kell végrehajtani.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor a repülőgép üzemben tartójának nevét … rovatba, … karaktereket követően kell beírni.",
        options: [
          " a “Megjegyzések” – a “REG/”",
          "az “Egyéb tájékoztatások” – az “OPR/”",
          "a “Megjegyzések” – az “OPR/”",
          "az “Egyéb tájékoztatások” – a “REG/”",
        ],
        answer: "az “Egyéb tájékoztatások” – az “OPR/”",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Előzés esetén …",
        options: [
          "az előzést végző légijárműnek jobbra történő kitéréssel kell előznie, míg az előzés alatt álló légijármű köteles biztosítani az előző légijármű útját.",
          "az előzés alatt álló légijármű jogosult a változatlan irányú repülésre, míg az előzést végző légijárműnek jobbra történő kitéréssel kell biztosítania a másik légijármű útját.",
          " az előzés alatt álló légijármű jogosult a változatlan irányú repülésre, míg az előzést végző légijárműnek balra történő kitéréssel kell biztosítania a másik légijármű útját.",
          "az előzést végző légijárműnek balra történő kitéréssel kell előznie, míg az előzés alatt álló légijármű köteles biztosítani az előző légijármű útját.",
        ],
        answer:
          "az előzés alatt álló légijármű jogosult a változatlan irányú repülésre, míg az előzést végző légijárműnek jobbra történő kitéréssel kell biztosítania a másik légijármű útját.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légiforgalmi tanácsadó szolgálat, valamint a repüléstájékoztató szolgálat az összeütközések elkerülése vonatkozásában ugyanazt a biztonsági fokot nyújtja és ugyanazokat a felelősségeket vállalja, mint a légiforgalmi irányító szolgálat.",
        options: [" Hamis.", "Igaz."],
        answer: " Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amennyiben a repülőgép vezetőjének az ATS nem adott egyedi kód beállítására utasítást, nem ellenőrzött légtérben a … kódot kell beállítani.",
        options: ["7000-es", "7500-as", "7700-as", "7600-as"],
        answer: "7000-es",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely dokumentumot nem kötelező a repülőgép fedélzetén tartani?",
        options: [
          "A rádióengedélyt.",
          "A törzslapokat.",
          "Harmadik fél részére felelősségbiztosítási bizonyítvány és a biztosítási fedezet igazolása.",
          " Az üzemképesség tanúsító nyilatkozatot.",
        ],
        answer: "A törzslapokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-72",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légijárművek lajstromozására vonatkozó szabályokat az ICAO … tartalmazza.",
        options: ["Annex 5", "Annex 8", "Annex 6", "Annex 7"],
        answer: "Annex 7",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-73",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a felhőktől való minimális megengedett távolság C- és D-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "Felhőkön kívül, folyamatos talaj vagy vízfelszín látással kell repülni.",
          "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
          "Vízszintes irányban 1000 láb, függőleges irányban 1500 m.",
          "Vízszintes irányban 1500 láb, függőleges irányban 300 láb.",
        ],
        answer: "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-74",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a felhőktől való minimális megengedett távolság F-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
          "Vízszintes irányban 1000 láb, függőleges irányban 1500 m.",
          "Felhőkön kívül, folyamatos talaj vagy vízfelszín látással kell repülni.",
          "Vízszintes irányban 1500 láb, függőleges irányban 300 láb.",
        ],
        answer: "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-75",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen magasságtartományban kell QNH szerint és egyben a magassági lépcsőzést betartva repülni Budapest FIR-ben?",
        options: [
          "QNH 3500 láb és QNH 9500 láb között.",
          "QNH 3000 láb és QNH 9000 láb között.",
          "QNH 3500 láb és QNH 9000 láb között.",
          "QNH 3000 láb és QNH 9500 láb között.",
        ],
        answer: "QNH 3500 láb és QNH 9000 láb között.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-76",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a felhőktől való minimális megengedett távolság F-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
          "Vízszintes irányban 1000 láb, függőleges irányban 1500 m.",
          "Felhőkön kívül, folyamatos talaj vagy vízfelszín látással kell repülni.",
          "Vízszintes irányban 1500 láb, függőleges irányban 300 láb.",
        ],
        answer: "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-77",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen magasságtartományban kell QNH szerint és egyben a magassági lépcsőzést betartva repülni Budapest FIR-ben?",
        options: [
          "QNH 3500 láb és QNH 9500 láb között.",
          "QNH 3000 láb és QNH 9000 láb között.",
          "QNH 3500 láb és QNH 9000 láb között.",
          "QNH 3000 láb és QNH 9500 láb között.",
        ],
        answer: "QNH 3500 láb és QNH 9000 láb között.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-78",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Budapest FIR-ben … QNH 9000 láb.",
        options: [
          "az átváltási magasság",
          "az átváltási szint",
          "az átváltási réteg",
        ],
        answer: "az átváltási magasság",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az 'FL' a 'Flight Level' rövidítése, amelyet repülés közben az altiméter beállítása során használnak a magasság mérésére. Az FL átváltási szint az a magasság, amelyen a pilóták a légiközlekedési irányítóval kommunikálnak a magasságváltozásról, amikor az adott terület fölött repülnek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A QNH az 'altiméter beállítási érték tengerszintre átszámítva' kifejezés rövidítése (angolul: 'altimeter setting to QNH'). Ez az érték az, amit az altiméter beállításakor használnak a repülőgép magasságának meghatározásához a tengerszinti szinten. A QNH az aktuális légköri nyomást jelenti a tengerszinten, és az altiméter beállítása erre az értékre teszi a tengerszinti magasságot nullának.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-79",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor mit kell írni a “Turbulencia kategória” mezőbe, ha a repülőgép engedélyezett maximális felszállósúlya 7000 kg vagy annál kisebb?",
        options: ["H betűt.", "M betűt.", "L betűt.", "S betűt."],
        answer: "L betűt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-80",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbiak közül melyik nem ellenőrzött légtér?",
        options: ["TMA.", "TIZ.", "CTR.", "CTA."],
        answer: "TIZ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-81",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mikor kell üzemeltetni a villogót (összeütközést jelző fényt)?",
        options: [
          "Minden napszakban motorindítás előtt kell felkapcsolni, és motorleállítás után kell lekapcsolni.",
          "Amikor a légiforgalmi irányító erre utasítást ad.",
          "A hivatalos napnyugtától napkeltéig.",
          "Minden napszakban a pályára guruláskor kell felkapcsolni és a pálya elhagyásakor kell lekapcsolni.",
        ],
        answer:
          "Minden napszakban motorindítás előtt kell felkapcsolni, és motorleállítás után kell lekapcsolni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-82",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor két hajtóművel felszerelt repülőgép szembetartó, vagy közel szembetartó irányon közeledik egymáshoz és összeütközési veszély áll fenn, akkor …",
        options: [
          " az a repülőgép köteles kitérni, amelyik a másikat jobbról látja, hacsak nem vontat, mert akkor neki van elsőbbsége.",
          "mindkettő köteles irányától jobbra kitérni.",
          "mindkettő köteles irányától balra kitérni.",
          "az légijármű jogosult a változatlan irányú repülésre, amelyik a másikat jobbról látja, hacsak a másik repülőgép nem vontat, mert akkor annak van elsőbbsége.",
        ],
        answer: "mindkettő köteles irányától jobbra kitérni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-83",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A rádió-összeköttetés megszakadása esetén a transzponderrel rendelkező légijárműnek a … kódot kell beállítani.",
        options: ["7000-es", "7700-as", "7600-as", "7500-as"],
        answer: "7600-as",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-84",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőbalesetek és repülőesemények kivizsgálását az az állam köteles kivizsgálni, ahol …",
        options: [
          "a légijármű üzemben tartója lakik.",
          "az esemény történt.",
          "a kivizsgálásra megfelelően felkészültek.",
          "a légijárművet lajstromba vették.",
        ],
        answer: "az esemény történt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-85",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… a légijárművek fedélzetén elkövetett bűncselekményekről és egyéb cselekményekről szól.",
        options: [
          "A Tokiói Egyezmény (1963)",
          "A Római Egyezmény (1952)",
          "A Hágai Egyezmény (1970)",
          "A Montreali Egyezmény (1971)",
        ],
        answer: "A Tokiói Egyezmény (1963)",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-86",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a futópálya küszöb után felfestett fehér színű haránt irányban futó kereszt?",
        options: [
          "A földet érést csak a haránt irányban futó kereszt után szabad végrehajtani.",
          "A repülőtér vonatkoztatási pontját.",
          "A földet érést a haránt irányban futó keresztre kell végrehajtani.",
          "A futópálya nem használható fel- és leszállásra, valamint gurulásra sem.",
        ],
        answer:
          "A futópálya nem használható fel- és leszállásra, valamint gurulásra sem.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-87",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… esete áll fenn, ha a légijárművet súlyos és közvetlen veszély fenyegeti és azonnali segítségre van szüksége. Ilyen helyzetben háromszor egymás után a … kifejezést kell leadni a rádión.",
        options: [
          "Kényszerhelyzet – MAYDAY",
          "Kényszerhelyzet – PAN PAN",
          "Sürgősség – PAN PAN",
          "Sürgősség – MAYDAY",
        ],
        answer: "Kényszerhelyzet – MAYDAY",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-88",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor két hajtóművel felszerelt repülőgép összetartó irányon és hozzávetőleg azonos magasságon repül, akkor …",
        options: [
          "mindkettő köteles irányától balra kitérni.",
          "az légijármű jogosult a változatlan irányú repülésre, amelyik a másikat jobbról látja, hacsak a másik repülőgép nem vontat, mert akkor annak van elsőbbsége.",
          "mindkettő köteles irányától jobbra kitérni.",
          "az a repülőgép köteles kitérni, amelyik a másikat jobbról látja, hacsak nem vontat, mert akkor neki van elsőbbsége.",
        ],
        answer:
          "az a repülőgép köteles kitérni, amelyik a másikat jobbról látja, hacsak nem vontat, mert akkor neki van elsőbbsége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-89",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A magyar polgári légijárművek lajstromjele …",
        options: [
          "a piros-fehér-zöld színjelzés és a HA- betűcsoport.",
          "a HA- betűcsoport.",
          "a HA- betűcsoportot követő számokból vagy betűkből álló jelzéscsoport.",
          "a HA- betűcsoport és az azt követő számokból vagy betűkből álló jelzés.",
        ],
        answer:
          "a HA- betűcsoport és az azt követő számokból vagy betűkből álló jelzés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-90",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a gurulóútra festett, a gurulóutat keresztező 2 folyamatos és 2 szaggatott vonal?",
        options: [
          "Közbenső várópont.",
          "Futópálya előtti várópont.",
          "Útelágazás következik.",
          "A kiszolgáló személyzet földi járművei számára felfestett jelzés.",
        ],
        answer: "Futópálya előtti várópont.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-91",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A magyar polgári légijárművek felségjele …",
        options: [
          "a HA- betűcsoportot követő számokból vagy betűkből álló jelzés.",
          "a HA- betűcsoport.",
          "a piros-fehér-zöld színjelzés.",
          "a piros-fehér-zöld színjelzés és a HA- betűcsoport.",
        ],
        answer: "a piros-fehér-zöld színjelzés és a HA- betűcsoport.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-92",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő, ha felszállás előtt azt tapasztaljuk, hogy a légijármű felség vagy lajstromjele, sérült és hiányos.",
        options: [
          "A felszállást el kell halasztani és jelezni kell a szabálytalanságot a repülőgép üzemben tartójának.",
          "Ezzel a repülőgép-vezetőnek nem kell foglalkoznia, mert ez az üzemben tartó feladata.",
        ],
        answer:
          "A felszállást el kell halasztani és jelezni kell a szabálytalanságot a repülőgép üzemben tartójának.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-93",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen magasságig kell a magassági lépcsőzés szerint repülni Budapest FIR-ben?",
        options: [
          "FL660-ig.",
          "QNH 9500 lábig.",
          "QNH 9000 lábig.",
          "QNH 3500 lábig.",
        ],
        answer: "FL660-ig.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-94",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az ICAO egyik fő célkitűzése, hogy …",
        options: [
          "engedélyezze a nemzetközi légitársaságok által alkalmazott viteldíjakat.",
          "elősegítse a repülés biztonságát a nemzetközi légiközlekedésben.",
          "elősegítse az új nemzetközi légitársaságok alapítását.",
          "engedélyezze a légitársaságok számára a sugárhajtású repülőgépek üzembe állítását.",
        ],
        answer:
          "elősegítse a repülés biztonságát a nemzetközi légiközlekedésben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-95",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légiforgalomban résztvevő légijárművet … által kiadott, illetőleg érvényesített légialkalmassági bizonyítvánnyal kell ellátni.",
        options: ["az ICAO", "a JAA", "az EASA", "a lajstromozó állam"],
        answer: "a lajstromozó állam",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-96",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az oktatóval együtt végzett kiképző repülés közben … a parancsnok.",
        options: [
          "a főpilóta",
          "a növendék pilóta",
          "az oktató pilóta",
          "a növendék és az oktató pilóta együttesen",
        ],
        answer: "az oktató pilóta",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-97",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a pályával párhuzamos, két oldalra szimmetrikusan elrendezett páros számú vonalakból álló küszöb jelzés előtt a pályára közepére felfestett egymás utáni két haránt irányban futó kereszt?",
        options: [
          "A futópálya nem használható fel- és leszállásra, valamint gurulásra sem.",
          "Állandó jelleggel áthelyezett küszöb. A küszöb előtti terület semmilyen feladatra nem vehető igénybe.",
          "Földet érési terület jelzése.",
          "Ideiglenesen áthelyezett küszöb.",
        ],
        answer:
          "Állandó jelleggel áthelyezett küszöb. A küszöb előtti terület semmilyen feladatra nem vehető igénybe.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-98",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőtér mozgási területén két repülőgép egymással szembetartó, vagy közel szembetartó irányon közeledik egymáshoz, akkor …",
        options: [
          "annak kell elsőbbséget adnia, amelyik a másik repülőgépet jobbról látja.",
          "a kisebb felszállótömegű repülőgépnek utat kell engednie a nagyobb felszállótömegű repülőgép számára.",
          "mindkettő köteles megállni, vagy ahol ez lehetséges, mindketten jobbra kitérni, kellő oldaltávolságot tartva.",
          "a helyzetből adódó legcélszerűbb irányban kell kikerülniük egymást.",
        ],
        answer:
          "mindkettő köteles megállni, vagy ahol ez lehetséges, mindketten jobbra kitérni, kellő oldaltávolságot tartva.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-99",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely dokumentumot kötelező a repülőgép fedélzetén tartani?",
        options: [
          "A bulletineket.",
          "A karbantartási programot.",
          "Az üzemidő naplókat.",
          "A légiüzemeltetési utasítást.",
        ],
        answer: "A légiüzemeltetési utasítást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-100",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Magyarország területén nem nyilvános repülőtéren …",
        options: [
          "fel- és leszállást bármelyik polgári repülőgép végezhet.",
          "fel- és leszállást polgári repülőgép csak a tulajdonos, illetve az üzemben tartó engedélye alapján végezhet.",
          "fel- és leszállást polgári repülőgép csak a tulajdonos, illetve az üzemben tartó engedélye alapján végezhet, de a kényszerhelyzetben szükségessé vált leszálláshoz nem kell ilyen engedély.",
          "leszállást polgári repülőgép csak vészhelyzetben végezhet.",
        ],
        answer:
          "fel- és leszállást polgári repülőgép csak a tulajdonos, illetve az üzemben tartó engedélye alapján végezhet, de a kényszerhelyzetben szükségessé vált leszálláshoz nem kell ilyen engedély.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-101",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen színűek a gurulóutak burkolati jelei?",
        options: ["Vörös.", "Sárga.", "Zöld.", "Fehér"],
        answer: "Sárga.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-102",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen minimális megengedett látástávolságig lehet üzemelni C- és D-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "5 km, de ha a repülést olyan sebességgel hajtják végre, ami lehetővé teszi az egyéb forgalom vagy akadályok időbeni észlelését és az összeütközés elkerülését, akkor 1500 m.",
          "5 km.",
          "8 km.",
          "8 km FL100-on és felette, 5 km FL100 alatt.",
        ],
        answer: "8 km FL100-on és felette, 5 km FL100 alatt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-103",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … a földfelszín feletti meghatározott határtól felfelé terjedő, ellenőrzött légtér.",
        options: ["TIZ.", "CTA.", "CTR.", "FIR."],
        answer: "CTA.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-104",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A korlátozott légtérbe való …",
        options: [
          "belépés csak kényszerhelyzetben lévő légijárművek számára engedélyezhető.",
          "belépéshez a légiforgalmi irányító egység ad előzetes engedélyt.",
          "belépés a polgári légiforgalom számára minden körülmények között tilos.",
          "belépéshez a légiközlekedési hatóság ad előzetes hatósági engedélyt.",
        ],
        answer:
          "belépéshez a légiközlekedési hatóság ad előzetes hatósági engedélyt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-105",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A szakszolgálati engedély érvényességét …",
        options: [
          "bejegyzett jogosításra és nyelvi kiterjesztésre, valamint az orvosi minősítésre meghatározott érvényességi idő együttesen határozza meg.",
          "a bejegyzett jogosításra meghatározott érvényességi idő határozza meg.",
          "a nyelvi kiterjesztésre meghatározott érvényességi idő határozza meg.",
          "az orvosi minősítésre meghatározott érvényességi idő.",
        ],
        answer:
          "bejegyzett jogosításra és nyelvi kiterjesztésre, valamint az orvosi minősítésre meghatározott érvényességi idő együttesen határozza meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-106",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magyarországon a légiközlekedési baleseteket és súlyos repülőeseményeket … vizsgálja.",
        options: ["az EASA", "a KBSZ", "a rendőrség", "az NFM KH LH"],
        answer: "a KBSZ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-107",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül miről nem kell tájékoztatni az AFIS egységet?",
        options: [
          "Motorindítási szándékról.",
          "A felszállás utáni tervezett útvonalról.",
          "Felszálláshoz történő gurulási szándékról.",
          "A futópályára való gurulási szándékról.",
        ],
        answer: "Motorindítási szándékról.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-108",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légiforgalom biztonságos végrehajtásához szükséges üzemviteli fontosságú, lényeges és tartós tájékoztatások alapvető dokumentuma …",
        options: ["az AIP.", "az AIC.", "az AIRAC.", "a NOTAM."],
        answer: "az AIP.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az AIRAC, AIC, NOTAM és AIP a légiközlekedésben használt fontos dokumentumok rövidítései:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIRAC: Az 'Aeronautical Information Regulation And Control' rövidítése, amely egy olyan rendszer, amely az éves légiközlekedési ütemtervet és az ahhoz kapcsolódó információkat határozza meg. Az AIRAC rendszer lényege, hogy az információk meghatározott időszakokban (általában 28 naponta) frissülnek, így a pilóták és a légiforgalmi irányítók mindig az aktuális információkra támaszkodhatnak a repülés tervezése során.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIC: Az 'Aeronautical Information Circular' rövidítése, amely egy olyan dokumentum, amelyben az illetékes hatóságok fontos információkat és ajánlásokat közölnek a légiközlekedéssel kapcsolatosan. Az AIC-ek széles körű témákat fedhetnek le, például a légi navigációs segédletek karbantartását, a repülőtéri biztonsági eljárásokat, a repülőgép-karbantartást és egyéb szabályozásokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIP: Az 'Aeronautical Information Publication' rövidítése, amely egy hivatalos dokumentum, amely tartalmazza az ország légiforgalmi szolgálatának összes légi térképét, légi navigációs segédleteit, légiközlekedési szabályozásait, légiközlekedési eljárásait, repülőterek adatait és más fontos információkat. Az AIP egy adott ország vagy régió hivatalos légiközlekedési dokumentuma, amelyet a pilóták és a légiforgalmi irányítók használnak a repülési tevékenységek tervezése és végrehajtása során. Az AIP frissítése a AIRAC rendszer része.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A NOTAM-ok (Notice to Airmen) különböző típusú értesítéseket tartalmazhatnak, amelyek között a legfontosabbak a következők:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Szövetségi Légügyi Hatóság (FAA) által kiadott értesítések, amelyek az ország egész területén érvényesek. Ezek általában olyan információkat tartalmaznak, mint a légi tér zárlatai, a katonai gyakorlatok és az átmeneti légi navigációs segédletek működési zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai légi erők által kiadott értesítések, amelyek a repülőterek és a katonai légtér működésével kapcsolatos információkat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontosságú értesítések, amelyek a nemzetbiztonságra és a repülésbiztonságra vonatkozó fontos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az átmeneti változásokkal, zárlatokkal vagy korlátozásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek csak egy bizonyos időszakban érvényesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hosszú távú vagy állandó változásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek hosszabb ideig érvényesek és általában az állandó repülőterek és légi navigációs segédletek működésével kapcsolatos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A hóeltakarítással és síkosságmentesítéssel kapcsolatos értesítések, amelyek a téli időszakban fontosak lehetnek a repülőgépek biztonságos működése szempontjából.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulkáni hamu elterjedésével kapcsolatos értesítések, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulkánkitörések vagy más geológiai események hatással lehetnek a repülés biztonságára.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenkívül vannak egyéb speciális NOTAM-ok, amelyek egy adott ország vagy régió légiközlekedési hatóságai által adhatók ki a repülési biztonság és hatékonyság érdekében.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-109",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor hogyan kell beírni a TAS-ban számított 100 csomós utazósebességet az “Utazósebesség” mezőbe?",
        options: ["C0100.", "N0100.", "T0100.", "K0100."],
        answer: "N0100.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-110",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha két, vagy több hajtóművel felszerelt repülőgép közeledik leszállás céljából valamelyik repülőtérhez, akkor …",
        options: [
          "az a repülőgép köteles utat adni, amelyik a másikat jobbról látja.",
          "az a repülőgép köteles utat adni, amelyik a másikat balról látja.",
          "a nagyobb magasságon lévő repülőgép köteles utat adni az alacsonyabb magasságon lévő repülőgépnek.",
          "a kisebb felszállótömegű repülőgép köteles utat adni a nagyobb felszállótömegű repülőgépnek.",
        ],
        answer:
          "a nagyobb magasságon lévő repülőgép köteles utat adni az alacsonyabb magasságon lévő repülőgépnek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-111",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Kinek a felelősége az elkülönítés nem ellenőrzött légtérben?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető felelőssége.",
          "A repüléstájékoztató szolgálat vagy a légiforgalmi irányító szolgálat felelőssége.",
          "A légiforgalmi irányító szolgálat felelőssége.",
          "A repüléstájékoztató szolgálat felelőssége.",
        ],
        answer: "A repülőgép-vezető felelőssége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-112",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelez a 10 mp-kénti időközökben kilőtt világító lövedéksorozat, amely szétrobbanásakor vörös és zöld fényt mutat, vagy csillagokat szór?",
        options: [
          "A repülőtér nem biztonságos, ne szálljon le!",
          "Minden eddigi utasítás érvénytelen, egyelőre ne szálljon le!",
          "Adjon utat más légijárműnek és folytassa a körözést!",
          "A légijármű korlátozott, tiltott, vagy veszélyes légtérben halad, vagy ahhoz közeledik.",
        ],
        answer:
          "A légijármű korlátozott, tiltott, vagy veszélyes légtérben halad, vagy ahhoz közeledik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-113",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Városok, települések sűrűn lakott területein kívül, ahol nem tartózkodnak embercsoportok a szabadban, a fel- és leszállás eseteit kivéve VFR repülés esetén a minimális megengedett magasság … föld vagy vízfelszín felett; kivéve a különleges engedélyhez kötött repüléseket.",
        options: ["500 m", "300 láb", "300 m", "500 láb"],
        answer: "500 láb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-114",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a felhőktől való minimális megengedett távolság G-osztályú légtérben a látvarepülési szabályok szerint?",
        options: [
          "Vízszintes irányban 1000 láb, függőleges irányban 1500 m.",
          "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 1500 m.",
          "Vízszintes irányban 1500 m, függőleges irányban 300 m.",
          "Felhőkön kívül, folyamatos talaj vagy vízfelszín látással kell repülni.",
        ],
        answer:
          "Felhőkön kívül, folyamatos talaj vagy vízfelszín látással kell repülni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-115",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Elfogás esetén mit jelez az elfogó repülőgép, ha lassú szintrepülésben bal fordulót hajt végre?",
        options: ["Tovább haladhat.", "Nyugtázást jelent.", "Kövessen!"],
        answer: "Kövessen!",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-116",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A Budapest FIR-ben egy 3500 lábon közlekedő repülőgépnek …",
        options: [
          "QNH szerint és a magassági lépcsőzést betartva kell repülni.",
          "QNH szerint kell repülni és magassági lépcsőzést nem kell alkalmazni.",
          "QNE szerint és a magassági lépcsőzést betartva kell repülni.",
          "QNE szerint kell repülni és magassági lépcsőzést nem kell alkalmazni.",
        ],
        answer: "QNH szerint és a magassági lépcsőzést betartva kell repülni.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Budapest FIR-ben a QNH átváltási bagasság 9000 láb.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ha az átváltási magasságon vagy alatta repülünk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magasságot a helyi légköri nyomás (QNH) szerint kell meghatározni, mivel a légkörben a nyomás változik a tengerszinttől eltérő magasságokban. Az átváltási magasság alatt az QNH nyomásreferencia-rendszer a legpontosabb nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához, mivel az a valós légköri nyomás értéket adja meg. Ha ezt az értéket beállítjuk a magasságmérőben, akkor pontosan tudjuk meghatározni a repülőgép tengerszint feletti magasságát.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-117",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy baleset túlélőinek milyen föld-levegő látjelet kell kirakni a kutató-mentő egység számára, ha orvosi segítségre van szükség?",
        options: ["X betűt.", "N betűt.", "V betűt.", "Y betűt."],
        answer: "X betűt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-118",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A forgalmi körön közlekedő repülőgépnek elsőbbsége van a forgalmi körre besoroló repülőgéppel szemben.",
          "A forgalmi körön közlekedő kisebb felszállótömegű repülőgépnek utat kell engedni a forgalmi körre besoroló nagyobb felszállótömegű repülőgépnek.",
          "A forgalmi körön közlekedő repülőgépnek utat kell engedni a forgalmi körre besoroló repülőgépnek.",
          "A forgalmi körön közlekedő repülőgépnek utat kell engedni a forgalmi körre besoroló repülőgépnek, ha azt jobbról látja.",
        ],
        answer:
          "A forgalmi körön közlekedő repülőgépnek elsőbbsége van a forgalmi körre besoroló repülőgéppel szemben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-119",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A rádiókapcsolat megszakadásakor mit jelez a repülőgép számára a toronyból leadott folyamatos vörös fényjelzés?",
        options: [
          "Minden eddigi utasítás érvénytelen, egyelőre ne szálljon le!",
          "Leszállási parancs.",
          "A repülőtér nem biztonságos, ne szálljon le!",
          "Adjon utat más légijárműnek és folytassa a körözést!",
        ],
        answer: "Adjon utat más légijárműnek és folytassa a körözést!",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-120",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest Liszt Ferenc repülőtér megközelítése során a végső egyenesen a repülőgép madárral ütközik. Van-e ilyenkor teendője a repülőgép-vezetőnek?",
        options: [
          "Azonnal értesíteni kell rádión az ATC-t az ütközésről, majd leszállás után a kitöltött Bird Strike Report nyomtatványt továbbítani kell a jelentések kezelését ellátó szervnek, valamint a repülőgép üzemben tartóját is értesíteni kell.",
          "Azonnal értesíteni kell az ATC-t az ütközésről, további teendő nincs.",
          "Csak akkor van jelentési kötelezettsége, ha a repülőgép megsérült.",
          "Ilyenkor csak a repülőgép üzemben tartójának érdemes jelezni a madárral való ütközést, de nem kötelező.",
        ],
        answer:
          "Azonnal értesíteni kell rádión az ATC-t az ütközésről, majd leszállás után a kitöltött Bird Strike Report nyomtatványt továbbítani kell a jelentések kezelését ellátó szervnek, valamint a repülőgép üzemben tartóját is értesíteni kell.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-121",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kiképzés alatt álló légijármű-vezető növendéket az önálló repülési feladatának teljesítése közben parancsnoknak kell tekinteni.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-122",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen színűek a futópályák burkolati jelei?",
        options: ["Zöld.", "Vörös.", "Fehér.", "Sárga."],
        answer: "Fehér.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-123",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Elfogás esetén mit jelez az elfogó repülőgép, ha 90°-os, vagy annál nagyobb mértékű emelkedő fordulóból álló hirtelen manővert hajt végre?",
        options: ["Kövessen!", "Nyugtázást jelent.", "Tovább haladhat."],
        answer: "Tovább haladhat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-124",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Jogellenes beavatkozás esetén a transzponderrel rendelkező légijárműnek a … kódot kell beállítani.",
        options: ["7500-as", "7600-as", "7000-es", "7700-as"],
        answer: "7500-as",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-125",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magyar légtér az országhatár által körbezárt terület feletti légtérnek …",
        options: [
          "az aerodinamikai felhajtóerőt biztosító légkör felső határáig terjedő része.",
          "a légiközlekedés számára fizikailag igénybevehető magasságig terjedő része.",
          "a mesterséges égitestek orbitális pályáját meg nem haladó magasságig terjedő része.",
          "a Kármán vonalig terjedő része.",
        ],
        answer:
          "a légiközlekedés számára fizikailag igénybevehető magasságig terjedő része.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-126",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A nemzetközi és belföldi repüléseket érintő adminisztratív jellegű tájékoztatásokat tartalmazó AIS kiadvány …",
        options: ["az AIRAC.", "az AIC.", "az AIP.", "a NOTAM."],
        answer: "az AIC.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az AIRAC, AIC, NOTAM és AIP a légiközlekedésben használt fontos dokumentumok rövidítései:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIRAC: Az 'Aeronautical Information Regulation And Control' rövidítése, amely egy olyan rendszer, amely az éves légiközlekedési ütemtervet és az ahhoz kapcsolódó információkat határozza meg. Az AIRAC rendszer lényege, hogy az információk meghatározott időszakokban (általában 28 naponta) frissülnek, így a pilóták és a légiforgalmi irányítók mindig az aktuális információkra támaszkodhatnak a repülés tervezése során.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIC: Az 'Aeronautical Information Circular' rövidítése, amely egy olyan dokumentum, amelyben az illetékes hatóságok fontos információkat és ajánlásokat közölnek a légiközlekedéssel kapcsolatosan. Az AIC-ek széles körű témákat fedhetnek le, például a légi navigációs segédletek karbantartását, a repülőtéri biztonsági eljárásokat, a repülőgép-karbantartást és egyéb szabályozásokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIP: Az 'Aeronautical Information Publication' rövidítése, amely egy hivatalos dokumentum, amely tartalmazza az ország légiforgalmi szolgálatának összes légi térképét, légi navigációs segédleteit, légiközlekedési szabályozásait, légiközlekedési eljárásait, repülőterek adatait és más fontos információkat. Az AIP egy adott ország vagy régió hivatalos légiközlekedési dokumentuma, amelyet a pilóták és a légiforgalmi irányítók használnak a repülési tevékenységek tervezése és végrehajtása során. Az AIP frissítése a AIRAC rendszer része.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A NOTAM-ok (Notice to Airmen) különböző típusú értesítéseket tartalmazhatnak, amelyek között a legfontosabbak a következők:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Szövetségi Légügyi Hatóság (FAA) által kiadott értesítések, amelyek az ország egész területén érvényesek. Ezek általában olyan információkat tartalmaznak, mint a légi tér zárlatai, a katonai gyakorlatok és az átmeneti légi navigációs segédletek működési zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai légi erők által kiadott értesítések, amelyek a repülőterek és a katonai légtér működésével kapcsolatos információkat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontosságú értesítések, amelyek a nemzetbiztonságra és a repülésbiztonságra vonatkozó fontos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az átmeneti változásokkal, zárlatokkal vagy korlátozásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek csak egy bizonyos időszakban érvényesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hosszú távú vagy állandó változásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek hosszabb ideig érvényesek és általában az állandó repülőterek és légi navigációs segédletek működésével kapcsolatos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A hóeltakarítással és síkosságmentesítéssel kapcsolatos értesítések, amelyek a téli időszakban fontosak lehetnek a repülőgépek biztonságos működése szempontjából.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulkáni hamu elterjedésével kapcsolatos értesítések, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulkánkitörések vagy más geológiai események hatással lehetnek a repülés biztonságára.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenkívül vannak egyéb speciális NOTAM-ok, amelyek egy adott ország vagy régió légiközlekedési hatóságai által adhatók ki a repülési biztonság és hatékonyság érdekében.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-127",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … repülőtér körül a föld felszínétől egy meghatározott felső határig terjedő ellenőrzött légtér.",
        options: ["CTA.", "CTR.", "TMA.", "TIZ."],
        answer: "CTR.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-128",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor hogyan kell beírni a QNH szerinti 4500 láb utazómagasságot a “Szint” mezőbe?",
        options: ["F045.", "S045.", "A045.", "M045."],
        answer: "A045.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-129",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… a légijárművek jogellenes hatalomba kerítésének leküzdéséről szól.",
        options: [
          "A Tokiói Egyezmény (1963)",
          "A Római Egyezmény (1952)",
          "A Montreali Egyezmény (1971)",
          "A Hágai Egyezmény (1970)",
        ],
        answer: "A Hágai Egyezmény (1970)",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-130",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A korlátozott légtérben …",
        options: [
          "minden esetben katonai repülésirányító szolgálat működik.",
          "minden esetben repülés tájékoztató szolgálat működik.",
          "polgári légiforgalom semmilyen körülmények között nem közlekedhet.",
          " azokat a szabályokat kell alkalmazni, amelyek a vele közös részt alkotó légtérre vonatkoznak.",
        ],
        answer:
          " azokat a szabályokat kell alkalmazni, amelyek a vele közös részt alkotó légtérre vonatkoznak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-131",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a gurulóút mellett lévő táblán, fekete mezőben látható “A” betű és sárga mezőben látható “C” betű, jobbra mutató nyíllal?",
        options: [
          " Egyenesen továbbhaladva az “A” gurulóútra behajtani tilos, kötelező haladási irány jobbra a “C” gurulóúton.",
          "Egyenesen továbbhaladva az “A” gurulóút következik, jobbra pedig a “C”.",
          "Az “A” betű a helyszínt jelöli, a sárga tábla pedig útjelző tábla a “C” gurulóút felé.",
          "Az “A” betű a helyszínt jelöli, a sárga tábla pedig a kötelező haladási irányt.",
        ],
        answer:
          "Az “A” betű a helyszínt jelöli, a sárga tábla pedig útjelző tábla a “C” gurulóút felé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-132",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor kell üzemeltetni a navigációs fényeket?",
        options: [
          "Amikor a légiforgalmi irányító erre utasítást ad.",
          "Minden napszakban a pályára guruláskor kell felkapcsolni és a pálya elhagyásakor kell lekapcsolni.",
          "A hivatalos napnyugtától napkeltéig.",
          "Minden napszakban motorindítás előtt kell felkapcsolni, és motorleállítás után kell lekapcsolni.",
        ],
        answer: "A hivatalos napnyugtától napkeltéig.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-133",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha Budapest FIR-ben a repülőgép-vezető repülési tervet nyújt be, ha különleges körülmények nem indokolják, akkor azt nem korábban, mint … és nem később, mint … a felszálláshoz történő gurulás megkezdése előtti időpontig kell megtennie.",
        options: [
          "24 órával – 10 perccel",
          "3 órával – 30 perccel",
          "10 órával – 3 órával",
          "24 órával – 1 órával",
        ],
        answer: "24 órával – 1 órával",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-134",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Budapest Liszt Ferenc repülőtérről történő felszállás során a repülőgép madárral ütközik, és nincs jele annak, hogy az repülést meg kellene szakítani az ütközésből adódó műszaki hiba vagy sérülés miatt. Van-e ilyenkor teendője a repülőgép-vezetőnek?",
        options: [
          " Ilyenkor csak a repülőgép üzemben tartójának érdemes jelezni a madárral való ütközést, de nem kötelező.",
          "Azonnal értesíteni kell rádión az ATC-t az ütközésről, majd a rendeltetési repülőtéren kitöltött Bird Strike Report nyomtatványt továbbítani kell a jelentések kezelését ellátó szervnek, valamint a repülőgép üzemben tartóját is értesíteni kell.",
          "Azonnal értesíteni kell az ATC-t az ütközésről és le kell szállni. További teendő nincs.",
          "A repülést ennek ellenére azonnal meg kell szakítani és le kell szállni.",
        ],
        answer:
          "Azonnal értesíteni kell rádión az ATC-t az ütközésről, majd a rendeltetési repülőtéren kitöltött Bird Strike Report nyomtatványt továbbítani kell a jelentések kezelését ellátó szervnek, valamint a repülőgép üzemben tartóját is értesíteni kell.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-135",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az időszakosan korlátozott légtérben …",
        options: [
          "azon szabályokat kell alkalmazni, amelyek a vele közös részt alkotó légiforgalmi légtérre vonatkoznak.",
          "a polgári légiforgalom minden körülmények között tilos.",
          "minden esetben repülés tájékoztató szolgálat működik.",
          "minden esetben katonai repülésirányító szolgálat működik.",
        ],
        answer: "minden esetben katonai repülésirányító szolgálat működik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-136",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általános célú VFR repülés esetén a repülési terv kitöltésekor mit kell írni a “Repülés típusa” mezőbe?",
        options: ["G betűt.", "A betűt.", "N betűt.", "V betűt."],
        answer: "G betűt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-137",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… kell kijelölni állami légijárművek által végrehajtott azon repülések számára, amelyek jellegüknél fogva szükségessé teszik a feladatban részt nem vevő légiforgalomtól történő védettséget.",
        options: [
          "Tiltott légteret",
          "Veszélyes légteret",
          "Időszakosan korlátozott légteret",
          "Korlátozott légteret.",
        ],
        answer: "Időszakosan korlátozott légteret",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-138",
        subtopic: "LÉGIKÖZLEKEDÉSI JOGI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… felel a repülési feladat biztonságos végrehajtásáért és a repülési szabályok megtartásáért. Joga és kötelessége a repülés alatt az ezzel kapcsolatban felmerült minden kérdés végső eldöntése.",
        options: [
          "A növendék pilóta",
          "A parancsnok",
          "Az oktató pilóta",
          "A főpilóta",
        ],
        answer: "A parancsnok",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-139",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az átváltási magasság Budapest FIR-ben?",
        options: [
          "FL100, FL110 vagy FL120.",
          "FL100.",
          "QNH 9500 láb.",
          "QNH 9000 láb.",
        ],
        answer: "QNH 9000 láb.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Ha az átváltási magasságon vagy alatta repülünk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magasságot a helyi légköri nyomás (QNH) szerint kell meghatározni, mivel a légkörben a nyomás változik a tengerszinttől eltérő magasságokban. Az átváltási magasság alatt az QNH nyomásreferencia-rendszer a legpontosabb nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához, mivel az a valós légköri nyomás értéket adja meg. Ha ezt az értéket beállítjuk a magasságmérőben, akkor pontosan tudjuk meghatározni a repülőgép tengerszint feletti magasságát.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az átváltási magasság az a magasság, ahol az adott helyi légköri nyomáshoz tartozó szabványos légköri nyomás (STD) értéke kezdődik. Az átváltási magasság fölött az STD nyomásreferencia-rendszer a megfelelő nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-140",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési terv kitöltésekor azokat a kényszerhelyzeti és mentőfelszerelésekhez tartozó mezőket kell “X”-szel jelölni, amely felszerelésekkel a repülőgép …",
        options: ["rendelkezik.", "nem rendelkezik."],
        answer: "nem rendelkezik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-141",
        subtopic: "LÉGIALKALMASSÁG ÉS ÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A polgári légijárműnek a két légiközlekedési hatósági vizsgálata közötti folyamatos légialkalmasságának fenntartásáról minden esetben … gondoskodik.",
        options: [
          "a karbantartó szervezet.",
          "a légügyi hatóság.",
          "a légijármű tulajdonosa.",
          "a légijármű üzemben tartója.",
        ],
        answer: "a légijármű üzemben tartója.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-142",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Kivéve, ha egy légiforgalmi irányító egységtõl erre engedélyt kapott, VFR szerint mûködõ légijármû nem léphet be egy repülõtéri irányító körzetbe, illetve nem hagyhatja el azt, amikor a felhõalap alacsonyabb mint:",
        options: [
          "1 500 láb vagy a látástávolság kevesebb mint 5 km",
          "1 000 láb vagy a látástávolság kevesebb mint 5 km",
          "2 000 láb vagy a látástávolság kevesebb mint 5 km",
          "1 000 láb vagy a látástávolság kevesebb mint 8 km",
        ],
        answer: "1 500 láb vagy a látástávolság kevesebb mint 5 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-143",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az a személy akinek joga a légijármûvel kapcsolatos minden kérdés végsõ eldöntése a repülés idõtartama alatt:",
        options: [
          "A légiforgalmi irányító, ha a légijármû ellenõrzött légtérben repül.",
          "A légijármû tulajdonosa",
          "A parancsnok",
          "A légijárat üzembentartója",
        ],
        answer: "A parancsnok",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-144",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következõ repülések közül melyiknek van a leginkább elsõbbsége a leszálláshoz?",
        options: [
          "Kényszerhelyzetben lévõ légijármû",
          "Katonai légijármû",
          "VIP (Államfõt szállító) légijármû",
          "Egészségügyi légijármû, amelyik azonnali orvosi beavatkozást igénylõ súlyos beteget szállít",
        ],
        answer: "Kényszerhelyzetben lévõ légijármû",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-145",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          " G osztályú légtérben 10 000 láb tengerszint feletti magasság felett a VMC minimum értékek az alábbiak:",
        options: [
          "1 500 m vízszintes és 1 000 láb függõleges távolság a felhõktõl; 5 km látástávolság",
          "1 tengeri mérföld vízszintes és 1 000 láb fügõleges távolság a felhõktõl; 5 km látás- távolság",
          "1 500 m vízszintes és 1 000 láb függõleges távolság a felhõktõl; 8 km látástávolság",
          "1 tengeri mérföld vízszintes és 1 000 láb függõleges távolság a felhõktõl; 8 km látás- távolság",
        ],
        answer:
          "1 500 m vízszintes és 1 000 láb függõleges távolság a felhõktõl; 8 km látástávolság",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-146",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amennyiben egy légijármûvet egy másik légijármûvel elfognak, az elfogott légijármû, ha másodlagos radar fedélzeti válaszjeladóval rendelkezik, hacsak az illetékes légiforgalmi szolgálat egységtõl más utasítást nem kapott, állitsa be az alábbi 'A' módu kódok egyikét:",
        options: ["7000", "7600", "7700", "7500"],
        answer: "7000",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-147",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy másik légijármû által elfogott légijármûnek azonnal meg kell kísérelnie a rádióösszeköttetés felvételét az elfogó légijármûvel az alábbi frekvenciákon:",
        options: [
          "121.5 MHz - 125.5 MHz",
          "121.5 MHz - 243 MHz",
          "121.5 MHz - 282.8 MHz",
          "243 MHz - 125.5 MHz",
        ],
        answer: "121.5 MHz - 243 MHz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-148",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik manõvert kell végrehajtania az elfogó légijármûvel, ha annak pilótája azt akarja közölni az elfogott légijármûvel 'AZ ÖN ÚTJA SZABAD' ?",
        options: [
          "Szárnybillegtetés kétszer és keresztezõ irányú repülés a másik légijármû elõtt.",
          "Az elfogott légijármû körûlrepülése az óramutató járásával megegyezõ irányban.",
          "Emelkedõben egy 90 fokos vagy nagyobb értékû forduló végrehajtása anélkül, hogy az elfogott légijármû repülési vonalát keresztezné.",
          "Szárnybillegtetés és a navigációs fények villogtatása.",
        ],
        answer:
          "Emelkedõben egy 90 fokos vagy nagyobb értékû forduló végrehajtása anélkül, hogy az elfogott légijármû repülési vonalát keresztezné.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-149",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit kell tennie egy repülõtér forgalmi körén repülõ légijármûnek, amely rádióhibát tapasztal, annak jelzésére, hogy emiatt leszállni kényszerül, anélkül azonban, hogy azonnali segítségre lenne szüksége ?",
        options: [
          "A leszállófények ismételt be- és kikapcsolása",
          "A leszállófények háromszor való be- és kikapcsolása",
          "A leszállófények négyszer való be- és kikapcsolása",
          "A navigációs fények négyszer való be- és kikapcsolása",
        ],
        answer: "A leszállófények ismételt be- és kikapcsolása",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-150",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szaggatott vörös fényjelzés a repülõtéri irányító toronyból a leszálláshoz történõ megközelítés során azt jelenti, hogy:",
        options: [
          "A repülõtér ideiglenesen zárva, folytassa a körözést !",
          "Adjon utat egy kényszerhelyzetben lévõ másik légijármûnek !",
          "A repülõtér nem biztonságos, ne szálljon le !",
          "Folytassa a körözést és várjon a további utasításokra !",
        ],
        answer: "A repülõtér nem biztonságos, ne szálljon le !",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-151",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülõtér munkaterületén guruló légijármûnek utat kell engednie:",
        options: [
          "a forgalmi elõtéren mozgó összes jármûnek a 'FOLLOW ME' gépkocsi kivételével",
          "egyéb összetartó irányon haladó légijármûnek",
          "egyéb jármûveknek és a gyalogosoknak",
          "a felszálló, vagy felszállni készülõ légijármûnek",
        ],
        answer: "a felszálló, vagy felszállni készülõ légijármûnek",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-152",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "'A' légijármû ATC engedély szerint VMC-ben repül egy ellenõrzött légtérben. 'B' légijármû ATC engedély nélkül közeledik, hozzávetõleg azonos magasságon, összetartó irányon. Melyik légijármûnek van elsõbbsége ?",
        options: [
          "'B' légijármûnek, ha 'A' légijármûvet balról látja",
          "'A' légijármûnek , ha 'B' légijármûvet jobbról látja",
          "'A' légijármûnek, függetlenûl attól, hogy 'B' légijármû milyen irányból közeledik",
          "'B' légijármûnek, függetlenûl attól, hogy 'A' légijármû milyen irányból közeledik",
        ],
        answer: "'B' légijármûnek, ha 'A' légijármûvet balról látja",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-153",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vörös rakéta a levegõben lévõ légijármû részére azt jelenti, hogy:",
        options: [
          "Fordúljon vissza és szálljon le.",
          "Minden eddigi utasítás érvénytelen, egyelõre ne szálljon le.",
          "Adjon utat másik légijármûnek és folytassa a körözést.",
          "A repülõtér veszélyes. Ne szálljon le.",
        ],
        answer: "Minden eddigi utasítás érvénytelen, egyelõre ne szálljon le.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-154",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Van-e Magyaroroszágon hatályos törvényi szabályozása a polgári repülésnek?",
        options: ["Van", "Nincs", "Elõkészületben"],
        answer: "Van",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-155",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik nemzetközi szervezet mûködik az ENSZ szakági szervezeteként?",
        options: ["ICAO", "IATA", "IFALPA"],
        answer: "ICAO",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-156",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik szervezet gyakorolja a közvetlen felügyeletet a polgári repülés felett Magyarországon?",
        options: [
          "Közlekedési Fõfelügyelet",
          "Közlekedési és Hírközlési Minisztérium",
          "Polgári Légiközlekedés Biztonsági Szervezet",
          "Polgári Légiközlekedési Hatóság",
        ],
        answer: "Polgári Légiközlekedési Hatóság",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-157",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik nemzetközi egyezmény szól a légijármûvek fedélzetén elkövetett bûncselekményekrõl?",
        options: ["Tokiói Egyezmény", "Hágai Egyezmény", "Montreali Egyezmény"],
        answer: "Tokiói Egyezmény",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-158",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik nemzetközi egyezmény szól a polgári repülés biztonsága elleni jogellenes cselekmények leküzdésérõl?",
        options: ["Hágai Egyezmény", "Montreali Egyezmény", "Tokiói Egyezmény"],
        answer: "Montreali Egyezmény",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-159",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik nemzetközi egyezmény szól a légijármûvek jogellens hatalomba kerítésének leküzdésérõl?",
        options: ["Varsói Egyezmény", "Chicagói Egyezmény", "Hágai Egyezmény"],
        answer: "Hágai Egyezmény",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-160",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question: "Magyarország tagja-e az ICAO-nak?",
        options: ["Igen", "Nem", "Felvétele folyamatban"],
        answer: "Igen",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-161",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik ICAO Annex kötelezi a légijármû üzembentartóját arra, hogy a repülések végrehajtását Repülés Végehajtási Kézikönyvben (Operations Manual) szabályozza?",
        options: ["Annex 1", "Annex 6", "Annex 14"],
        answer: "Annex 6",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-162",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik ICAO Annex szabályozza a személyi alkalmasság (Personal Licensing) kérdéskörét?",
        options: ["Annex 1", "Annex 10", "Annex 14"],
        answer: "Annex 1",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-163",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik ICAO Annex szabályozza a személyi alkalmasság (Personal Licensing) kérdéskörét?",
        options: ["Annex 2", "Annex 8", "Annex 14"],
        answer: "Annex 14",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-164",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Lakott területen kívül a VFR-repülések számára a minimális repülési magasság:",
        options: ["50m ", "150m ", "300m "],
        answer: "150m ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-165",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Lakott terület, ember-, vagy állatcsoport felett a minimális repülési magasság VFR-repülések számára:",
        options: [
          "300 m a repülõgép, mint középpont körüli 600 m sugarú körön belüli legmagasabb terepakadály felett úgy, hogy leálló motorral is ki tudjunk siklani a terület fölül.",
          "500 m, de úgy, hogy leálló motorral is ki tudjunk siklani a terület fölül.",
          "600 m a repülõgép, mint középpont körüli 300 m sugarú körön belüli legmagasabb terepakadály felett úgy, hogy leálló motorral is ki tudjunk siklani a terület fölül.",
        ],
        answer:
          "300 m a repülõgép, mint középpont körüli 600 m sugarú körön belüli legmagasabb terepakadály felett úgy, hogy leálló motorral is ki tudjunk siklani a terület fölül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-166",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Ferihegyi TMA-t (Ferihegy közelkörzetét) VFR repülés során keresztezhetjük-e?",
        options: [
          "Csak különleges engedély birtokában, illetve ferihegyi le-, ill. felszállás esetén.",
          "Igen, de repülési terv leadása kötelezõ a repülés megkezdése elõtt minimum 3 órával.",
          "Igen, de csak érvényes repülési terv és irányítói engedély birtokában, melyet a belépés elõtt minimum 10 perccel meg kell kérni.",
        ],
        answer:
          "Igen, de csak érvényes repülési terv és irányítói engedély birtokában, melyet a belépés elõtt minimum 10 perccel meg kell kérni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-167",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question: "VFR repülés tervezhetõ-e a ferihegyi CTR-en keresztül?",
        options: [
          "Csak 2000 feet fölött.",
          "Csak különleges engedély birtokában, illetve ferihegyi fel-, ill. leszállás esetén.",
          "Csak akkor, ha van transzponderünk.",
        ],
        answer:
          "Csak különleges engedély birtokában, illetve ferihegyi fel-, ill. leszállás esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-168",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor állítjuk be a magasságmérõt QNH nyomás szerint?",
        options: [
          "Ha az átváltási magasságon, vagy alatta fogunk repülni.",
          "Mindig ezt használjuk.",
          "Ellenõrzött légtéren kívül.",
        ],
        answer: "Ha az átváltási magasságon, vagy alatta fogunk repülni.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Ha az átváltási magasságon vagy alatta repülünk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magasságot a helyi légköri nyomás (QNH) szerint kell meghatározni, mivel a légkörben a nyomás változik a tengerszinttől eltérő magasságokban. Az átváltási magasság alatt az QNH nyomásreferencia-rendszer a legpontosabb nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához, mivel az a valós légköri nyomás értéket adja meg. Ha ezt az értéket beállítjuk a magasságmérőben, akkor pontosan tudjuk meghatározni a repülőgép tengerszint feletti magasságát.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A magasságmérőt QNH nyomás szerint általában a repülés előtt, a felszállás előtt állítják be. Az QNH a helyi légköri nyomás értéke a tengerszinten, így a magasságmérő a tengerszint feletti magasságot mutatja, ha az QNH-t állítjuk be. Ha az átváltási magasság alatt repülünk, akkor az QNH a legpontosabb nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározására.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az átváltási magasság az a magasság, ahol az adott helyi légköri nyomáshoz tartozó szabványos légköri nyomás (STD) értéke kezdődik. Ha az átváltási magasság fölé emelkedünk, akkor az STD nyomásreferencia-rendszert kell használnunk a magasság meghatározására. Ha az átváltási magasság alatt maradunk, akkor az QNH-t kell használnunk.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Fontos megjegyezni, hogy ha a légköri nyomás jelentősen változik a repülés során, akkor a magasságmérőt újra kell állítani a megfelelő nyomásreferencia-rendszerre, hogy pontosan tudjuk a repülőgép magasságát a tengerszint felett.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az átváltási magasság az a magasság, ahol az adott helyi légköri nyomáshoz tartozó szabványos légköri nyomás (STD) értéke kezdődik. Az átváltási magasság fölött az STD nyomásreferencia-rendszer a megfelelő nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-169",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor állítjuk be a magasságmérõt standard nyomás szerint?",
        options: [
          "Ellenõrzött légtérben",
          "Nemzetközi repülések során",
          "Az átváltási szinten és fölötte repülve",
        ],
        answer: "Az átváltási szinten és fölötte repülve",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Ha az átváltási magasságon vagy alatta repülünk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magasságot a helyi légköri nyomás (QNH) szerint kell meghatározni, mivel a légkörben a nyomás változik a tengerszinttől eltérő magasságokban. Az átváltási magasság alatt az QNH nyomásreferencia-rendszer a legpontosabb nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához, mivel az a valós légköri nyomás értéket adja meg. Ha ezt az értéket beállítjuk a magasságmérőben, akkor pontosan tudjuk meghatározni a repülőgép tengerszint feletti magasságát.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az átváltási magasság az a magasság, ahol az adott helyi légköri nyomáshoz tartozó szabványos légköri nyomás (STD) értéke kezdődik. Az átváltási magasság fölött az STD nyomásreferencia-rendszer a megfelelő nyomásreferencia-rendszer a magasság meghatározásához.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-170",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mikor fogjuk a transzpondert 'C' üzemmódban mûködtetni? (Magasságkijelzést is ad)",
        options: [
          "Ha van, és jól mûködik",
          "Ha adtam le repülési tervet",
          "9500 feet felett, ill. minden ellenõrzött légtérben",
        ],
        answer: "Ha van, és jól mûködik",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-171",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magyarországon az ICAO ajánlásának megfelelõen a VFR-repülésekre vonatkozó minimális látástávolság átlagos sebességû repülõgépeknél:",
        options: [
          "FL 100 felett 10 km, alatta 3 km",
          "5 km és 10 km között",
          "'C' és 'D' légtérben FL 100 fölött 8 km, alatta 5km, 'F' és 'G' légtérben 5 km",
        ],
        answer:
          "'C' és 'D' légtérben FL 100 fölött 8 km, alatta 5km, 'F' és 'G' légtérben 5 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-172",
        subtopic: "LÉGIJOG",
        difficulty: "easy",
        question: "A felhõktöl való minimális távolság VFR-repülés esetén:",
        options: [
          "Minden légtérben kötelezõ az 1500 m vízszintes és a 300m függõleges távolságot megtartani",
          "'C','D' és 'F' légtérben 1500 m vízszintes, 300 m függõleges, 'G' légtérben a felhõkön kívül kell tartózkodni, folyamatos talajlátás szükséges",
          "A felhõktõl való kötelezõ távolság a zivatarfelhõkre vonatkozik, mivel azok a repülésre veszélyesek lehetnek",
        ],
        answer:
          "'C','D' és 'F' légtérben 1500 m vízszintes, 300 m függõleges, 'G' légtérben a felhõkön kívül kell tartózkodni, folyamatos talajlátás szükséges",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-173",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülõgép átrepülést hajt végre. Utazórepüléskor a CAS 150 csomó, a TAS 180 csomó, az átlagos GS 210 csomó. A repülési terv sebesség rovatába a következõt kell írni",
        options: ["N0180", "K0210", "K0180", "K0150"],
        answer: "N0180",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-174",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely repülésekhez kötelezõ repülési tervet kitölteni: &lt;br&gt; 1 Bármely közforgalmú repülés&lt;br&gt;2 Bármely IFR repülés &lt;br&gt; 3 Bármely repülés olyan körzet felett, melyet abból a célból hoztak létre , hogy a riasztó &lt;br&gt; és kutató-mentõ szolgálatok munkáját megkönnyítsék &lt;br&gt; 4 Bármely államhatárt átlépõ repülés &lt;br&gt; 5 Bármely repülés mely víz felett halad",
        options: ["1+5", "1+2+3", "3+4+5", "2+4"],
        answer: "2+4",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-175",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a rádióösszeköttetés megszakadása esetén használatos transzponder kód?",
        options: ["7500", "7600", "7700", "6700"],
        answer: "7600",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-176",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülõgép 7600 -át állít be transzponderén. Ez a következõt jelenti:",
        options: [
          "Képtelen a rádiókapcsolat felvételére a rádiókészülék meghibásodása miatt.",
          "A kitérõ repülõtérre módosítja a repülést.",
          "Azonnali repülési szint váltást kér.",
          "Kényszerített leszállást jelez.",
        ],
        answer:
          "Képtelen a rádiókapcsolat felvételére a rádiókészülék meghibásodása miatt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-177",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell a vak adást végrehajtani?",
        options: [
          "A kényszerhelyzeti frekvencián.",
          "Csak egyszer a kijelölt frekvencián.",
          "Kétszer a kijelölt frekvencián.",
          "Csak VFR szerinti repülés esetén kell végrehajtani.",
        ],
        answer: "Kétszer a kijelölt frekvencián.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-178",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következõk közül melyik esetben kell a 7600 transzponder kódot beállítani?",
        options: [
          "Rossz idõjárási körülmények közötti repüléskor.",
          "Rádióhiba esetén.",
          "Tiltott légtér megközelítésekor.",
          "Sivatagos terület feletti repüléskor.",
        ],
        answer: "Rádióhiba esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-179",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A következõk közül melyik nemzetközi vészfrekvencia?",
        options: ["6500 KHz", "122.500 MHz", "121.500 MHz", "121.050 MHz"],
        answer: "121.500 MHz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-180",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen transzponder kódot kell a vészhelyzetben levõ légijármûvön beállítani?",
        options: ["6700", "7500", "7600", "7700"],
        answer: "7700",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-181",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen esetben kell a 7700-as transzponder kódot beállítani?",
        options: [
          "Vészhelyzetben.",
          "SID repülése közben.",
          "Ellenõrzött légtérben repülve.",
          "Az átváltási szint keresztezésekor.",
        ],
        answer: "Vészhelyzetben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-182",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A sürgõsséget a következõ képpen definiálhatjuk :",
        options: [
          "Olyan állapot , amikor súlyos veszély fenyeget , vagy fenyegethet , és azonnali beavatkozásra van szükség.",
          "Azt az állapotot nevezzük így , amikor a repülõgép egy ILS megközelítés során az iránysávot elfogja.",
          "Olyan állapot , amikor a fedélzeten vagy látótávolságon belül található személy biztonsága veszélyben van és azonnali beavatkozásra van szükség.",
          "Olyan állapot , amikor a légijármû , vagy más jármûvek , vagy a fedélzeten tartózkodó személyek biztonsága veszélyben van , de nincs szükség azonnali beavatkozásra.",
        ],
        answer:
          "Olyan állapot , amikor a légijármû , vagy más jármûvek , vagy a fedélzeten tartózkodó személyek biztonsága veszélyben van , de nincs szükség azonnali beavatkozásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-183",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Sürgõsségi üzenetet mindíg meg kell elõznie a következõnek:",
        options: [
          "MAYDAY , háromszor.",
          "URGENCY , háromszor.",
          "PAN PAN , háromszor.",
          "ALERFA , háromszor.",
        ],
        answer: "PAN PAN , háromszor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-184",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülési tervben a sebesség rovatban meg kell jelölni az utazórepülés, vagy annak elsõ szakaszának utazósebességét. Melyik sebességfajtát kell feltüntetni?",
        options: ["EAS", "TAS", "IAS", "becsült GS"],
        answer: "TAS",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-185",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Párhuzamos futópályák esetén, a futópályát azonosító számokat az alábbiak szerint kell kiegészíteni:",
        options: [
          "Egy betüvel - pl. 2 párhuzamos futópálya esetén 'L' és 'R', 3 futópálya esetén 'L', 'C' és 'R'.",
          "Egy számmal, mint pl. '0' és '01' két párhuzamos futópálya esetén.",
          "Egy betüvel 2 párhuzamos futópálya esetén.",
          "Egy betüvel - pl. 3 párhuzamos futópálya esetén a két szélsõ 'L' és 'R' és a középsõnél nincs betü.",
        ],
        answer:
          "Egy betüvel - pl. 2 párhuzamos futópálya esetén 'L' és 'R', 3 futópálya esetén 'L', 'C' és 'R'.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-186",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen körülmények szükségesek ahhoz, hogy egy repülõteret ellenõrzöttnek tekintsenek?",
        options: [
          "A repülõtéren repülõtéri irányító toronynak kell mûködnie.",
          "A repülõtérnek repülõtéri irányító körzetben kell elhelyezkednie.",
          "A repülõtérnek egy ellenõrzött légtérben kell elhelyezkednie.",
          "A repülõtérnek egy repülõtéri irányító körzetben (CTR) kell lennie és repülõtéri irányító toronnyal felszerelve.",
        ],
        answer: "A repülõtéren repülõtéri irányító toronynak kell mûködnie.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-187",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik SSR kódot kell használni 'A' módban ahhoz, hogy egy légijármû kényszerhelyzete felismerhetõ legyen ?",
        options: ["7500", "7600", "7700", "7000"],
        answer: "7700",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-188",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik másodlagos radar kódot kell alkalmazni annak felismertetéséhez, hogy egy légijármû jogellenes beavatkozás alatt áll?",
        options: ["Code 7700.", "Code 7500.", "Code 7600.", "Code 2000."],
        answer: "Code 7500.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-189",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "VFR repülés nem hajtható végre városok lakott területe felett...",
        options: [
          "alacsonyabban, mint a legmagasabb akadály.",
          "kevesebb, mint 500 láb magasságon a legmagasabb akadály felett",
          "kevesebb, mint 2000 láb magasságon a repülõgép 600 m-es körzetében található legmagasab akadályhoz képest.",
          "kevesebb, mint 1000 láb magasságon a repülõgép 600 m-es körzetében található legmagasabb akadályhoz képest.",
        ],
        answer:
          "kevesebb, mint 1000 láb magasságon a repülõgép 600 m-es körzetében található legmagasabb akadályhoz képest.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-190",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A TMA-t (Ferihegy közelkörzetét) VFR-repülés során keresztezhetjük-e?",
        options: [
          "Csak külön engedély birtokában, illetve ferihegyi fel-, leszállás esetén.",
          "Igen, de csak érvényes repülési terv és irányítói engedély birtokában, melyet a belépés elõtt minimum 10 perccel meg kell kérni.",
          "Igen, de repülési terv leadása kötelezõ a repülés megkezdése elõtt minimum 3 órával.",
        ],
        answer:
          "Igen, de csak érvényes repülési terv és irányítói engedély birtokában, melyet a belépés elõtt minimum 10 perccel meg kell kérni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-191",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "VFR repülés tervezhetõ-e a ferihegyi CTR-en keresztül?",
        options: [
          "Csak külön engedély birtokában, illetve ferihegyi fel-, leszállás esetén.",
          "Csak 2000 feet fölött.",
          "Csak akkor, ha van transzponderünk.",
        ],
        answer:
          "Csak külön engedély birtokában, illetve ferihegyi fel-, leszállás esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-192",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor állítjuk be a magasságmérõt QNH nyomás szerint?",
        options: [
          "Ha az átváltási magasságon, vagy alatta fogunk repülni.",
          "Mindig ezt használjuk.",
          "Ellenõrzött légtéren kívül.",
        ],
        answer: "Ha az átváltási magasságon, vagy alatta fogunk repülni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-193",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mikor állítjuk be a magasságmérõt standard nyomás szerint? (QNE=1013 hPa)",
        options: [
          "Ellenõrzött légtérben.",
          "Nemzetközi repülések során.",
          "Az átváltási szinten és fölötte repülve.",
        ],
        answer: "Az átváltási szinten és fölötte repülve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-194",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Magyarországon a következõ légterek vannak:",
        options: ["A,B,C,D,F,G", "A,C,F,G", "A,C,D,F,G"],
        answer: "A,C,D,F,G",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-195",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magyarországon az ICAO ajánlásának megfelelõen a VFR repülésekre vonatkozó minimális látástávolság átlagos sebességû repülõgépeknél:",
        options: [
          "'C' és 'D' légtérben FL100 fölött 8 km, alatta 5 km, 'F' és 'G' légtérben 5 km.",
          "5 km és 10 km között.",
          "FL 100 felett 10 km, alatta 3 km.",
        ],
        answer:
          "'C' és 'D' légtérben FL100 fölött 8 km, alatta 5 km, 'F' és 'G' légtérben 5 km.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-196",
        subtopic: "REPÜLÉSI SZABÁLYOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A felhõktõl való minimális távolság VFR repülés esetén:",
        options: [
          "Minden légtérben kötelezõ az 1500 m vízszintes és a 300 m függõleges távolságot megtartani.",
          "'C','D' és 'F' légtérben 1500 m vízszintes, 300 m függõleges, 'G' légtérben a felhõkön kívûl kell tartózkodni, folyamatos talajlátás szükséges.",
          "A felhõktõl való kötelezõ távolság a zivatarfelhõkre vonatkozik, mivel azok a repülésre veszélyesek lehetnek.",
        ],
        answer:
          "'C','D' és 'F' légtérben 1500 m vízszintes, 300 m függõleges, 'G' légtérben a felhõkön kívûl kell tartózkodni, folyamatos talajlátás szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Légijármű álltalános ismeretek",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőtéren álló repülőgép magasságmérőjén a repülőtérre számított QNH-t állítjuk be, akkor a magasságmérő …",
        options: [
          "1013,25 hPa alapján mutat.",
          "0-t mutat.",
          "a repülőtér közepes tengerszint feletti magasságát mutatja.",
        ],
        answer: "a repülőtér közepes tengerszint feletti magasságát mutatja.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A QNH az aktuális tengerszint feletti légköri nyomást jelenti, amelyet a repülőgép magasságának pontos meghatározásához használnak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ha a repülőtéren álló repülőgép magasságmérőjén a repülőtérre számított QNH-t állítjuk be, akkor a magasságmérő a repülőtér tengerszint feletti magasságát fogja mutatni. Ez azért van, mert az QNH a tengerszint feletti nyomás értéke a repülőtér felett, amelyet a magasságmérő használ a magasság kiszámításához. Tehát ha a QNH-t a repülőtérre számítjuk, akkor a magasságmérő azt a magasságot fogja mutatni, amelyen a repülőtér található a tengerszint felett.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Azonban fontos megjegyezni, hogy ha a repülőgép a repülőtéren kívülre emelkedik, akkor a magasságmérő értéke megváltozik attól függően, hogy milyen magasra emelkedett, mivel a légköri nyomás csökken a tengerszint felett. Ezért fontos, hogy a repülőgép a repülés során rendszeresen állítsa be a magasságmérőt az aktuális légköri nyomásreferencia-rendszerre (QNH, QFE, vagy STD), hogy pontosan tudja, hol tartózkodik a tengerszint felett.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Pitot-statikus rendszerben uralkodó vákuum normál üzemi értékéről a vákuummérő ad információt.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A behúzható futóműves típusoknál … 20-25%-kal csökken.",
        options: [
          "a káros ellenállás",
          "az interferencia ellenállás",
          " az indukált ellenállás",
        ],
        answer: "a káros ellenállás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A CAS sebesség …",
        options: [
          "meghatározása a Pitot-statikus rendszer beépítési hibái miatt szükséges.",
          "meghatározása a légkör sűrűségváltozása miatt, navigációs számítások elvégzése érdekében szükséges.",
          "a sebességmérőről leolvasott érték.",
          "meghatározása a levegő összenyomhatóságából származó mérési hiba miatt szükséges.",
        ],
        answer:
          "meghatározása a Pitot-statikus rendszer beépítési hibái miatt szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a szerkezet szilárdságát a biztonsági számmal jellemezzük, melyik szárnyelrendezés adódik a legnagyobb szilárdságúra?",
        options: [
          "Bármelyik.",
          "Az felsőszárnyas elrendezés.",
          "A duplaszárnyas elrendezés.",
          "Az alsószárnyas elrendezés.",
        ],
        answer: "Bármelyik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A korszerű kisrepülőgépeknél használt belsőégésű négyütemű Otto-motorok esetében hengerelrendezés szempontjából melyik a legjellemzőbb?",
        options: [
          "Soros elrendezés.",
          "Soros lógó elrendezés.",
          "Csillagmotor.",
          "Boxermotor.",
        ],
        answer: "Boxermotor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A T-vezérsíkok hátránya, hogy működésüket ronthatják a szárnyról leváló áramlások.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kisrepülőgépek számára jellemzően elérhető magasságig (ahol az összenyomhatósági hibát figyelmen kívül hagyhatjuk) az IAS-ban meghatározott átesési sebesség a magasság növekedésével …",
        options: ["Nem változik.", "Csökken.", "Nő."],
        answer: "Nem változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A terhelési többes megmutatja, hogy egységnyi szárnyfelületre mekkora súlyterhelés jut.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magasságmérő műszerházába a … vezetik be. Érzékelője egy …",
        options: [
          "az össznyomást – aneroid szelence.",
          "a statikus nyomást – aneroid szelence.",
          " az össznyomást – Vidi-szelence.",
          " a statikus nyomást – Vidi-szelence.",
        ],
        answer: "a statikus nyomást – aneroid szelence.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen manővereket engedélyez az EASA a Utility kategóriájú repülőgépeknél CS-23 szerint?",
        options: [
          "Korlátlan műrepülés.",
          "Átesés, forduló 90°-os bedöntésig, dugóhúzó (ha a gyártó engedi), laza nyolcas, gyertya.",
          "Átesés, forduló 60°-os bedöntésig, dugóhúzó (ha a gyártó engedi), laza nyolcas, gyertya.",
          "Átesés, forduló 60°-os bedöntésig, laza nyolcas, gyertya.",
        ],
        answer:
          "Átesés, forduló 90°-os bedöntésig, dugóhúzó (ha a gyártó engedi), laza nyolcas, gyertya.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két (teljesen azonos) repülőgép (NEL körülmények között) szélcsendben különböző magasságon azonos föld feletti sebességgel repül vízszintesen. Milyen reláció van a két repülőgép IAS sebessége között?",
        options: [
          "Azonos a két repülőgép IAS sebessége.",
          "A magasabban közlekedőnek kisebb az IAS sebessége.",
          "Az alacsonyabban közlekedőnek kiesebb az IAS sebessége.",
        ],
        answer: "A magasabban közlekedőnek kisebb az IAS sebessége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik féktípusra igaz, hogy a fékbetéteket mindkét oldalról dugattyúk nyomják a féktárcsára.",
        options: [
          "Az úszónyerges tárcsafékre.",
          "A fixnyerges tárcsafékre.",
          " Az duplex pofás fékre.",
        ],
        answer: "A fixnyerges tárcsafékre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szárny hajlító igénybevételét repülés közben csökkenti a szárnyban elhelyezett tüzelőanyag és a szárnyra függesztett hajtómű vagy póttartály tömegereje.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-csőből származó nyomás …",
        options: [
          "a dinamikus és a statikus nyomás összege.",
          "az össznyomás és a dinamikus nyomás különbsége.",
          "a statikus nyomás.",
          "a dinamikus, más néven torlónyomás.",
        ],
        answer: "a dinamikus és a statikus nyomás összege.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A rugóstag rugalmasságának nevezzük azt, amikor felveszi a rá ható erők által képviselt energiát és azt részben fel is emészti, és így a kirugózás során annak csak egy részét adja vissza.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik ütem zajlik a négyütemű Otto-motorban, amikor a szívó- és a kipufogó szelep is zárva van?",
        options: [
          "Kompresszió vagy expanzió",
          "Kipufogás.",
          "Terjeszkedés.",
          "Sűrítés.",
        ],
        answer: "Kompresszió vagy expanzió",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Pitot-statikus-cső nyílásai a levegő áramlásával párhuzamosak.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A húzó és a nyomó igénybevételek melyik törzsszerkezet jellemzik?",
        options: [
          "A félhéjszerkezetű törzset.",
          " A héjszerkezetű törzset.",
          "A rácsszerkezetű törzset.",
        ],
        answer: "A rácsszerkezetű törzset.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szelephézag …",
        options: [
          "kialakításának oka a szelepszár üzem közbeni hőtágulása.",
          "kialakulása a szelepemelő kopásának köszönhető, melyet a karbantartás során meg kell szüntetni.",
          "kialakításának oka a szelepemelő üzemi kopása.",
          "a szelepülés és a szeleptányér közötti távolság.",
        ],
        answer: "kialakításának oka a szelepszár üzem közbeni hőtágulása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két (teljesen azonos) repülőgép (NEL körülmények között) különböző magasságon azonos IAS sebességgel repül vízszintesen. Milyen reláció van a két repülőgép TAS sebessége között?",
        options: [
          "Azonos a két repülőgép TAS sebessége.",
          "Az alacsonyabban közlekedőnek nagyobb a TAS sebessége.",
          "A magasabban közlekedőnek nagyobb a TAS sebessége.",
        ],
        answer: "A magasabban közlekedőnek nagyobb a TAS sebessége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Orrkerekes elrendezésnél a súlypont …",
        options: [
          "a főfutók előtt van.",
          "a főfutók mögött van.",
          "a főfutókkal egy vonalban van.",
        ],
        answer: "a főfutók előtt van.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülés során az alternátor meghibásodott és a felkapcsolt fogyasztók konfigurációja 130 W teljesítményt igényel, valamint az akkumulátor kapacitása 30 Ah, akkor kb. mennyi ideig tudja biztosítani az akkumulátor ezt az áramot egy 14 V-os rendszerben?",
        options: [
          "Kb. 4,5 órán keresztül.",
          "Kb. 2,8 órán keresztül.",
          "Kb. 3,2 órán keresztül.",
          "Kb. 1,6 órán keresztül.",
        ],
        answer: "Kb. 3,2 órán keresztül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A TAS sebesség …",
        options: [
          "meghatározása a levegő összenyomhatóságából származó mérési hiba miatt szükséges.",
          "meghatározása a Pitot-statikus rendszer beépítési hibái miatt szükséges.",
          "a sebességmérőről leolvasott érték.",
          "meghatározása a légkör sűrűségváltozása miatt, navigációs számítások elvégzése érdekében szükséges.",
        ],
        answer:
          "meghatározása a légkör sűrűségváltozása miatt, navigációs számítások elvégzése érdekében szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A sebességmérő sárga tartománya olyan sebességtartományt jelöl, mely … repülhető.",
        options: [
          "turbulens időjárásban még",
          "turbulens időjárásban már nem",
          "kitérített fékszárnnyal",
          "kitérített fékszárnnyal már nem",
        ],
        answer: "turbulens időjárásban már nem",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A csavaró igénybevételt előidéző nyomaték síkja a rúd …",
        options: [
          "tengelyével párhuzamos helyzetű.",
          "tengelyére merőleges helyzetű.",
        ],
        answer: "tengelyére merőleges helyzetű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Elektromos mezőben két pont között … megadja, hogy mennyi munkát végez a mező egységnyi töltésen, míg a töltés az egyik pontból elmozdul a másikba.",
        options: [
          "a feszültség",
          "az ellenállás",
          "az áramerősség",
          "a kapacitás",
        ],
        answer: "a feszültség",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kompozit repülőgép törzse tipikusan …",
        options: [
          "rácsszerkezetű.",
          "félhéjszerkezetű.",
          "tiszta héjszerkezetű.",
        ],
        answer: "tiszta héjszerkezetű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A behúzható futóműnél melyik üzemállapotban használják fel a futómű tömegerejének és légellenállásának hatását?",
        options: ["A futómű kibocsátásakor", " A futómű behúzásakor."],
        answer: "A futómű kibocsátásakor",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A hidro-pneumatikus rugóstagokban …",
        options: [
          "a csillapítást levegő vagy gáz adja, a rugalmasságot pedig olaj biztosítja.",
          "a csillapítást a víz adja, a rugalmasságot pedig levegő vagy gáz biztosítja.",
          "a csillapítást levegő vagy gáz adja, a rugalmasságot pedig víz biztosítja.",
          "a csillapítást az olaj adja, a rugalmasságot pedig levegő vagy gáz biztosítja.",
        ],
        answer:
          "a csillapítást az olaj adja, a rugalmasságot pedig levegő vagy gáz biztosítja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a súlyponthelyzet a mellső határértéken van, akkor a normál súlyponthelyzethez képest … magassági kormánykitérítés szükséges ahhoz, hogy egy n=2-es terhelési többest létrehozzunk.",
        options: ["kisebb", "nagyobb", "ugyanakkora"],
        answer: "nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kenőolajok viszkozitása a hőmérséklet …",
        options: ["növekedésével nő.", "csökkenésével nő."],
        answer: "csökkenésével nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik alábbi felsorolás mindegyik elemére igaz, hogy a repülőgép valamelyik mechanizmusának egy részét képezi?",
        options: [
          "a botkormány, a vízszintes vezérsík, a csűrőlap.",
          "a futómű, a fékszárny, az orrsegédszárny.",
          "a tárcsafék, a hajtómű, a trimlapok.",
        ],
        answer: "a futómű, a fékszárny, az orrsegédszárny.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az eloxálással …",
        options: [
          "műanyag-felületeken képeznek hézagmentes bevonatot.",
          "alumíniumötvözetek korrózióvédelmét biztosítják.",
          "fafelületek oxidációját előzik meg.",
        ],
        answer: "alumíniumötvözetek korrózióvédelmét biztosítják.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgépek elektromos rendszere jellemzően …",
        options: ["váltakozó áramú.", "egyenáramú."],
        answer: "egyenáramú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "NEL körülmények között, tengerszinten egy repülőgép sebessége IAS-ban 100 csomó, TAS-ban pedig 98 csomó. A különbség",
        options: [
          "a beépítési hiba miatt adódik.",
          "az összenyomhatósági hiba miatt adódik.",
          "azért adódik, mert a repülőgép 2 csomós szembeszélben repül.",
          " azért adódik, mert a repülőgép 2 csomós hátszélben repül.",
        ],
        answer: "a beépítési hiba miatt adódik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tartó keresztmetszetének súlypontjában működő tengelyirányú normálerő hatására …",
        options: [
          "csavaró igénybevétel jön létre.",
          "hajlító igénybevétel jön létre.",
          "tiszta nyíró igénybevétel jön létre.",
          "központos húzó vagy nyomó igénybevétel jön létre.",
        ],
        answer: "központos húzó vagy nyomó igénybevétel jön létre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A statikus port a levegő …",
        options: [
          "áramlására merőlegesen helyezkedik el.",
          "áramlásával párhuzamosan helyezkedik el.",
        ],
        answer: "áramlására merőlegesen helyezkedik el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik mértékegységet használjuk nyomás mérésére?",
        options: ["lb", "PSI", "kg/m3", "N · m2"],
        answer: "PSI",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A valódi magasság nem más, mint …",
        options: [
          "a nyomásmagasság QNE alapján.",
          "a közepes tengerszint feletti tényleges magasság.",
          "a QNH szerint mért közepes tengerszint feletti magasság.",
          "a sűrűségmagasság, melyet a repülési magasságon adódó tényleges légsűrűség határoz meg.",
        ],
        answer: "a közepes tengerszint feletti tényleges magasság.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy négy hengeres belsőégésű repülőgépmotor hengerfejhőmérője egy kijelzős, azaz nem hengerenként mutatja a hengerfejek hőmérsékletét, akkor a kijelzett érték …",
        options: [
          " az első hengerre vonatkozik.",
          "a negyedik hengerre vonatkozik.",
          "a négy hengerfej átlaghőmérsékletét mutatja.",
          "a legrosszabbul hűtött hengerre vonatkozik.",
        ],
        answer: "a legrosszabbul hűtött hengerre vonatkozik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Azonos felszállósúlyt és felületi terhelést feltételezve jellemzően melyik szárnytípus adódik a legnehezebbre?",
        options: [
          "Az alsószárnyas elrendezés.",
          "Az felsőszárnyas dúcolt elrendezés.",
          "A duplaszárnyas elrendezés.",
          "Bármelyik.",
        ],
        answer: "Az alsószárnyas elrendezés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… mértéke azt jelzi, hogy az elektromos térnek mekkora munkát kell végeznie, amíg egységnyi elektront átáramoltat egy adott anyagon.",
        options: [
          "A kapacitás",
          "Az ellenállás",
          "A feszültség",
          "Az áramerősség",
        ],
        answer: "Az ellenállás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülési magasság mérése … mérésén alapul.",
        options: [
          "az össznyomás és a statikus nyomás különbségének",
          "a dinamikus nyomás",
          "a statikus nyomás",
          "az össznyomás",
        ],
        answer: "a statikus nyomás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Kétoldali állításúnak nevezzük a légcsavarvezérlőt, ha …",
        options: [
          "mindkét oldalra hidraulikus munkahenger állít.",
          "egyik oldalra hidraulikus munkahenger, a másik oldalra ellensúlyok centrifugális erejének nyomatéka vagy a lapátok saját tömegerő-nyomatéka állít.",
        ],
        answer: "mindkét oldalra hidraulikus munkahenger állít.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hajlításról beszélünk, ha a külső erők hatására a rúd keresztmetszetein hajlítónyomaték keletkezik, és ennek következtében a rúd meggörbül …",
        options: [
          "de nem szenved hosszváltozást.",
          "és hosszváltozást szenved.",
        ],
        answer: "de nem szenved hosszváltozást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülési szint (flight level) nem más, mint …",
        options: [
          "sűrűségmagasság.",
          "a valódi magasság.",
          "a közepes tengerszint feletti magasság.",
          "nyomásmagasság.",
        ],
        answer: "nyomásmagasság.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Ha a kordszál éppen látható a gumiabroncs felületén, akkor még nem kell lecserélni.",
          "A gumiabroncsot le kell cserélni, ha felületén repedéseket találunk.",
          "Ha a gumiabroncs felületén apró repedéseket találunk, akkor még nem kell lecserélni.",
        ],
        answer:
          "Ha a gumiabroncs felületén apró repedéseket találunk, akkor még nem kell lecserélni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A felületi terhelés képlete: …",
        options: ["G/Y", "Y/G", "Y/X", "G/A"],
        answer: "G/A",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A sebességmérő zöld tartománya a … sebességtartományt jelöli.",
        options: [
          "soha át nem léphető",
          "normál üzemi",
          "kitérített fékszárnnyal repülhető",
          "turbulenciától mentes időjárásban repülhető",
        ],
        answer: "normál üzemi",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy rúd keresztmetszetére a keresztmetszet síkjával párhuzamosan, ellentétes irányban, egymástól végtelen kis távolságban, azonos nagyságú erők működnek, akkor …",
        options: [
          "csavaró igénybevételről beszélünk.",
          "nyíró igénybevételről beszélünk.",
        ],
        answer: "nyíró igénybevételről beszélünk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Ha a repülési magasságon adódó léghőmérséklet magasabb, mint amit a NEL tengerszintre meghatároz, akkor a repülőgép alacsonyabban van a műszer szerinti magassághoz képest.",
          "Ha a repülési magasságon adódó léghőmérséklet alacsonyabb, mint amit a NEL tengerszintre meghatároz, akkor a repülőgép alacsonyabban van a műszer szerinti magassághoz képest.",
          "Ha a repülési magasságon adódó léghőmérséklet magasabb, mint amit ott a NEL meghatároz, akkor a repülőgép alacsonyabban van a műszer szerinti magassághoz képest.",
          "Ha a repülési magasságon adódó léghőmérséklet alacsonyabb, mint amit ott a NEL meghatároz, akkor a repülőgép alacsonyabban van a műszer szerinti magassághoz képest.",
        ],
        answer:
          "Ha a repülési magasságon adódó léghőmérséklet alacsonyabb, mint amit ott a NEL meghatároz, akkor a repülőgép alacsonyabban van a műszer szerinti magassághoz képest.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az egylapátos (standard fordulóban a repülőgép … perc alatt tesz meg egy … fokos fordulót, azaz … fokot fordul másodpercenként.",
        options: ["3 – 360 – 2", "2 – 360 – 3", "2 – 180 – 1,5", "1 – 360 – 6"],
        answer: "2 – 360 – 3",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A repülőgép súlyának változása nincs hatással Va értékére.",
          "A repülőgép súlyának növekedésével Va értéke magasabb.",
          "A repülőgép súlyának csökkenésével Va értéke alacsonyabb.",
        ],
        answer: "A repülőgép súlyának csökkenésével Va értéke alacsonyabb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Bourdon-cső … mérésére használt szerkezet.",
        options: [
          "áramló közeg sebességének",
          "nyomás",
          "hőmérséklet",
          "folyadékszint",
        ],
        answer: "nyomás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az elfordulásjelző működése a … szabadságfokú pörgettyű mozgástörvényein alapszik. Pörgettyűjének forgástengelye …",
        options: [
          "három – vízszintes.",
          "három – függőleges.",
          "két – függőleges.",
          "két – vízszintes",
        ],
        answer: "két – vízszintes",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Súlytalanság esetén az n terhelési többes …",
        options: ["n &gt; 0", "n &lt; 0", "n &lt; 0", "n = 0"],
        answer: "n = 0",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A differenciált csűrőlapokat …",
        options: [
          "kormányerő-csökkentésre alkalmazzák.",
          "az ellentétes fordulónyomaték csökkentésére alkalmazzák.",
          "az átesési karakterisztika javítása érdekében alkalmazzák.",
        ],
        answer: "az ellentétes fordulónyomaték csökkentésére alkalmazzák.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen manővereket engedélyez az EASA a Normal kategóriájú repülőgépeknél CS-23 szerint?",
        options: [
          "Korlátlan műrepülés.",
          "Átesés, forduló 90°-os bedöntésig, dugóhúzó (ha a gyártó engedi), laza nyolcas, gyertya.",
          "Átesés, forduló 60°-os bedöntésig, laza nyolcas, gyertya.",
          "Átesés, forduló 60°-os bedöntésig, dugóhúzó (ha a gyártó engedi), laza nyolcas, gyertya.",
        ],
        answer: "Átesés, forduló 60°-os bedöntésig, laza nyolcas, gyertya.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép 4000 láb magasságon 100 csomós CAS sebességgel 25 csomós szembeszélben halad. Hozzávetőlegesen mekkora lesz a TAS sebesség?",
        options: ["108 kt", "83 kt", "133 kt", "133kt"],
        answer: "108 kt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a súlyponthelyzet a hátsó határértéken van, akkor a normál súlyponthelyzethez képest … magassági kormánykitérítés szükséges ahhoz, hogy egy n=2-es terhelési többest létrehozzunk.",
        options: ["nagyobb", "ugyanakkora", "kisebb"],
        answer: "kisebb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szegecselés …",
        options: ["oldható kötés.", "nem oldható kötés."],
        answer: "nem oldható kötés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgépeken csak olyan tüzelőanyagszint-mérőket alkalmaznak, melyek lineárisan mérnek és melyeknél a mérés pontosságát a repülőgép térbeli helyzete nem befolyásolja.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A csapszeg, a feszítőzár, a kardáncsukló, a beálló csapágyazás, a csőbilincs…",
        options: ["nem oldható kötések.", "oldható kötések."],
        answer: "oldható kötések.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A differenciált csűrő kormánylapjai jobb fordulóban a következőképpen térnek ki:",
        options: [
          "a bal oldali lefelé kevésbé tér ki, mint a jobb oldali felfelé.",
          "a bal oldali lefelé jobban tér ki, mint a jobb oldali felfelé.",
          "a jobb oldali lefelé kevésbé tér ki, mint a bal oldali felfelé.",
          "a jobb oldali lefelé jobban tér ki, mint a bal oldali felfelé.",
        ],
        answer:
          "a bal oldali lefelé kevésbé tér ki, mint a jobb oldali felfelé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A terhelési többes képlete:",
        options: ["Y/X", "Y/G", "G/Y", "G/A"],
        answer: "Y/G",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A húzódiagram szakaszai sorrendben:",
        options: [
          "keményedő szakasz, képlékeny szakasz, rugalmas szakasz, majd nagy nyúlás és szakadás.",
          "rugalmas szakasz, képlékeny szakasz, keményedő szakasz, majd nagy nyúlás és szakadás.",
          "rugalmas szakasz, keményedő szakasz, képlékeny szakasz, majd nagy nyúlás és szakadás.",
          "képlékeny szakasz, rugalmas szakasz, keményedő szakasz, majd nagy nyúlás és szakadás.",
        ],
        answer:
          "rugalmas szakasz, képlékeny szakasz, keményedő szakasz, majd nagy nyúlás és szakadás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Az elektromos rendszer működéséhez szükséges áramot az akkumulátor állítja elő.",
          "Amíg a repülőgép a földön áll, az akkumulátor táplálja a fedélzeti fogyasztókat.",
          "Üzemképtelen akkumulátor mellett az alternátor nem fejleszt áramot.",
          "A generátor/alternátor a motor indító áramforrása.",
        ],
        answer:
          "Üzemképtelen akkumulátor mellett az alternátor nem fejleszt áramot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A csűrő-flatter …",
        options: ["öngerjesztett lengés.", "kényszerrezgés."],
        answer: "öngerjesztett lengés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy akkumulátor 20 órán át 2 A áramot képes leadni, akkor …",
        options: ["10 Ah-ás.", "40 Ah-ás.", "18 Ah-ás.", "22 Ah-ás."],
        answer: "40 Ah-ás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A legtöbb … alacsony fordulatszámon nem ad le elegendő feszültséget, míg … ez nem mondható el.",
        options: [
          "alternátor – az egyenáramú generátorról",
          "egyenáramú generátor – az alternátorról",
        ],
        answer: "egyenáramú generátor – az alternátorról",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-72",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik alkatrész közös az egyenáramú motor és generátor szerkezetében?",
        options: [
          "A kontaktor.",
          "A regulátor.",
          "A kommutátor.",
          "A dióda-tömb.",
        ],
        answer: "A kommutátor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-73",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely frekvenciatartomány felel meg a NAV-tartománynak?",
        options: [
          "108,000-118,000 MHz.",
          "118,000-136,975 MHz.",
          "104,000-121,500 MHz.",
          "108,000-136,975 MHz.",
        ],
        answer: "108,000-118,000 MHz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-74",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… radarberendezés, más néven passzív radar a saját maga által kisugárzott, valamely céltárgyról visszaverődő jelet veszi.",
        options: ["Az elsődleges", "A másodlagos"],
        answer: "Az elsődleges",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-75",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Megkezdhetjük-e a repülést, ha a helyes QNH beállítása után a magasságmérő a repülőtér valós tengerszint feletti magasságánál 60 lábbal többet mutat?",
        options: ["Nem", "Igen"],
        answer: "Nem",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A QNH az aktuális tengerszint feletti légköri nyomást jelenti, amelyet a repülőgép magasságának pontos meghatározásához használnak.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-76",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A dőlés- és elfordulásjelző …",
        options: [
          "a bedöntési és bólintási szöget mutatja a forduló során.",
          "információt ad a bólintás szögről a forduló során.",
          "a forduló bedöntési szögét mutatja.",
          "nem ad információt sem a bedöntési, sem a bólintási szögről a forduló során.",
        ],
        answer:
          "nem ad információt sem a bedöntési, sem a bólintási szögről a forduló során.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-77",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik egyenlőség igaz?",
        options: [
          "biztosnági tényező ∙ törő terhelési többes = megengedett terhelési többes",
          "biztonsági tényező = törő terhelési többes ∙ megengedett terhelési többes",
          "törő terhelési többes / biztonsági tényező = megengedett terhelési többes",
          "megengedett terhelési többes / törő terhelési többes = biztonsági tényező.",
        ],
        answer:
          "törő terhelési többes / biztonsági tényező = megengedett terhelési többes",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-78",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Azonos felszállósúlyt és felületi terhelést feltételezve melyik szárnyelrendezés adódik a legnagyobb hajlítómerevségűre?",
        options: [
          "A duplaszárnyas elrendezés.",
          "Az felsőszárnyas dúcolt elrendezés.",
          "Az alsószárnyas elrendezés.",
          "Bármelyik.",
        ],
        answer: "A duplaszárnyas elrendezés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-79",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Va sebesség határáig még teljes kormánykitérítéssel sem tudjuk átlépni a megengedett legnagyobb terhelési többest.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-80",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Szerkezeti kialakítás szempontjából a szárny lehet …",
        options: [
          "szabadonhordó vagy dúcolt.",
          "előre nyilazott, hátra nyilazott vagy változtatható nyilazású.",
          "tartószerkezetes, félhéjszerkezetű vagy héjszerkezetű.",
        ],
        answer: "tartószerkezetes, félhéjszerkezetű vagy héjszerkezetű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-81",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép valódi sebességét … számoljuk ki.",
        options: [
          "a műszer szerinti sebességből",
          "a kalibrált sebességből",
          "ha az összenyomhatósági hibát figyelmen kívül hagyhatjuk, akkor – a kalibrált sebességből",
          "a föld feletti sebesség ismeretében a műszer szerinti sebességből",
        ],
        answer:
          "ha az összenyomhatósági hibát figyelmen kívül hagyhatjuk, akkor – a kalibrált sebességből",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-82",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A QFE-re állított magasságmérő az adott repülőtéren …",
        options: [
          "a repülőtér közepes tengerszint feletti magasságát mutatja.",
          "0-t mutat.",
          "1013,25 hPa alapján mutat.",
        ],
        answer: "0-t mutat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-83",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Két 12 V-os és 40 Ah-s akkumulátort sorba kötve …",
        options: [
          "egy 12 V-os és 80 Ah-ás áramforrást kapunk.",
          "egy 24 V-os és 80 Ah-ás áramforrást kapunk.",
          "egy 24 V-os és 40 Ah-ás áramforrást kapunk.",
          "Csak párhuzamosan kapcsolhatunk össze két akkumulátort.",
        ],
        answer: "egy 24 V-os és 40 Ah-ás áramforrást kapunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-84",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha a levegő nyugodt, a Vne sebességet még átléphetjük.",
        options: ["Igaz.", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-85",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A sebességmérő fehér tartománya a … sebességtartományt jelöli.",
        options: [
          "turbulenciától mentes időjárásban repülhető",
          "soha át nem léphető",
          "kitérített fékszárnnyal repülhető",
          "normál üzemi",
        ],
        answer: "kitérített fékszárnnyal repülhető",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-86",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy adott repülőtéren a QFE 1001 hPa és a QNH 1012 hPa, mekkora hozzávetőlegesen a repülőtér közepes tengerszint feletti magassága?",
        options: [
          "Kb. 170 láb.",
          "Kb. 330 láb.",
          "Kb. 110 láb.",
          "Kb. 250 láb.",
        ],
        answer: "Kb. 330 láb.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A QFE egy légköri nyomásreferencia-rendszer a repülésben, amely a leszállópálya tengerszint feletti magasságát veszi alapul. Az QFE azt jelenti, hogy a magasságmérő mutatja a leszállópálya tengerszint feletti magasságát, így az érték 0 méter, ha a repülőgép a leszállópálya szintjén repül.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az QFE használata különösen fontos a leszállási folyamat során, amikor a repülőgépnek pontosan tudnia kell, hogy mennyire van a földtől, hogy biztonságosan landolhasson. A QFE értéke a leszállópálya helyétől és a légköri nyomástól függ, és általában a leszállópálya meteorológiai állomásának adatbázisában található.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az QFE-t általában csak rövid ideig használják a leszállási folyamat során, és a repülőgép általában röviddel a leszállás előtt tér vissza az alapvető légköri nyomásreferenciához, azaz az QNH-hoz vagy az STD-hez (standard hozam).",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-87",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép folyadékos mágneses iránytűjében … ellensúllyal beépítésével kompenzálják, … menetesen mozgatható kis mágnespárok állításával kompenzálják, … csak számításba vehetjük, nem kompenzálják.",
        options: [
          "a deviációt – az inklinációt – a deklinációt",
          "az inklinációt – a deviációt – a deklinációt",
          "a deklinációt – az inklinációt – a deviációt",
        ],
        answer: "az inklinációt – a deviációt – a deklinációt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-88",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az egyszerű sebességmérés …",
        options: [
          "aneroid szelence segítségével történik.",
          "Vidi-szelence segítségével történik.",
          "Vidi- és aneroid szelence együttes alkalmazásával történik.",
        ],
        answer: "Vidi-szelence segítségével történik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-89",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A félhéjszerkezetű törzs alapvető teherviselő elemei: …",
        options: [
          "a borítás, a törzskeretek és a hosszmerevítők.",
          "a törzskeretek és a hosszmerevítők.",
          "a borítás és a hosszmerevítők.",
          "a borítás és a törzskeretek.",
        ],
        answer: "a borítás, a törzskeretek és a hosszmerevítők.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-90",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik energiaforrás marad üzemképes az akkumulátor működésképtelensége esetén?",
        options: [
          "A generátor és az alternátor is.",
          "Sem a generátor, sem az alternátor.",
          "A generátor.",
          "Az alternátor.",
        ],
        answer: "A generátor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-91",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A bimetál … mérésére használt szerkezet.",
        options: ["sebesség", "hőmérséklet", "magasság", "nyomás"],
        answer: "hőmérséklet",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-92",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőbenzin jelölő színkódja: …",
        options: [
          " teli fekete, két fehér csíkkal",
          "kisebb részben kék, nagyobb részben piros, a kettő között fehér elválasztó csíkkak",
          "kisebb részben sárga, nagyobb részben piros, a kettő között fehér elválasztó csíkkal.",
        ],
        answer:
          "kisebb részben kék, nagyobb részben piros, a kettő között fehér elválasztó csíkkak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-93",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mekkora a 12 V-os akkumulátor kisütési végfeszültsége?",
        options: ["6 V", "2 V", "10,5 V", "1,75 V"],
        answer: "10,5 V",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-94",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Tiszta hajlítás következtében a rúd keresztmetszeti síkjai a rúdtengelyre merőleges helyzetüket az alakváltozás után …",
        options: ["is megtartják.", "nem tartják meg."],
        answer: "is megtartják.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-95",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kihajlás vizsgálatának tökéletes körülményei esetén, ha egy karcsú rudat pontosan a kritikus törőerő terhel, …",
        options: [
          "az oldalirányú erő megszüntetése után újból egyenes lesz.",
          "az oldalirányú erő megszüntetése után maradó alakváltozást szenved.",
          "akkor egészen kis oldalirányú erő hatására meggörbül, kihajlása fokozódik és végül eltörik.",
        ],
        answer:
          "az oldalirányú erő megszüntetése után maradó alakváltozást szenved.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-96",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A fordulóban az n terhelési többes …",
        options: ["n = 0", "n &lt; 1", "n = 1", "n &gt; 1"],
        answer: "n &gt; 1",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A repülésben a terhelési többes (plurális terhelés) egy olyan fogalom, amely a repülőgép tervezésének és működésének elemzésére vonatkozik. Ez a fogalom azt jelenti, hogy a repülőgépnek nem csak egyetlen terhelésnek kell ellenállnia, hanem különböző terheléseknek is, amelyeket a repülés során tapasztal. Az N terhelési többes kifejezés a legfontosabb terheléstípus, amelyet a repülőgépek tervezése során figyelembe kell venni. Az N terhelési többes azokat az erőket jelöli, amelyeket a repülőgép teste átél a gravitációs erő, a turbulencia, a manőverek és a leszállás során. Az N terhelési többes azt jelzi, hogy a repülőgép testének mennyi-szeresére növekszik az általa elviselt terhelés, amikor a különböző terheléseket tapasztalja. Az N terhelési többes nagyon fontos azért, mert az általa jelzett terhelési határok meghatározzák a repülőgép maximális sebességét és manőverező képességét. A repülőgépek tervezése során az N terhelési többes értéke az egyik legfontosabb paraméter, amely befolyásolja a repülőgép súlyát, szerkezetét és teljesítményét.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-97",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A transzponder kód mely számok kombinációja lehet az alábbi felsorolások közül?",
        options: [
          "0, 1, 2, 3, 4",
          "0, 1, 2, 3, 4, 5",
          "0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7",
          "0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9",
        ],
        answer: "0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A transzponder kód egy négyjegyű szám, amelyet a repülőgép pilótái beállítanak a fedélzeti transzponderen. A transzponder kód segít a légi irányításnak a repülőgép azonosításában és nyomon követésében a légtérben. &lt;br&gt;&lt;br&gt; A transzponder kódok 4 számjegyből állnak, és általában 0 és 7 közötti számokat tartalmaznak. A kódokat hexadecimális számrendszerben ábrázolják, ami azt jelenti, hogy a számjegyek 16 különböző értéket vehetnek fel a 0-tól a F-ig terjedő skálán.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A transzponder kódok általában az adott repülési tervhez kapcsolódnak, és a pilóta az irányítótoronnyal történő kommunikáció során állítja be őket. A kódokat rendszeresen változtatják, hogy megakadályozzák a félreértéseket vagy a véletlen azonosítást más repülőgépekkel. A transzponder kódok szerepe kiemelten fontos a légi közlekedés biztonsága szempontjából.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-98",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép szerkezeti igénybevételei során a nyomó igénybevétel legtöbbször tiszta nyomó igénybevétel.",
        options: ["Hamis.", "Igaz"],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A tiszta nyomó igénybevétel (clean maneuvering speed) a repülésben egy olyan sebesség, amelyen a repülőgép maximális tiszta nyomóerőt (clean lift) tud generálni, anélkül hogy az aerodinamikai korlátok közelébe kerülne.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A tiszta nyomó igénybevétel azt jelenti, hogy a repülőgép a legnagyobb lehetséges tiszta nyomóerőt (lift) tudja előállítani az adott sebességen, és még nincs a szárnyprofil határaitól vagy más aerodinamikai korlátoktól eltérve. A tiszta nyomó igénybevétel sebessége repülőgépenként változó, és a repülőgép használati utasításában (POH) található meg.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A tiszta nyomó igénybevétel fontos a repülőgép biztonságos manőverezéséhez, mivel ezen a sebességen a repülőgép még képes a kívánt manőverek elvégzésére, anélkül hogy aerodinamikai problémákkal kellene szembenéznie. A tiszta nyomó igénybevétel sebessége különösen fontos a manőverező repülés, mint például a fordulók vagy a fel-le húzások, vagy a turbulens légkörben történő repülés során. A repülőgép szárnyprofiljának és a repülési körülményeknek megfelelő tiszta nyomó igénybevétel sebesség figyelembevétele hozzájárul a repülőgép biztonságosabb és hatékonyabb kezeléséhez.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-99",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a rendeltetése a porlasztónak?",
        options: [
          "A hengerekbe belépő tüzelőanyag szétporlasztása.",
          "A hengerekbe belépő levegő nyomásának szabályozása.",
          "A hengerekbe belépő tüzelőanyag és levegő optimális keverékének előállítása.",
          "A hengerekbe belépő levegő optimális térfogatáramának biztosítása.",
        ],
        answer:
          "A hengerekbe belépő tüzelőanyag és levegő optimális keverékének előállítása.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A porlasztó rendeltetése a benzin vagy gázolaj folyékony üzemanyagát porlasztani (azaz ködösíteni) az égéstérbe, hogy az égés hatékonyabb legyen.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A porlasztó a benzin vagy gázolaj folyadékot nyomás alá helyezi, majd az általa létrehozott kis lyukakon keresztül permetezi az égéstérbe. A porlasztó rendszer fő elemei közé tartoznak a porlasztó test, a porlasztó csúcsa, a benzin vagy gázolaj átfolyási nyílása, az üzemanyagcsatlakozó, az üzemanyagnyomás-szabályzó és a porlasztó maga.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A porlasztó hatékony működése kulcsfontosságú a jármű vagy repülőgép megfelelő teljesítményéhez. A porlasztó által ködösített üzemanyag könnyebben és hatékonyabban keveredik a levegővel az égéstérben, ami fokozza az égés hatékonyságát és növeli az erőforrás teljesítményét. A porlasztó egyik előnye az is, hogy lehetővé teszi az üzemanyag-ellátás finomhangolását, ami lehetővé teszi a jármű vagy repülőgép különböző sebességeinél és terheléseinek különböző szintjeinél az optimális teljesítmény elérését.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A porlasztó használata gyakori a repülőgépek, autók és motorkerékpárok belső égésű motorjaiban. A porlasztók különböző típusai és méretei léteznek, és a járművek és repülőgépek különböző típusainak és teljesítményigényeinek megfelelően választják ki.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-100",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szárnyra ható légerők és tömegerők a szerkezetét …",
        options: [
          "csavarásra és nyírásra veszik igénybe.",
          "hajlításra, csavarásra és nyírásra veszik igénybe.",
          "hajlításra és nyírásra veszik igénybe.",
          "hajlításra és csavarásra veszik igénybe.",
        ],
        answer: "hajlításra, csavarásra és nyírásra veszik igénybe.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A légerő és a tömegerő két különböző típusú erő, amelyek a repülőgép mozgására és irányváltoztatására hatnak a repülés során.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A légerő a repülőgép szárnyainak felszínére ható erő, amelyet a levegő áramlása hoz létre, amikor a repülőgép repül. A légerő egyenletesen oszlik el a szárny felületén, és a szárny felső részén keletkező alacsony légnyomás és az alsó részén keletkező magas légnyomás különbsége okozza. A légerő hatására a szárnyak felfelé irányú erőhatást kapnak, amely az emelőerőt (liftet) eredményezi, ami szükséges a repülőgép emelkedéséhez és a levegőben tartásához.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A tömegerő a repülőgép tömegének hatása a mozgásra. A repülőgép mozgását befolyásoló erő, amely az előre-, hátra-, fel- és lefelé irányuló mozgásokat befolyásolja. A tömegerő a repülőgép súlypontjára hat, és megkísérli mozgatni a repülőgépet az egyenes vonaltól. A pilóta a tömegerőkkel szembeni ellenállásnak köszönhetően irányíthatja a repülőgépet.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A repülőgép tervezésekor a légerők és a tömegerők figyelembevétele elengedhetetlen a biztonságos és hatékony repüléshez, valamint a megfelelő terhelhetőség biztosításához.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-101",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Állandósult emelkedésben és siklásban az n terhelési többes …",
        options: ["n = 0", "n = 1", "n &lt; 1", "n &gt; 1"],
        answer: "n &lt; 1",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "Az állándósult emelkedésben és siklásban végrehajtott repülőmanőverek esetében az n terhelési többes mindig kisebb, mint 1. Ez azt jelenti, hogy a repülőgép súlya és a felhajtóerő közötti arány a terhelés csökkenésével csökken.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-102",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a primer befecskendező?",
        options: [
          "Kézi működtetésű tüzelőanyag-pumpa, mellyel a motor hidegindításakor a porlasztót megkerülve, közvetlenül a hengerekbe (vagy a szívócsőbe) fecskendezhetünk többlet tüzelőanyagot.",
          "Kézi működtetésű tüzelőanyag-pumpa, mellyel a motor indítása előtt nyomás létesítünk a tüzelőanyag-rendszerben.",
          "A Diesel-motor hengerében összesűrített levegőbe fecskendezi be a nagy nyomású gázolajat, amely a felforrósodott levegő hőjétől meggyullad és elég.",
          "Befecskendezéses motoroknál túlnyomással adagolja a tüzelőanyagot közvetlenül a keverékképzés helyére.",
        ],
        answer:
          "Kézi működtetésű tüzelőanyag-pumpa, mellyel a motor hidegindításakor a porlasztót megkerülve, közvetlenül a hengerekbe (vagy a szívócsőbe) fecskendezhetünk többlet tüzelőanyagot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-103",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A vízszintes vezérsík jellemzően …",
        options: [
          "A vízszintes vezérsíknak a kis igénybevétel miatt nincs főtartója.",
          "egyfőtartós.",
          "kétfőtartós.",
        ],
        answer: "kétfőtartós.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A vízszintes vezérsík a repülőgép farán található, és segíti a repülőgép magasságának irányítását. Jellemzően kétfőtartós, vagyis két stabilizátorból áll, amelyek általában vízszintes irányban helyezkednek el. Az egyik stabilizátor alsó részéhez kapcsolódik az emelő felület, amely a magasság irányítására szolgál.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A két stabilizátor nagyobb stabilitást biztosít a repülőgép számára, mint egyetlen stabilizátor használata esetén. Ez segít megelőzni a repülőgép veszélyes csavarását és hajlítását, valamint javítja a magasság irányításának pontosságát.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-104",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik egyenlőség igaz? (P elektromos teljesítmény, U feszültség, I áramerősség)",
        options: ["P = U ∙ I", "U = I / P", "I = U / P", "P ∙ U = I"],
        answer: "P = U ∙ I",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A P = U ∙ I az elektromos teljesítmény számítására használt képlet, ahol:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;P: teljesítmény (Watt)br&gt;&lt;br&gt;U: feszültség (Volt)&lt;br&gt;&lt;br&gt;I: áram (Ampere)&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;brAz elektromos áram teljesítménye a feszültség és az áram szorzataként határozható meg. Ez azt jelenti, hogy minél nagyobb az áram vagy a feszültség, annál nagyobb lesz az áram teljesítménye is. A teljesítmény az elektromos energia mennyiségét jelöli, amelyet egy adott idő alatt használnak fel.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az elektromos teljesítmény számítása fontos az elektromos áramkörök tervezése és karbantartása során, mivel lehetővé teszi a megfelelő feszültség- és áramellátás biztosítását. Ha az áramkörben túl magas a teljesítmény, akkor túlmelegedés és károsodás léphet fel, és akár tűzveszély is előfordulhat. Ezért fontos, hogy az elektromos áramkörök tervezésekor és karbantartásakor ügyeljenek a megfelelő teljesítményre és terhelhetőségre.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-105",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A terhelési többes a repülés során …",
        options: [
          "a repülőgép súlyának és a felhajtóerőnek a hányadosa.",
          "a függőlegesen lefelé irányuló erők és a felhajtóerő hányadosa.",
          "a felhajtóerő és a repülőgép súlyának hányadosa.",
          "a felhajtóerő és a függőlegesen lefelé irányuló erők hányadosa.",
        ],
        answer:
          "a függőlegesen lefelé irányuló erők és a felhajtóerő hányadosa.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A repülésben a terhelési többes (plurális terhelés) egy olyan fogalom, amely a repülőgép tervezésének és működésének elemzésére vonatkozik. Ez a fogalom azt jelenti, hogy a repülőgépnek nem csak egyetlen terhelésnek kell ellenállnia, hanem különböző terheléseknek is, amelyeket a repülés során tapasztal. Az N terhelési többes kifejezés a legfontosabb terheléstípus, amelyet a repülőgépek tervezése során figyelembe kell venni. Az N terhelési többes azokat az erőket jelöli, amelyeket a repülőgép teste átél a gravitációs erő, a turbulencia, a manőverek és a leszállás során. Az N terhelési többes azt jelzi, hogy a repülőgép testének mennyi-szeresére növekszik az általa elviselt terhelés, amikor a különböző terheléseket tapasztalja. Az N terhelési többes nagyon fontos azért, mert az általa jelzett terhelési határok meghatározzák a repülőgép maximális sebességét és manőverező képességét. A repülőgépek tervezése során az N terhelési többes értéke az egyik legfontosabb paraméter, amely befolyásolja a repülőgép súlyát, szerkezetét és teljesítményét.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-106",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az elektromos rendszer feszültség-szabályzását … végzi.",
        options: ["a dióda-tömb", "a kommutátor", "a kontaktor", "a regulátor"],
        answer: "a regulátor",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-107",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy rúd valamely keresztmetszete akkor van … igénybe véve, ha a keresztmetszet egyik oldalán lévő erőrendszer eredője olyan erőpár, amely a rúd tengelye körül forgat.",
        options: ["nyírásra", "csavarásra", "hajlításra"],
        answer: "csavarásra",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-108",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közben a repülőgép-vezető füstöt érzékel a műszerfalból és arra kényszerül, hogy lekapcsolja az elektromos rendszer főkapcsolóját. Az alábbiak közül melyik műszer válik működésképtelenné?",
        options: [
          "Úszós-potenciométeres tüzelőanyagszint-mérő.",
          "Venturi-csöves elfordulásjelző.",
          "Szelencés variométer.",
          "Vákuumrendszerről működtetett műhorizont.",
        ],
        answer: "Úszós-potenciométeres tüzelőanyagszint-mérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-109",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell eljárni egy biztosíték leoldása esetén?",
        options: [
          "Ilyen esetben csak szakember járhat el, a hibát jelezni kell a repülőgép üzemeltetőjének.",
          "A biztosíték normál körülmények között is leoldhat, de csak annyiszor cserélhetjük ki vagy nyomhatjuk vissza, ameddig ezt égett szag vagy füst nem kíséri.",
          "A biztosíték normál körülmények között is leoldhat, ezért ha nem tapasztalunk égett szagot vagy füstöt, akkor egyszer kicserélhetjük vagy visszanyomhatjuk.",
        ],
        answer:
          "A biztosíték normál körülmények között is leoldhat, ezért ha nem tapasztalunk égett szagot vagy füstöt, akkor egyszer kicserélhetjük vagy visszanyomhatjuk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-110",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép-építésben faanyagok felhasználása esetén csak keményfát alkalmaznak.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-111",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az oktánszám a benzin … jellemzi?",
        options: [
          "fűtőértékét",
          "keverési arányát",
          "kompresszióviszonyát",
          "kompressziótűrését",
        ],
        answer: "kompressziótűrését",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-112",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mágneses gyújtás esetén, ha lemerült akkumulátor mellett a gyújtást felkapcsolva a légcsavart kézzel megforgatjuk …",
        options: [
          "a repülőgép motorja be fog indulni, de az alternátor nem fog áramot termelni, míg a generátor ilyenkor is működni fog.",
          "a repülőgép motorja nem fog beindulni, mert a generátor működéséhez nincs gerjesztő feszültség.",
          "a repülőgép motorja be fog indulni, de a generátor nem fog áramot termelni, míg az alternátor ilyenkor is működni fog.",
          "a repülőgép motorja nem fog beindulni, mert az alternátor működéséhez nincs gerjesztő feszültség.",
        ],
        answer:
          "a repülőgép motorja be fog indulni, de az alternátor nem fog áramot termelni, míg a generátor ilyenkor is működni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-113",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két repülőgép azonos légtömegben repül, és mindkettő magasságmérője 5000 lábat mutat. Mekkora magasságkülönbség van a két repülőgép között és melyik javára, ha az egyik helyesen állította magasságmérőjét QNH 1018-re, míg a másik hibásan QNH 1001-et állított be?",
        options: [
          "A QNH 1001-t használó repülőgép kb. 340 lábbal alacsonyabban közlekedik a QNH 1018-t használó repülőgéphez képest.",
          "A QNH 1001-t használó repülőgép kb. 510 lábbal magasabban közlekedik a QNH 1018-t használó repülőgéphez képest.",
          "A QNH 1001-t használó repülőgép kb. 680 lábbal alacsonyabban közlekedik a QNH 1018-t használó repülőgéphez képest.",
          "A QNH 1001-t használó repülőgép kb. 850 lábbal magasabban közlekedik a QNH 1018-t használó repülőgéphez képest.",
        ],
        answer:
          "A QNH 1001-t használó repülőgép kb. 510 lábbal magasabban közlekedik a QNH 1018-t használó repülőgéphez képest.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-114",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A borítás is részt vesz a teherviselésben …",
        options: [
          "a félhéjszerkezetű szárnyaknál.",
          "a félhéj- és a héjszerkezetű szárnyaknál.",
          "a vászonborítású, a félhéj- és a héjszerkezetű szárnyaknál.",
          "a héjszerkezetű szárnyaknál.",
        ],
        answer: "a félhéj- és a héjszerkezetű szárnyaknál.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-115",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép akkumulátora …",
        options: [
          "egyenáramú.",
          "váltakozó áramú.",
          "lehet egyenáramú vagy váltakozó áramú.",
        ],
        answer: "egyenáramú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-116",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérő zárt műszerházába …",
        options: [
          "a dinamikus nyomást vezetik be.",
          "a statikus nyomást vezetik be.",
          "az össznyomást vezetik be.",
        ],
        answer: "a statikus nyomást vezetik be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-117",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A korszerű repülőgépekben alkalmazott belsőégésű motorok blokkjának alapanyagai …",
        options: ["acélötvözetek", "vasöntvények", "alumíniumötvözetek"],
        answer: "alumíniumötvözetek",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-118",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szárny belépőéle és a főtartó közötti részét azért borítják réteges lemezzel, hogy ez a rész a …",
        options: [
          "hajlító igénybevételt felvegye.",
          "csavaró igénybevételt felvegye.",
          "nyíró igénybevételt felvegye.",
          "nyomó igénybevételt felvegye.",
        ],
        answer: "csavaró igénybevételt felvegye.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-119",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A TAS értékét jó közelítéssel úgy kapjuk meg, hogy a magasság növekedésével a CAS …",
        options: [
          "értékéhez 5%-ot 1000 méterenként hozzáadunk.",
          "értékéhez 5%-ot 1000 méterenként kivonunk.",
          "értékéhez 2%-ot 1000 lábanként hozzáadunk.",
          "értékéből 2%-ot 1000 lábanként kivonunk.",
        ],
        answer: "értékéhez 2%-ot 1000 lábanként hozzáadunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-120",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép melyik része lehet szabadonhordó vagy kitámasztott.",
        options: [
          "A szárnya.",
          "A szárnya és a vízszintes vezérsíkja is.",
          "A szárnya, a vízszintes vezérsíkja és futóműve.",
        ],
        answer: "A szárnya, a vízszintes vezérsíkja és futóműve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-121",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Utazó légcsavarnak nevezzük azt a merev légcsavart, melynek …",
        options: [
          "beállítási szöge kicsi, tehát vonóereje viszonylag kis sebességeknél nagy.",
          "beállítási szöge kicsi, tehát vonóereje viszonylag nagy sebességeknél nagy.",
          "beállítási szöge nagy, tehát vonóereje viszonylag kis sebességeknél nagy.",
          "beállítási szöge nagy, tehát vonóereje viszonylag nagy sebességeknél nagy.",
        ],
        answer:
          "beállítási szöge nagy, tehát vonóereje viszonylag nagy sebességeknél nagy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-122",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A vászonborítás feladata az aerodinamikailag megkívánt alakhűség biztosítása.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-123",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A gumiabroncson a következő feliratot látjuk: “26 7,75-13 PR10 210MPH”, mely azt jelenti, hogy az abroncs …",
        options: [
          "külső átmérője 26 inch; belső átmérője 7,75 inch; terhelhetősége 13; szélessége 10 inch; a maximális üzemi sebességhatár 210MPH.",
          "külső átmérője 26 inch; szélessége 7,75 inch; belső átmérője 13 inch; terhelhetősége 10; a maximális üzemi sebességhatár 210MPH.",
          "külső átmérője 26 inch; belső átmérője 7,75 inch; szélessége 13 inch; terhelhetősége 10; a maximális üzemi sebességhatár 210MPH.",
        ],
        answer:
          "külső átmérője 26 inch; szélessége 7,75 inch; belső átmérője 13 inch; terhelhetősége 10; a maximális üzemi sebességhatár 210MPH.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-124",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A fémek jól, a szén kevésbé, az üveg, a porcelán, a gumi, a műanyag és a tiszta víz gyakorlatilag nem vezeti az áramot.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-125",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kormánylapok súlykiegyenlítése …",
        options: [
          "a flettner jelenség miatt szükséges.",
          "a bafting jelenség miatt szükséges.",
          "a flatter jelenség miatt szükséges.",
          "a bafting és a flettner jelenség miatt szükséges.",
        ],
        answer: "a flatter jelenség miatt szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-126",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A simmizés lehetősége nagyobb …",
        options: [
          "kisnyomású abroncs és dupla kerékfelépítés esetén.",
          "nagynyomású abroncs és dupla kerékfelépítés esetén.",
          "kisnyomású abroncs és szimpla kerékfelépítés esetén.",
          "nagynyomású abroncs és szimpla kerékfelépítés esetén.",
        ],
        answer: "kisnyomású abroncs és szimpla kerékfelépítés esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-127",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik kormányerő-csökkentési megoldás működésének alapja a kormánylap belépőéléhez rögzített membrán alatti és feletti térben létrejövő nyomáskülönbség?",
        options: [
          "A tengelykiegyenlítésé.",
          "Az oldalkiegyenlítésé.",
          "Az Irwing-féle kiegyenlítésé.",
          "Az áttételeztett kiegyenlítésé.",
        ],
        answer: "Az Irwing-féle kiegyenlítésé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-128",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A hajtómű kiegyensúlyozatlan tömegerői a bekötésen keresztül még csillapítás mellett is átadódnak a repülőgépre.",
          "A hajtómű kiegyensúlyozatlan tömegerői a bekötésen keresztül nem adódnak át a repülőgépre, mert csillapítva vannak.",
        ],
        answer:
          "A hajtómű kiegyensúlyozatlan tömegerői a bekötésen keresztül még csillapítás mellett is átadódnak a repülőgépre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-129",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A kisnyomású abroncsokban jellemzően 0,2 bar nyomás van és munkafelvevő képességük nagy.",
          "A kisnyomású abroncsokban jellemzően 2 bar nyomás van és munkafelvevő képességük kicsi.",
          "A kisnyomású abroncsokban jellemzően 2 bar nyomás van és munkafelvevő képességük nagy.",
          "A kisnyomású abroncsokban jellemzően 0,2 bar nyomás van és munkafelvevő képességük kicsi.",
        ],
        answer:
          "A kisnyomású abroncsokban jellemzően 2 bar nyomás van és munkafelvevő képességük nagy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-130",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kopogás létrejöhet a kompresszióviszonyhoz képest túl … oktánszámú benzin használatakor, a keverék … esetén vagy állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépeken … szívótérnyomás és … fordulatszám esetén következik be.",
        options: [
          "alacsony – eldúsulása – nagy – alacsony",
          "magas – eldúsulása – kis – magas",
          "alacsony – túlszegényedése – nagy – alacsony",
          "magas – túlszegényedése – kis – magas",
        ],
        answer: "alacsony – túlszegényedése – nagy – alacsony",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-131",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit nevezünk alacsonyabb frekvenciájú periodikus mozgásnak?",
        options: ["A lengést.", "A rezgést.", "A rezonanciát."],
        answer: "A lengést.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-132",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A durál ötvözetek …",
        options: [
          "acélötvözetek.",
          "magnéziumötvözetek alumínium és rézötvözővel.",
          "alumíniumötvözetek magnézium és réz ötvözővel.",
        ],
        answer: "alumíniumötvözetek magnézium és réz ötvözővel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-133",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Osztott elrendezésnek nevezzük …",
        options: [
          "a V-vezérsíkokat.",
          "a T-vezérsíkokat.",
          "a H-vezérsíkokat.",
        ],
        answer: "a H-vezérsíkokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-134",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az akkumulátor elektrolit-szintje akkor megfelelő, ha a lemezek felső részét … fedi el, ellenkező esetben … kell utántölteni.",
        options: [
          "kb. 1-1,5 mm-rel – kénsavat",
          "kb. 1-1,5 cm-rel – desztillált vizet",
          "kb. 1-1,5 mm-rel – desztillált vizet vagy kénsavat",
          "kb. 1-1,5 cm-rel – desztillált vizet vagy csapvizet",
        ],
        answer: "kb. 1-1,5 cm-rel – desztillált vizet",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-135",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A futómű terhelését …",
        options: [
          "hatásjelleg alapján statikus, megoszlás alapján koncentrált erők hozzák létre.",
          "hatásjelleg alapján dinamikus, megoszlás alapján koncentrált erők hozzák létre.",
          "hatásjelleg alapján dinamikus, megoszlás alapján felület menti erők hozzák létre.",
          "hatásjelleg alapján statikus, megoszlás alapján felület menti erők hozzák létre.",
        ],
        answer:
          "hatásjelleg alapján dinamikus, megoszlás alapján koncentrált erők hozzák létre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-136",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… külső áramforrás nélkül is képes előállítani áramot. … külső gerjesztésű, működéséhez az akkumulátor feszültsége szükséges.",
        options: [
          "Az alternátor – Az egyenáramú generátor",
          "Az egyenáramú generátor – Az alternátor",
        ],
        answer: "Az egyenáramú generátor – Az alternátor",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-137",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a funkciója műszerfalon egymás mellett található “BAT” és “ALT” kapcsolóknak?",
        options: [
          "A “BAT” kapcsoló a generátor feszültséget kapcsolja rá az elektromos rendszerre. Az “ALT” kapcsoló pedig külön kapcsolja az alternátor gerjesztését az akkumulátorról.",
          "A “BAT” kapcsoló az akkumulátor feszültséget kapcsolja rá az elektromos rendszerre. Az “ALT” kapcsoló pedig külön kapcsolja az alternátor gerjesztését az akkumulátorról.",
          "A “BAT” kapcsoló az elektromos rendszer főkapcsolója. Az “ALT” kapcsolóval pedig a fő áramforrás meghibásodásakor a tartalék (alternatív) áramforrást lehet üzembe helyezni.",
          "A “BAT” kapcsoló a csatlakoztató (batch-panel) kapcsolója, mely áram alá helyezi az elektromos rendszert. Az “ALT” kapcsolóval pedig a repülőgép váltakozó áramú (alternate current) elektromos rendszerét helyezzük áram alá.",
        ],
        answer:
          "A “BAT” kapcsoló az akkumulátor feszültséget kapcsolja rá az elektromos rendszerre. Az “ALT” kapcsoló pedig külön kapcsolja az alternátor gerjesztését az akkumulátorról.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-138",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy 28 V-os elektromos rendszerhez …",
        options: [
          "28 V-os akkumulátor tartozik.",
          "14 V-os akkumulátor tartozik.",
          "24 V-os akkumulátor tartozik.",
          "12 V-os akkumulátor tartozik.",
        ],
        answer: "24 V-os akkumulátor tartozik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-139",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha repülés közben az elektromos rendszer működésképtelenné válik, akkor csak azok a műszerek nem fognak működni, melyeken a DC. ELEC. felirat szerepel.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-140",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy repülőgépen a repülés során a felkapcsolt fogyasztók 20 A-t vesznek fel és az alternátor kapcsoló le van kapcsolva, akkor az az ampermérő, melynek skáláján középen helyezkedik el a nulla kijelzés …, az az ampermérő, melynek skálája bal oldalt jelzi a nullát … fog mutatni.",
        options: [
          "-20 A-t – 20 A-t.",
          "0 A-t – 20 A-t.",
          "-20 A-t – 0 A-t.",
          "0 A-t – 0 A-t.",
        ],
        answer: "-20 A-t – 0 A-t.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-141",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a következménye annak, ha repülés közben a generátor meghibásodik?",
        options: [
          "Az elektromos berendezések működésképtelenek lesznek.",
          "Ameddig az akkumulátor le nem merül, el fogja látni az elektromos fogyasztókat árammal.",
          "Leáll a gyújtás és a motor.",
          "Az elektromos berendezések és repülőgép műszerei működésképtelenek lesznek.",
        ],
        answer:
          "Ameddig az akkumulátor le nem merül, el fogja látni az elektromos fogyasztókat árammal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-142",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik típusú motorágy felépítésére igaz, hogy a hajlított gerendatartókat, melyekhez a motor rezgéscsillapítók útján csatlakozik, rácsrudak támasztják ki?",
        options: [
          "Vegyes építésű motorágy.",
          "Gerendatartós motorágy.",
          "Rácsos szerkezetű motorágy.",
        ],
        answer: "Vegyes építésű motorágy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-143",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A másodlagos radarberendezések mérete kisebb és kisebb adóteljesítmény is elegendő a működésükhöz.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-144",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légcsavar fordulatszáma, a minél nagyobb vonóerő elérése érdekében és a repülőgép rendeltetésétől függően tetszőlegesen növelhető.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-145",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha rövid, zömök rudat bizonyos erővel összenyomunk, akkor …",
        options: [
          "hosszmérete nő, keresztmetszete pedig csökken.",
          "hosszmérete csökken, keresztmetszete pedig változatlan marad.",
          "hosszmérete csökken, keresztmetszete pedig nő.",
        ],
        answer: "hosszmérete csökken, keresztmetszete pedig nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-146",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy ampermérő skálájának közepén található a nulla töltés jelzése, akkor ez az ampermérő …",
        options: [
          "az akkumulátorba és az akkumulátorból folyó áram erősségét mutatja.",
          "a generátor felől folyó áram erősségét méri.",
        ],
        answer:
          "az akkumulátorba és az akkumulátorból folyó áram erősségét mutatja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-147",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szelencés variométer …",
        options: [
          "műszerházába és Vidi-szelencéjébe is a statikus nyomást vezetik be.",
          "műszerházába és Vidi-szelencéjébe is az össznyomást vezetik be.",
          "műszerházába az össznyomást vezetik be. A műszer aneroid szelence segítségével mér.",
          "műszerházába a statikus nyomást vezetik be. A műszer aneroid szelence segítségével mér.",
        ],
        answer:
          "műszerházába és Vidi-szelencéjébe is a statikus nyomást vezetik be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-148",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az elektromos feszültség mértékegysége?",
        options: ["Watt.", "Amper.", "Ohm.", "Volt."],
        answer: "Volt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-149",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy repülőgép n=+4,4-re van méretezve és ezt a terhelést átlépjük, akkor …",
        options: [
          "biztos törés következik be a repülőgép szerkezetében.",
          "csak maradó alakváltozás léphet fel a repülőgép szerkezetében.",
          "Ezt a terhelést a biztonsági tényezőnek köszönhetően még átléphetjük.",
          "maradó alakváltozás vagy törés léphet fel a repülőgép szerkezetében.",
        ],
        answer:
          "maradó alakváltozás vagy törés léphet fel a repülőgép szerkezetében.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-150",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az északi fordulati hiba miatt az iránytű …",
        options: [
          "az északi irányú fordulónál késik, déli irányú fordulónál siet.",
          "az északi irányú fordulónál siet, déli irányú fordulónál késik.",
          "a forduló során késik.",
          "a forduló során siet.",
        ],
        answer:
          "az északi irányú fordulónál késik, déli irányú fordulónál siet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-151",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A gyártó által előírt eljárás szerinti szegényítés után a keverék …",
        options: [
          "elszegényedik.",
          "eldúsul.",
          "elszegényedik vagy eldúsul.",
          "az 1:15-ös arányhoz közeli lesz.",
        ],
        answer: "az 1:15-ös arányhoz közeli lesz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-152",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A fafelületek korrózióvédelmét …",
        options: [
          "plattírozással oldják meg.",
          "festéssel oldják meg.",
          "alitálással oldják meg.",
        ],
        answer: "festéssel oldják meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-153",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A EAS sebesség …",
        options: [
          "a sebességmérőről leolvasott érték.",
          "meghatározása a légkör sűrűségváltozása miatt, navigációs számítások elvégzése érdekében szükséges.",
          "meghatározása a Pitot-statikus rendszer beépítési hibái miatt szükséges.",
          "meghatározása a levegő összenyomhatóságából származó mérési hiba miatt szükséges.",
        ],
        answer:
          "meghatározása a levegő összenyomhatóságából származó mérési hiba miatt szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-154",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy felsőszárnyas repülőgép szárnya …",
        options: [
          "dúcolt.",
          "szabadonhordó.",
          "lehet szabadonhordó és dúcolt is.",
        ],
        answer: "lehet szabadonhordó és dúcolt is.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-155",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mind a generátor, mind az alternátor alapvetően váltakozó áramot állít elő. Az áram egyenirányítását … esetében diódák, … esetében pedig a kommutátor végezi el.",
        options: [
          "az egyenáramú generátor – az alternátor",
          "az alternátor – az egyenáramú generátor",
        ],
        answer: "az alternátor – az egyenáramú generátor",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-156",
        subtopic: "SZILÁRDSÁGTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A gyakorlatban a nyíró igénybevétellel együtt hajító és nyomó igénybevétel is fellép.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-157",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A hidraulikus rugóstagokban …",
        options: [
          "A rugózó és a csillapító elem is gáz.",
          "a rugózó elem folyadék, a csillapító elem gáz.",
          "a rugózó elem gáz, a csillapító elem folyadék.",
          "A rugózó és a csillapító elem is folyadék.",
        ],
        answer: "A rugózó és a csillapító elem is folyadék.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-158",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a gyártó által előírt szegényítési eljárást alkalmaztunk és azt tapasztaljuk, hogy az adott körülmények között a hűtés nem elegendő, akkor ebben a helyzetben …",
        options: [
          "a keverékdúsítás csak nagyobb hengerfej-hőmérsékletet fog előidézni.",
          "segíthetünk a keverék dúsításával, mert az a hengerfej-hőmérséklet csökkenése irányába hat.",
          "a keverékszabályzással nem tudunk változtatni a hengerfej-hőmérsékleten.",
        ],
        answer:
          "segíthetünk a keverék dúsításával, mert az a hengerfej-hőmérséklet csökkenése irányába hat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-159",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Ha a gumiabroncson és a keréktárcsán látható szerelési jeleknek nincs összeérő részük, akkor a gumiabroncs elhasználódott és újra kell cserélni.",
          "Ha a gumiabroncson és a keréktárcsán látható szerelési jelek még éppen összeérnek, akkor a gumival nincs teendő.",
          "Ha a gumiabroncson látható szerelési jel elmozdult, akkor az abroncsot le kell venni és újra össze kell rakni helyesen.",
        ],
        answer:
          "Ha a gumiabroncson és a keréktárcsán látható szerelési jelek még éppen összeérnek, akkor a gumival nincs teendő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-160",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A legintenzívebb léghűtés …",
        options: [
          "boxermotor esetén érhető el.",
          "csillagmotor esetén érhető el.",
          "sorosmotor esetén érhető el.",
        ],
        answer: "csillagmotor esetén érhető el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-161",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … az égési térben levő gáznyomást és nagy hőterhelést kell elbírnia.",
        options: [
          "szelepszárnak, a szeleptányérnak, a szeleprugónak és a szelepemelőnek",
          "szelepszárnak és a szeleptányérnak",
          "szeleptányérnak",
          "szelepszárnak, a szeleptányérnak és a szeleprugónak",
        ],
        answer: "szeleptányérnak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-162",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az elektromos teljesítmény mértékegysége?",
        options: ["Watt", "Volt", "Ohm", "Amper"],
        answer: "Watt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-163",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A motor teljesítménye a levegő állapotváltozóinak függvényében a legnagyobb lesz …",
        options: [
          "alacsony nyomású, meleg és nedves levegőben.",
          "magas nyomású, meleg és száraz levegőben.",
          "magas nyomású, hideg és száraz levegőben.",
          "alacsony nyomású, hideg és nedves levegőben.",
        ],
        answer: "magas nyomású, hideg és száraz levegőben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-164",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik kormányvezérlési megoldásra utalnak a következő alkatrészek: himba, csiga, feszítőzár?",
        options: [
          "A tolórudas kormányvezérlésre.",
          "A sodronyköteles kormányvezérlésre.",
          "A rásegítéses kormányvezérlésre.",
        ],
        answer: "A sodronyköteles kormányvezérlésre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-165",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tüzelőanyag-tartályok szellőzésének biztosítása arra szolgál, hogy …",
        options: [
          "a tüzelőanyag fogyásával ne alakuljon ki vákuum a tartályokban.",
          "lehetővé tegye a tüzelőanyag átszivattyúzását egyik tartályból a másikba.",
          "a tartályok túltöltésénél a felesleges tüzelőanyag ki tudjon folyni.",
          "lehetővé tegye a tüzelőanyag átfolyását egyik tartályból a másikba.",
        ],
        answer:
          "a tüzelőanyag fogyásával ne alakuljon ki vákuum a tartályokban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-166",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A fordulatszámmérő …",
        options: [
          "a motor főtengely fordulatszámáról tájékoztat.",
          "a légcsavartengely fordulatszámáról tájékoztat.",
          "légcsavartípustól függően a motor főtengely vagy a légcsavartengely fordulatszámáról tájékoztat.",
        ],
        answer:
          "légcsavartípustól függően a motor főtengely vagy a légcsavartengely fordulatszámáról tájékoztat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-167",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A gumiabroncs futófelületét karkasznak nevezzük",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-168",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "A C-módú transzponder C-módra kapcsolva …",
        options: [
          "alapvetően a fedélzeti számot és a magasságot sugározza, de egyéb információk és adatok közlésére is alkalmas.",
          "a fedélzeti számot és a magasságot sugározza.",
          "csak a magasságot sugározza.",
          "csak a fedélzeti számot sugározza.",
        ],
        answer: "a fedélzeti számot és a magasságot sugározza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-169",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép 5000 láb magasságon 100 csomós CAS sebességgel 15 csomós hátszélben halad. Hozzávetőlegesen mekkora lesz a GS sebesség?",
        options: ["125 kt", "115 kt", "95 kt", "105 kt"],
        answer: "125 kt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-170",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan nevezzük az acélcsövekből épült törzset, melynek borítása nem teherviselő?",
        options: [
          "Rácsszerkezetű törzs.",
          "Héjszerkezetű törzs.",
          "Méhsejtrács szerkezetű törzs.",
          "Félhéjszerkezetű törzs.",
        ],
        answer: "Rácsszerkezetű törzs.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-171",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A műhorizont rossz látási körülmények között hasznos, mert kijelzője pontos információt ad a repülőgép állásszögéről.",
        options: ["Igaz.", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-172",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a QNH nagyobb 1013,25 hPa-nál, akkor QNH szerint a magasságmérő többet mutat, mint QNE szerint.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-173",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A tárcsafék előnye, hogy súlya kisebbre adódik és aránylag kis mérete mellett is kellő fékezőnyomaték állítható elő.",
          "A tárcsafék előnye, hogy súlya kisebbre adódik, de hátránya, hogy a kis mérete miatt nem állítható elő kellő fékezőnyomaték.",
          "A dobfék hátránya, hogy súlya nagyobbra adódik, de ezzel állítható elő kellő fékezőnyomaték.",
          "A dobfék előnye, hogy súlya kisebbre adódik és általa nagy fékezőnyomaték állítható elő.",
        ],
        answer:
          "A tárcsafék előnye, hogy súlya kisebbre adódik és aránylag kis mérete mellett is kellő fékezőnyomaték állítható elő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-174",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-fűtést …",
        options: [
          "a süllyedés megkezdése előtt és jegesedési viszonyok között kapcsoljuk be.",
          "jegesedési viszonyok esetén kapcsoljuk be.",
          "téli időjárási körülmények között használjuk.",
          "a süllyedés megkezdése előtt és téli időjárási körülmények között használjuk.",
        ],
        answer: "jegesedési viszonyok esetén kapcsoljuk be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-175",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgépek elektromos rendszerében …",
        options: [
          "a fogyasztók sorosan vannak bekötve.",
          "a fogyasztók párhuzamosan vannak bekötve.",
          "minden kapcsolás soros.",
          "minden kapcsolás párhuzamos.",
        ],
        answer: "a fogyasztók párhuzamosan vannak bekötve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-176",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tolórudas kormányvezérlés esetén a kihajlás veszélye ellen …",
        options: [
          "himbákat alkalmaznak.",
          "cső keresztmetszetű rudakat alkalmaznak.",
          "tömör keresztmetszetű rudakat alkalmaznak.",
        ],
        answer: "cső keresztmetszetű rudakat alkalmaznak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-177",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A léghűtés hatékonyságát …",
        options: [
          "a külső hőmérséklet befolyásolja.",
          "a külső hőmérséklet nem befolyásolja.",
        ],
        answer: "a külső hőmérséklet befolyásolja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-178",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen színű a 100 LL típusú repülőbenzin?",
        options: ["Lila", "Piros", "Zöld", "Kék"],
        answer: "Kék",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-179",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik szárny biztosítja a legkisebb indukált ellenállást?",
        options: [
          "A téglalap alaprajzú.",
          "A trapéz alaprajzú.",
          "Az elliptikus alaprajzú.",
          "A hátra nyilazott.",
        ],
        answer: "Az elliptikus alaprajzú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-180",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülés gazdaságosságosságát a tüzelőanyag-levegő keverék égésének minősége alapján …",
        options: [
          "a hengerfej-hőmérővel ellenőrizzük.",
          "a kipufogógáz-hőmérővel ellenőrizzük.",
          "a szívótérnyomás-mérővel ellenőrizzük.",
          "a tüzelőanyagátfolyás-mérővel ellenőrizzük.",
        ],
        answer: "a kipufogógáz-hőmérővel ellenőrizzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-181",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A … működése a késleltetett nyomáskiegyenlítődésen alapul.",
        options: [
          "szívótérnyomásmérő",
          "magasságmérő",
          "sebességmérő",
          "variométer",
        ],
        answer: "variométer",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-182",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mire következtethetünk túl magas olajnyomás esetén?",
        options: [
          "Nem elegendő az olajmennyiség.",
          "Az olajszivattyú meghibásodására.",
          "A motor túlmelegedésére.",
          "A nyomásszabályzó szelep meghibásodására.",
        ],
        answer: "A nyomásszabályzó szelep meghibásodására.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-183",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Vno sebesség …",
        options: [
          "az emelkedéshez tartozó biztonságos sebesség.",
          "az a sebesség, ahol még a magassági kormány teljes kitérítése megengedett.",
          "az sebesség, melyet csak nyugodt időben szabad átlépni.",
          "a sebességmérő fehér sávjának felső határa.",
        ],
        answer: "az sebesség, melyet csak nyugodt időben szabad átlépni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-184",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi történik, ha a négyütemű Otto-motor működése során bekövetkezik, hogy a szívó és a kipufogó szelep egyidejűleg nyitott helyzetbe kerül?",
        options: [
          "Ez csak akkor fordulhat elő, ha a gyújtás hibásan van beállítva, melynek következménye egyenetlen motorjárás lesz.",
          "Ezt nevezzük szelepösszenyitásnak, mely a motor normál működése során a negyedik és az első ütem között rendeltetésszerű.",
          "A motor normál működése során ilyen nem fordulhat elő, csak a gyújtás meghibásodásakor. Ha ez előfordul, a forgattyús mechanizmus törése is bekövetkezhet.",
          "A motor normál működése során minden szelepnyitás során egy rövid pillanatra a szívó és a kipufogó szelep egyidejűleg nyitott helyzetbe kerül.",
        ],
        answer:
          "Ezt nevezzük szelepösszenyitásnak, mely a motor normál működése során a negyedik és az első ütem között rendeltetésszerű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-185",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép-rádiók … kHz-enkénti, vagy … felett a magaslégtéri irányításhoz szükséges rádiókapcsolat létesítéséhez … kHz-enkénti csatornakiosztással rendelkeznek.",
        options: [
          "8,33 – FL 100 – 25",
          "25 – FL 100 – 8,33",
          "8,33 – FL 195 – 25",
          "25 – FL 195 – 8,33",
        ],
        answer: "25 – FL 195 – 8,33",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-186",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a Pitot-statikus rendszer az alternatív statikus portról kapja a statikus nyomást, a sebességmérő enyhén … fog mutatni, mivel az alternatív statikus port valamivel … légnyomást juttat a rendszerbe.",
        options: [
          "kevesebbet – nagyobb",
          "többet – kisebb",
          "kevesebbet – kisebb",
          "többet – nagyobb",
        ],
        answer: "többet – kisebb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-187",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen anyagból készül a rácsszerkezetű repülőgéptörzs?",
        options: [
          "Ötvözött acél.",
          "Ötvözött alumínium.",
          "Titán.",
          "Szálerősítésű műanyag.",
        ],
        answer: "Ötvözött acél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-188",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Minél magasabban halad egy repülőgép annál … távolságból mérhető be a radarberendezéssel.",
        options: [
          "kisebb",
          "Egy repülőgép bemérhetősége nem függ a magasságától.",
          "nagyobb",
        ],
        answer: "nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-189",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A merítőolajozású kenés esetén …",
        options: [
          "egy membrános szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
          "a forgó alkatrészek belecsapnak az olajgyűtőben lévő olajba és a kenés a szétfröccsenő olajjal történik.",
          "egy forgólapátos szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
          "egy fogaskerék-szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
        ],
        answer:
          "a forgó alkatrészek belecsapnak az olajgyűtőben lévő olajba és a kenés a szétfröccsenő olajjal történik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-190",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor a magasságmérő Kollsmann-ablakában található nyomásértéket a fogatógomb segítségével csökkentjük, akkor a kijelzett magasság …",
        options: ["nem változik.", "nőni fog.", "csökkenni fog."],
        answer: "csökkenni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-191",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motor által hajtott tüzelőanyag-szivattyú rendszerint …",
        options: [
          "fogaskerékszivattyú.",
          "forgólapátos szivattyú.",
          "emelőkaros, membrános szivattyú.",
        ],
        answer: "emelőkaros, membrános szivattyú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-192",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az állandó fordulatszámú légcsavarvezérlő egyik oldalra a lapátok saját tömegerő-nyomatékával állít, akkor a hidraulika a …",
        options: ["nagy szögre állítást végzi.", "kis szögre állítást végzi."],
        answer: "nagy szögre állítást végzi.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-193",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… nevezzük azt a magasságot, melyet az ott uralkodó nyomás alapján a NEL meghatároz.",
        options: [
          "Átváltási magasságnak",
          "Sűrűségmagasságnak",
          "Nyomásmagasságnak",
          "Valódi magasságnak",
        ],
        answer: "Nyomásmagasságnak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-194",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgépek kerékabroncsa …",
        options: [
          "lehet tömlős vagy tömlő nélküli.",
          "tömlő nélküli.",
          "tömlős.",
        ],
        answer: "lehet tömlős vagy tömlő nélküli.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-195",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mekkora megengedett terhelési többest kell minimálisan biztosítania egy Utility kategóriájú repülőgépnek az EASA CS-23 szerint?",
        options: ["6", "4.4", "3.8", "2.5"],
        answer: "4.4",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-196",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép-vezető a helyes QNH nyomáshoz képest alacsonyabb nyomást állít be a magasságmérőn, akkor a műszer …",
        options: [
          "a helyes értéknél többet fog mutatni.",
          "helyes értéknél kevesebbet fog mutatni.",
          "NEL körülmények között helyesen fog mutatni.",
          "attól függően, hogy a nyomás magasabb vagy alacsonyabb 1013,25 hPa-nál, többet vagy kevesebbet fog mutatni.",
        ],
        answer: "helyes értéknél kevesebbet fog mutatni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-197",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hol gyűlik össze a tüzelőanyag-tartályba került szennyeződés és kicsapódott víz?",
        options: [
          "A tüzelőanyag fajsúlyánál kisebb fajsúlyú szennyeződés és a víz is a tüzelőanyag tetején úszik.",
          "A tüzelőanyag fajsúlyánál nagyobb fajsúlyú szennyeződés és a víz is a tartály legalsó pontjára ülepedik.",
          "A tüzelőanyag fajsúlyánál nagyobb fajsúlyú szennyeződés a tartály legalsó pontjára ülepedik, míg a víz a tüzelőanyag tetején úszik.",
          "A tüzelőanyag-tartályba nem kerülhet sem szennyeződés, sem víz.",
        ],
        answer:
          "A tüzelőanyag fajsúlyánál nagyobb fajsúlyú szennyeződés és a víz is a tartály legalsó pontjára ülepedik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-198",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Az ingadozó olajnyomás normál üzemi körülmény.",
          "Ingadozó olajnyomást tapasztalva az olajrendszer komoly meghibásodására következtethetünk.",
        ],
        answer:
          "Ingadozó olajnyomást tapasztalva az olajrendszer komoly meghibásodására következtethetünk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-199",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motorzsalu zárt állapotában …",
        options: [
          "a léghűtés hatékonyságát növeljük, ezért a hűtés csökken.",
          "a léghűtés hatékonyságát csökkentjük, ezért a hűtés nő.",
          "a léghűtés hatékonyságát csökkentjük, ezért a hűtés csökken.",
          "a léghűtés hatékonyságát növeljük, ezért a hűtés nő.",
        ],
        answer: "a léghűtés hatékonyságát csökkentjük, ezért a hűtés csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-200",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A Bourdon-csöves olajnyomásmérés során alkalmazott potenciométeres távnyomásmérő rendszerben örvényáram keletkezik.",
          "A Bourdon-csöves olajnyomásmérés során a cső keresztmetszetén átfolyó olaj forgólapátos mechanizmust forgat.",
          "A Bourdon-csöves olajnyomásmérő érzékelője egy csőrugó, amiben nyomás hatására kiegyenesedést kiváltó erő ébred.",
        ],
        answer:
          "A Bourdon-csöves olajnyomásmérő érzékelője egy csőrugó, amiben nyomás hatására kiegyenesedést kiváltó erő ébred.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-201",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen színnel jelölik a sebességmérőn a Vso és a Vfe sebességek által határolt tartományt?",
        options: ["Piros", "Fehér", "Zöld", "Sárga"],
        answer: "Fehér",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-202",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A simmizés …",
        options: ["kényszerrezgés.", "öngerjesztett lengés."],
        answer: "öngerjesztett lengés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-203",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik műszerek működéséhez szükséges a statikus légfelvevőből származó nyomás?",
        options: [
          "Csak a variométer és a sebességmérő működéséhez.",
          "Csak a sebességmérő működéséhez.",
          "Csak a magasságmérő és a variométer működéséhez.",
          "A sebességmérő, a magasságmérő és a variométer működéséhez.",
        ],
        answer: "A sebességmérő, a magasságmérő és a variométer működéséhez.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-204",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az olajhőmérő jellemzően …",
        options: [
          "bimetálos hőmérő.",
          "ellenállás-hőmérő.",
          "hőelemes hőmérő.",
        ],
        answer: "ellenállás-hőmérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-205",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az elméleti keverési arány …",
        options: [
          "a tüzelőanyag tömege és az égéshez szükséges levegő tömege között teremt kapcsolatot.",
          "a tüzelőanyag térfogata és az égéshez szükséges levegő tömege között teremt kapcsolatot.",
          "a tüzelőanyag térfogata és az égéshez szükséges levegő térfogata között teremt kapcsolatot.",
          "a tüzelőanyag tömege és az égéshez szükséges levegő térfogata között teremt kapcsolatot.",
        ],
        answer:
          "a tüzelőanyag tömege és az égéshez szükséges levegő tömege között teremt kapcsolatot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-206",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülés során egy repülőgép ampermérője a negatív tartományban kb. 10 A-t jelez, akkor …",
        options: [
          "az alternátor valószínűleg meghibásodott és az akkumulátor kisütés alatt áll.",
          "az alternátor valószínűleg meghibásodott és az akkumulátor töltés alatt áll.",
          "az akkumulátor valószínűleg meghibásodott.",
          "normál üzemi jelenséget mutat.",
        ],
        answer:
          "az alternátor valószínűleg meghibásodott és az akkumulátor kisütés alatt áll.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-207",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… a mágneses térerősség és a vízszintes mágneses intenzitás vektora által bezárt szög. … a mágneses meridián és az iránytű meridián által bezárt szög. … értéke a földrajzi észak és a mágneses észak iránya közötti szög.",
        options: [
          "Az inklináció – A deklináció – A deviáció",
          "Az inklináció – A deviáció – A deklináció",
          "A deklináció – Az inklináció – A deviáció",
          "A deviáció – A deklináció – Az inklináció",
        ],
        answer: "Az inklináció – A deviáció – A deklináció",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-208",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mire szolgál a kormánylapokon található merev trimlap?",
        options: [
          "A merev trimlap szögének állítása a földön történik, melynek célja, hogy kompenzálja a repülőgép valamely tengely körüli elfordulási hajlamát.",
          "Kitérési szögét a földön állítjuk, és az adott kormánylap súlykiegyenlítését szolgálja.",
          "Mozgatása jellemzően sodronyköteles, és célja a repülőgép vezetéséhez szükséges kormányerő csökkentése.",
          "Kitérését a kabinban elhelyezett trimkar segítségével állítjuk, és az adott kormánylap aerodinamikai kiegyenlítését szabályozzuk vele.",
        ],
        answer:
          "A merev trimlap szögének állítása a földön történik, melynek célja, hogy kompenzálja a repülőgép valamely tengely körüli elfordulási hajlamát.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-209",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Emelkedő légcsavarnak nevezzük azt a merev légcsavart, melynek …",
        options: [
          "beállítási szöge nagy, tehát vonóereje viszonylag nagy sebességeknél nagy.",
          "beállítási szöge kicsi, tehát vonóereje viszonylag nagy sebességeknél nagy.",
          "beállítási szöge kicsi, tehát vonóereje viszonylag kis sebességeknél nagy.",
          "beállítási szöge nagy, tehát vonóereje viszonylag kis sebességeknél nagy.",
        ],
        answer:
          "beállítási szöge kicsi, tehát vonóereje viszonylag kis sebességeknél nagy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-210",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Munkavégzés csak a sűrítés alatt történik.",
          "Munkavégzés csak a sűrítés és a terjeszkedés alatt történik.",
          "Munkavégzés csak a terjeszkedés alatt történik.",
          "A négy ütem egyszeri teljes leforgását nevezzük munkavégzésnek.",
        ],
        answer: "Munkavégzés csak a terjeszkedés alatt történik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-211",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A sebességmérőn található fehér sáv alsó határa által jelölt sebességérték a zöld sáv alsó …",
        options: [
          "határához képest magasabb.",
          "határához képest alacsonyabb.",
          "határával megegyezik.",
        ],
        answer: "határához képest alacsonyabb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-212",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgépmotorok …",
        options: [
          "szárazkarteresek.",
          "nedveskarteresek.",
          "lehetnek száraz- vagy nedveskarteresek.",
        ],
        answer: "lehetnek száraz- vagy nedveskarteresek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-213",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép (a NEL-hez képest) hidegebb környezetbe kerül, a magasságmérője …",
        options: [
          "A hőmérséklet-változás nem befolyásolja a magasságkijelzést.",
          "a valóságosnál kevesebbet mutat.",
          "a valóságosnál többet mutat.",
        ],
        answer: "a valóságosnál többet mutat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-214",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A pörgettyűs iránytartó működése a … szabadságfokú pörgettyű mozgástörvényein alapszik. Pörgettyűjének forgástengelye …",
        options: [
          "három – függőleges.",
          "két – függőleges.",
          "három – vízszintes.",
          "két – vízszintes.",
        ],
        answer: "három – vízszintes.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-215",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hol kell elhelyezni a kormánylap súlykiegyenlítését szolgáló flatter-súlyt?",
        options: [
          "A kormánylap forgástengelyéhez képest hátrébb a kormánylap kilépőéle irányába.",
          "A kormánylap forgástengelyében.",
          "A kormánylap felett.",
          "A kormánylap forgástengelyéhez képest előrébb.",
        ],
        answer: "A kormánylap forgástengelyéhez képest előrébb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-216",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az elsődleges radarberendezések előnye, hogy a vett jel minősége nem függ a légijármű méretétől és nem méri be a légköri nedvességet és az álló céltárgyakat sem.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-217",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Frise-típusú csűrőlapokat …",
        options: [
          "kormányerő-csökkentésre alkalmazzák.",
          "az ellentétes fordulónyomaték csökkentésére alkalmazzák.",
          "a flatterelés ellen alkalmazzák.",
        ],
        answer: "az ellentétes fordulónyomaték csökkentésére alkalmazzák.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-218",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik motoralkatrészt alkotják a következő részek: főcsapágyak, ellensúlyok, forgattyúcsapok és forgattyúkarok?",
        options: [
          "A forgattyús mechanizmust.",
          "A forgattyústengelyt.",
          "A hajtórudat.",
          "A forgattyús egységet.",
        ],
        answer: "A forgattyústengelyt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-219",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérő sárga sávja …",
        options: [
          "a fékszárnyhasználatra vonatkozik.",
          "a turbulenciától mentes időben még repülhető sebességtartomány.",
          "az a tartomány, ahol még teljes kormánykitérítést tehetünk.",
          "a normál üzemi tartomány.",
        ],
        answer:
          "a turbulenciától mentes időben még repülhető sebességtartomány.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-220",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A korszerű kisrepülőgépek kormányvezérlése jellemzően …",
        options: [
          "pneumatikus.",
          "elektromos.",
          "tolórudas és sodronyköteles.",
          "hidraulikus.",
        ],
        answer: "tolórudas és sodronyköteles.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-221",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A négyütemű Otto-motor és a Diesel-motor lehet karburátoros vagy befecskendezéses.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-222",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motor esetleges túlhűtéséről vagy túlmelegedéséről …",
        options: [
          "a kipufugógáz-hőmérő segítségével kapunk információt.",
          "az olajhőmérő segítségével kapunk információt.",
          "a hengerfejhőmérő segítségével kapunk információt.",
        ],
        answer: "a hengerfejhőmérő segítségével kapunk információt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-223",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szelence … mérésére használt szerkezet.",
        options: ["folyadékszint", "gyorulás", "hőmérséklet", "nyomás"],
        answer: "nyomás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-224",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… az a NEL szerinti magasság, amelyen a levegő sűrűségének értéke megegyezik a repülési magasságon mért tényleges légsűrűséggel.",
        options: [
          "Az átváltási magasság",
          "A valódi magasság",
          "A nyomásmagasság",
          "A sűrűségmagasság",
        ],
        answer: "A sűrűségmagasság",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-225",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A statikus portról …",
        options: [
          "az össznyomás és a statikus nyomás különbsége származik.",
          "a dinamikus nyomás és a statikus nyomás különbsége származik.",
          "az össznyomás és a dinamikus nyomás különbsége származik.",
          "az össznyomás származik.",
        ],
        answer: "az össznyomás és a dinamikus nyomás különbsége származik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-226",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A négy ütem sorrendben: …",
        options: [
          "szívás – sűrítés – terjeszkedés – kipufogás.",
          "sűrítés – terjeszkedés – szívás – kipufogás.",
          "szívás – sűrítés – kipufogás – terjeszkedés.",
          "kipufogás – szívás – sűrítés – terjeszkedés.",
        ],
        answer: "szívás – sűrítés – terjeszkedés – kipufogás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-227",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha felszállás előtt az ülepítés során a levett mintában üledék van, akkor …",
        options: [
          "a felszállást el kell halasztanunk.",
          "ha csak kevés szennyeződést találunk, a repülést megkezdhetjük.",
          "ezzel eltávolítottuk a szennyeződést a rendszerből.",
          "ha többszöri ülepítés után is találunk üledéket a felszállást el kell halasztanunk.",
        ],
        answer:
          "ha többszöri ülepítés után is találunk üledéket a felszállást el kell halasztanunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-228",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik állítás igaz a dob- és a tárcsafék működését összehasonlítva?",
        options: [
          "A dob és a tárcsa együtt forog a kerékkel.",
          "A dob együtt forog a kerékkel, a tárcsa a futószárhoz erősített állórészhez tartozik.",
          "A dob és a tárcsa a futószárhoz erősített állórészhez tartozik.",
          "A tárcsa együtt forog a kerékkel, a dob a futószárhoz erősített állórészhez tartozik.",
        ],
        answer: "A dob és a tárcsa együtt forog a kerékkel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-229",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik szó illik a kipontozott részekre? …szár, …kisfej, …nagyfej",
        options: ["hajtórúd", "szelep", "dugattyú", "henger"],
        answer: "hajtórúd",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-230",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A korszerű repülőgépmotorknál …",
        options: [
          "merítőolajozást alkalmaznak.",
          "kényszercirkulációs kenést alkalmaznak.",
          "kombinált olajozást alkalmaznak.",
        ],
        answer: "kényszercirkulációs kenést alkalmaznak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-231",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sárkánynak a légcsavar vonóerejét a …",
        options: [
          "a forgattyúház adja át a motorágyon keresztül.",
          "a forgattyús egység adja át a motorágyon keresztül.",
          "a forgattyústengely adja át a motorágyon keresztül.",
          "a forgattyús mechanizmus adja át a motorágyon keresztül.",
        ],
        answer: "a forgattyúház adja át a motorágyon keresztül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-232",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a tüzelőanyag és a levegő nem keveredik tökéletesen, akkor az égés lassúbb lesz, még akkor is, ha a keverék a legmegfelelőbb arányú.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-233",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A hengerfejhőmérő jellemzően …",
        options: ["hőelemes hőmérő.", "ellenálláshőmérő.", "bimetálos hőmérő."],
        answer: "hőelemes hőmérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-234",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két repülőgép azonos légtömegben repül és mindkettő magasságmérője 3000 lábat mutat. Mekkora magasságkülönbség van a két repülőgép között és melyik javára, ha az egyik helyesen állította magasságmérőjét QNH 1002-re, míg a másik tévedésből QNH 1020-at állított be?",
        options: [
          "A QNH 1020-t használó repülőgép kb. 160 lábbal alacsonyabban közlekedik a QNH 1002-t használó repülőgéphez képest.",
          "A QNH 1020-t használó repülőgép kb. 280 lábbal magasabban közlekedik a QNH 1002-t használó repülőgéphez képest.",
          "A QNH 1020-t használó repülőgép kb. 690 lábbal magasabban közlekedik a QNH 1002-t használó repülőgéphez képest.",
          "A QNH 1020-t használó repülőgép kb. 540 lábbal alacsonyabban közlekedik a QNH 1002-t használó repülőgéphez képest.",
        ],
        answer:
          "A QNH 1020-t használó repülőgép kb. 540 lábbal alacsonyabban közlekedik a QNH 1002-t használó repülőgéphez képest.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-235",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A korszerű repülőgépek indítása során …",
        options: [
          "a sűrített levegő az elosztóból az indítószelepeken keresztül az egyes hengerekbe jut és megforgatja a főtengelyt.",
          "egy elektormotor forgatja meg a főtengelyt.",
          "egy elektromotor lendítőkereket pörget fel, melynek inerciáját használják a főtengelyt megforgatására.",
        ],
        answer: "egy elektormotor forgatja meg a főtengelyt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-236",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Porlasztófűtés alkalmazása esetén a porlasztóba jutó levegő sűrűsége …",
        options: [
          "csökken, ezért a keverék eldúsul, ami fordulatszám-csökkenéshez vezet.",
          "nő, ezért a keverék elszegényedik, ami fordulatszám-növekedéshez vezet.",
          "nő, ezért a keverék elszegényedik, ami fordulatszám-csökkenéshez vezet.",
          "csökken, ezért a keverék eldúsul, ami fordulatszám-növekedéshez vezet.",
        ],
        answer:
          "csökken, ezért a keverék eldúsul, ami fordulatszám-csökkenéshez vezet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-237",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A polgári légiközlekedésben alkalmazott radarok a … frekvenciatartományban dolgoznak.",
        options: [
          "300 kHz – 30 GHz-es",
          "30 MHz – 300 GHz-es",
          "300 MHz – 30 GHz-es",
          "300 kHz – 30 MHz-es",
        ],
        answer: "300 MHz – 30 GHz-es",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-238",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy motornál légcsavaráttétel kerül kiépítésre, akkor a légcsavartengely és a forgattyústengely fordulatszámának hányadosa …",
        options: ["&lt;1", "&gt;1", "≤ 1", "≥ 1"],
        answer: "≤ 1",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-239",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen meghibásodásra következtethetünk, ha a repülési helyzet változásától függetlenül a magasságmérő mutatója nem mozog tovább, a variométer mutatója nulla állásban marad változatlanul, de a sebességmérő reagál a sebességváltozásra?",
        options: [
          "A statikus port eldugulására, valamint arra, hogy a sebességmérő pontatlanul fog mutatni.",
          "A Pitot-cső eldugulására, valamint arra, hogy a sebességmérő pontatlanul fog mutatni.",
          "A statikus port eldugulására, de ennek ellenére a sebességmérő pontosan fog mutatni.",
          "A Pitot-cső eldugulására, de ennek ellenére a sebességmérő pontosan fog mutatni.",
        ],
        answer:
          "A statikus port eldugulására, valamint arra, hogy a sebességmérő pontatlanul fog mutatni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-240",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A felsőszárnyas (karburátoros) repülőgépek tüzelőanyag-ellátása rendszerint ejtőtartályos, ezért jellemzően egy kiegészítő szivattyú is kiépítésre kerül.",
          "Az alsószárnyas (karburátoros) repülőgépek tüzelőanyag-ellátása rendszerint ejtőtartályos, ezért jellemzően egy kiegészítő szivattyú is kiépítésre kerül.",
          "A felsőszárnyas (karburátoros) repülőgépek tüzelőanyag-ellátását rendszerint a motor által hajtott tüzelőanyag-szivatytyú biztosítja, és egy kiegészítő szivattyú is kiépítésre kerül.",
          "Az alsószárnyas (karburátoros) repülőgépek tüzelőanyag-ellátását rendszerint a motor által hajtott tüzelőanyagszivaty-tyú biztosítja, és egy kiegészítő szivattyú is kiépítésre kerül.",
        ],
        answer:
          "Az alsószárnyas (karburátoros) repülőgépek tüzelőanyag-ellátását rendszerint a motor által hajtott tüzelőanyagszivaty-tyú biztosítja, és egy kiegészítő szivattyú is kiépítésre kerül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-241",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A belsőégésű négyütemű repülőgépmotorok gyújtása …",
        options: [
          "a jobb indítóképesség miatt rendszerint elektromos, melynek működéséhez az elektromos rendszer feszültsége szükséges.",
          "a biztonság növelése miatt rendszerint elektromos, melynek működéséhez a generátor biztosít feszültséget.",
          "a biztonság növelése miatt rendszerint kétkörös, mágneses, melynek működéséhez nem szükséges az elektromos rendszer feszültsége.",
          "rendszerint a jobb indítóképesség érdekében kétkörös, és a biztonság növelése miatt mágneses, melynek üzembiztonságát az elektromos rendszer feszültség nyújtja.",
        ],
        answer:
          "a biztonság növelése miatt rendszerint kétkörös, mágneses, melynek működéséhez nem szükséges az elektromos rendszer feszültsége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-242",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A fojtószelep hirtelen nyitásakor a motorba áramló keverék elszegényedik. A helyes keveréket ilyenkor …",
        options: [
          "a kiegyenlítő fúvóka állítja vissza.",
          "a főfúvóka állítja vissza.",
          "a féklevegő fúvóka állítja vissza.",
          "gyorsítóberendezés állítja vissza.",
        ],
        answer: "gyorsítóberendezés állítja vissza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-243",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A repülőgépek hajtóműve lehet kétütemű vagy négyütemű Otto-motor, Diesel-motor, légcsavaros-gázturbinás vagy gázturbinás sugárhajtómű.",
          "Kétütemű motorokat nem alkalmaznak a repülésben.",
          "Diesel-motorokat nem alkalmaznak a repülésben.",
        ],
        answer:
          "A repülőgépek hajtóműve lehet kétütemű vagy négyütemű Otto-motor, Diesel-motor, légcsavaros-gázturbinás vagy gázturbinás sugárhajtómű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-244",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A műhorizont működése a … szabadságfokú pörgettyű mozgástörvényein alapszik. Pörgettyűjének forgástengelye …",
        options: [
          "három – függőleges.",
          "két – vízszintes.",
          "három – vízszintes.",
          "két – függőleges.",
        ],
        answer: "három – függőleges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-245",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan nevezzük azt a törzsszerkezetet, melynél a borítás mellett törzskeretek és hosszmerevítők is részt vesznek teherviselésben?",
        options: [
          "Rácsszerkezetű törzs.",
          "Héjszerkezetű törzs.",
          "Méhsejtrács szerkezetű törzs.",
          "Félhéjszerkezetű törzs.",
        ],
        answer: "Félhéjszerkezetű törzs.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-246",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "a kis hőértékű gyertya viszonylag kevésbé melegszik, hosszú és vékony lábú.",
          "a nagy hőértékű gyertya viszonylag jobban melegszik, hoszszú és vékony lábú.",
          "a nagy hőértékű gyertya viszonylag kevésbé melegszik, rövid, vaskos lábú.",
          "a kis hőértékű gyertya viszonylag jobban melegszik, rövid, vaskos lábú.",
        ],
        answer:
          "a nagy hőértékű gyertya viszonylag kevésbé melegszik, rövid, vaskos lábú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-247",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A bütyköstengelyen levő bütykök száma megegyezik a motor hengereinek számával.",
          "A bütyköstengelyen levő bütykök száma megegyezik a motor szelepeinek számával.",
          "A bütyköstengelyen kétszer annyi bütyök helyezkedik el, mint a motor szelepeinek száma.",
          "A bütyköstengelyen fele annyi bütyök helyezkedik el, mint a motor szelepeinek száma.",
        ],
        answer:
          "A bütyköstengelyen levő bütykök száma megegyezik a motor szelepeinek számával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-248",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légcsavar kézzel történő megforgatása életveszélyes lehet, …",
        options: [
          "mert a motor beindulhat, ha a gyújtáskapcsoló fel van kapcsolva.",
          "mert a motor beindulhat, ha a főkapcsoló fel van kapcsolva.",
          "mert a motor beindulhat, de csak akkor, ha egyidejűleg fel van kapcsolva a gyújtáskapcsoló és a főkapcsoló.",
        ],
        answer:
          "mert a motor beindulhat, ha a gyújtáskapcsoló fel van kapcsolva.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-249",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A biztonság növelése miatt a mágneses gyújtásrendszerben …",
        options: [
          "két gyertyasort alkalmaznak, melyhez elegendő egy gyújtómágnes.",
          "két gyújtómágnest alkalmaznak, melyhez elegendő egy gyertyasor.",
          "két gyújtómágnest és két gyertyasor alkalmaznak.",
        ],
        answer: "két gyújtómágnest és két gyertyasor alkalmaznak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-250",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan nevezzük azt a törzsszerkezetet, melynél a teherviselő elemek a borítás és a törzskeretek?",
        options: [
          "Héjszerkezetű törzs.",
          "Félhéjszerkezetű törzs.",
          "Méhsejtrács szerkezetű törzs.",
          "Rácsszerkezetű törzs.",
        ],
        answer: "Héjszerkezetű törzs.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-251",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik műszer jelzi ki a hossztengely körüli elfordulás szögsebességét?",
        options: [
          "A csúszásjelző.",
          "Az elfordulásjelző.",
          "A műhorizont.",
          "Az elfordulás és dőlésjelző.",
        ],
        answer: "Az elfordulás és dőlésjelző.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-252",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha repülés közben azt tapasztaljuk, hogy a kijelzett sebesség nem a sebességváltozás, hanem a magasságváltozás hatására változik, akkor valószínűleg …",
        options: [
          "a statikus port eldugult.",
          "a statikus vezeték ereszt.",
          "a Pitot-cső eldugult.",
          "a Pitot-vezeték ereszt.",
        ],
        answer: "a Pitot-cső eldugult.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-253",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy 2500 lábon közlekedő repülőgép sebessége TAS-ban 100 csomó, a GS pedig 98 csomó. A különbség …",
        options: [
          "a magasságváltozással összefüggő sűrűségváltozás miatt adódik.",
          "az összenyomhatósági hiba miatt adódik.",
          "a szél következménye.",
          "a beépítési hiba miatt adódik.",
        ],
        answer: "a szél következménye.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-254",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A kipufogószelep az AHP előtt nyit és a FHP előtt zár.",
          "A kipufogószelep az AHP után nyit és a FHP előtt zár.",
          "A kipufogószelep az AHP után nyit és a FHP után zár.",
          "A kipufogószelep az AHP előtt nyit és a FHP után zár.",
        ],
        answer: "A kipufogószelep az AHP előtt nyit és a FHP után zár.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-255",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A keverék összetételének aránya nem befolyásolja a motor kopogását.",
          "A dúsabb keverék hajlamosabb a kopogásra.",
          "A szegényebb keverék hajlamosabb a kopogásra.",
        ],
        answer: "A szegényebb keverék hajlamosabb a kopogásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-256",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi értékek közül melyik jelöli egy akkumulátor kapacitását?",
        options: ["24 V", "44 Ah", "30 W", "10 A"],
        answer: "44 Ah",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-257",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az áramerősség mértékegysége?",
        options: ["Amper", "Ohm", "Volt", "Watt"],
        answer: "Amper",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-258",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motorzsalu nyitott állapotában …",
        options: [
          "a repülőgép káros ellenállása nem változik.",
          "a repülőgép káros ellenállása nagyobb.",
          "a repülőgép káros ellenállása kisebb.",
        ],
        answer: "a repülőgép káros ellenállása nagyobb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-259",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz.",
        options: [
          "Mivel a mágneses gyújtásrendszert már elavult, a repülésben a biztonságosabb akkumulátoros gyújtásrendszert alkalmazzák.",
          "A repülésben a biztonság miatt a mágneses gyújtásrendszert alkalmazzák, mert független a repülőgép elektromos rendszerétől.",
        ],
        answer:
          "A repülésben a biztonság miatt a mágneses gyújtásrendszert alkalmazzák, mert független a repülőgép elektromos rendszerétől.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-260",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha olyan jeleket tapasztalunk, melyek a motor olajrendszerének meghibásodására utalnak, …",
        options: [
          "a repülést folytathatjuk, fokozott figyelemmel kísérve a hibajelenséget.",
          "a legrövidebb időn belül (a probléma súlyosságától függően kitérő repülőtérre vagy kényszerleszállással) le kell szállni.",
        ],
        answer:
          "a legrövidebb időn belül (a probléma súlyosságától függően kitérő repülőtérre vagy kényszerleszállással) le kell szállni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-261",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik műszerek működéséhez szükséges a Pitot-csőből származó nyomás?",
        options: [
          "Csak a sebességmérő működéséhez.",
          "Csak a magasságmérő működéséhez.",
          "Csak a sebességmérő és a variométer működéséhez.",
          "A sebességmérő, a magasságmérő és a variométer működéséhez.",
        ],
        answer: "Csak a sebességmérő működéséhez.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-262",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ohm törvénye szerint melyik egyenlőség igaz? (R ellenállás, U feszültség, I áramerősség)",
        options: ["U = R / I", "R ∙ U = I", "I = U / R", "U ∙ I = R"],
        answer: "I = U / R",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-263",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A SAE rendszerben az olaj viszkozitását kifejező szám minél …, annál … az olaj viszkozitása, tehát annál …",
        options: [
          "kisebb – nagyobb – sűrűbb.",
          "nagyobb – nagyobb – hígabb.",
          "kiesebb – kisebb – sűrűbb.",
          "nagyobb – nagyobb – sűrűbb.",
        ],
        answer: "nagyobb – nagyobb – sűrűbb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-264",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Ütemhatár-eltolás …",
        options: [
          "csak az első és a második ütemben jelentkezik.",
          "csak az negyedik és az első ütemben jelentkezik.",
          "csak a második és a harmadik ütemben jelentkezik.",
          "mind a négy ütemben jelentkezik.",
        ],
        answer: "mind a négy ütemben jelentkezik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-265",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely frekvenciatartomány felel meg a COM-tartománynak?",
        options: [
          "118,000-136,975 MHz.",
          "108,000-118,000 MHz.",
          "108,000-136,975 MHz.",
          "104,000-121,500 MHz.",
        ],
        answer: "118,000-136,975 MHz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-266",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A gyújtás a fordulatszámtól függetlenül a FHP előtt történik.",
          "A gyújtás a fordulatszám függvényében a FHP előtt történik.",
          "A gyújtás a fordulatszám függvényében a FHP után történik.",
          "A gyújtás mindig a FHP-ban történik.",
        ],
        answer: "A gyújtás a fordulatszám függvényében a FHP előtt történik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-267",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülés során mekkora feszültséget jelez a feszültségmérő töltött akkumulátor esetén egy 14 V-os rendszerben, ha az alternátor meghibásodik?",
        options: [
          "Kb. 12 V-ot, mely folyamatosan csökkenni fog.",
          "Kb. 14 V-ot, mely folyamatosan csökkenni fog.",
          "Kb. 7 V-ot, mely folyamatosan csökkenni fog.",
          "Kb. 10,5 V-ot, mely folyamatosan csökkenni fog.",
        ],
        answer: "Kb. 12 V-ot, mely folyamatosan csökkenni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-268",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "A légiforgalmi irányító egységek főként …",
        options: [
          "másodlagos radarjelek alapján dolgoznak.",
          "elsődleges radarjelek alapján dolgoznak.",
        ],
        answer: "másodlagos radarjelek alapján dolgoznak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-269",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen szárnyszerkezetre utalnak a következő szerkezeti megoldások: hiányzó főtartók, hosszmerevítőkkel erősített teherviselő borítás, integrál szerkezet?",
        options: [
          "Héjszerkezetű.",
          "Félhéjszerkezetű.",
          "Tartószerkezetes.",
          "Szabadonhordó.",
        ],
        answer: "Héjszerkezetű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-270",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A befecskendezéses tüzelőanyag-rendszer működéséről a … segítségével kapunk információt.",
        options: [
          "tüzelőanyagnyomás-mérő vagy a tüzelőanyagátfolyás-mérő",
          "tüzelőanyagszint-jelző és a kipufogógáz-hőmérő",
          "tüzelőanyaghőmérséklet-mérő és a hengerfejhőmérő",
        ],
        answer: "tüzelőanyagnyomás-mérő vagy a tüzelőanyagátfolyás-mérő",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-271",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Szívótérnyomás-mérővel …",
        options: [
          "a befecskendezéses motorral felszerelt repülőgépek motorteljesítményét ellenőrizzük.",
          "az alsószárnyas és a befecskendezéses motorral felszerelt repülőgépek motorteljesítményét ellenőrizzük.",
          "az alsószárnyas repülőgépek motorteljesítményét ellenőrizzük.",
          "az állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépek motorteljesítményét ellenőrizzük.",
        ],
        answer:
          "az állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépek motorteljesítményét ellenőrizzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-272",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szívócsőbe jutó keverék mennyiségét …",
        options: [
          "porlasztó súlyszelepe szabályozza.",
          "a porlasztó fúvókája szabályozza.",
          "a porlasztó tűszelepe szabályozza.",
          "a porlasztó fojtószelepe szabályozza.",
        ],
        answer: "a porlasztó fojtószelepe szabályozza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-273",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az elektromos ellenállás mértékegysége?",
        options: ["Ohm", "Volt", "Amper", "Watt"],
        answer: "Ohm",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-274",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A bütyköstengely …",
        options: [
          "a forgattyústengely két fordulatával egyet fordul.",
          "a forgattyústengely egy fordulatával kettőt fordul.",
          "a forgattyústengely négy fordulatával egyet fordul",
          "a forgattyústengely egy fordulatával egyet fordul.",
        ],
        answer: "a forgattyústengely két fordulatával egyet fordul.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-275",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor a leghajlamosabb a motor a túlmelegedésre?",
        options: [
          "kis fordulatszám és kis sebesség esetén.",
          "kis fordulatszám és nagy sebesség esetén.",
          "nagy fordulatszám és nagy sebesség esetén.",
          "nagy fordulatszám és kis sebesség esetén.",
        ],
        answer: "nagy fordulatszám és kis sebesség esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-276",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Négyhengeres Otto-motor esetén a forgattyústengely kétszeri körbefordulása esetén …",
        options: [
          "minden hengerben négy ütem játszódik le.",
          "minden hengerben nyolc ütem játszódik le.",
          "minden hengerben nem fog le játszódni négy ütem.",
        ],
        answer: "minden hengerben négy ütem játszódik le.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-277",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A vegyeshűtés esetén …",
        options: [
          "a hengerpalástot folyadék hűti, míg a hengerfejen léghűtés kerül alkalmazásra.",
          "a forgattyúházat folyadék hűti, míg a hengerfejen léghűtés kerül alkalmazásra.",
          "a hengerfejet folyadék hűti, míg a hengerpaláston léghűtés kerül alkalmazásra.",
        ],
        answer:
          "a hengerfejet folyadék hűti, míg a hengerpaláston léghűtés kerül alkalmazásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-278",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen anyagból készül a kisrepülőgépek belsőégésű motorjának főtengelye?",
        options: [
          "Szálerősítésű műanyag.",
          "Ötvözött acél.",
          "Ötvözött alumínium.",
          "Titán.",
        ],
        answer: "Ötvözött acél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-279",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép nem rendelkezik alternatív statikus légfelvevővel, akkor a statikus port eldugulásakor …",
        options: [
          "a sebességmérő reagál a sebességváltozásra, de hibásan; a magasságmérő mutatója mozdulatlan marad és az eldugulás pillanatában mért magasságot fogja mutatni; a variométer nulla állásba kerül és ott is marad.",
          "a sebességmérő helyesen mutat tovább; a magasságmérő mutatója mozdulatlan marad és az eldugulás pillanatában mért magasságot fogja mutatni; a variométer működni fog, de hibás értékeket fog mutatni.",
          "a sebességmérő mutatója mozdulatlan marad és az eldugulás pillanatában mért sebességet fogja mutatni; a magasságmérő és a variométer működni fog, de hibás értékeket fog jelezni.",
          "a sebességmérő nulla sebességet fog mutatni; a magasságmérő reagál a magasságváltozásra, de hibásan; a variométer az eldugulás pillanatában mért értéket fogja mutatni mozdulatlanul.",
        ],
        answer:
          "a sebességmérő reagál a sebességváltozásra, de hibásan; a magasságmérő mutatója mozdulatlan marad és az eldugulás pillanatában mért magasságot fogja mutatni; a variométer nulla állásba kerül és ott is marad.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-280",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A statikus port eldugulásakor a sebességmérő …",
        options: [
          "barométerként fog működni.",
          "nem reagál a sebességváltozásra.",
          "a légnyomás változásának megfelelően fals értéket mutat.",
          "a helyes IAS értéknél többet fog mutatni.",
        ],
        answer: "a légnyomás változásának megfelelően fals értéket mutat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-281",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha járó motornál az egyik gyújtáskört lekapcsoljuk, akkor …",
        options: [
          "a fordulatszám változatlan marad, mert a rendszer lényege, hogy a két kör helyettesíti egymást.",
          "a fordulatszám nőni fog, mert a két gyertya hátránya, hogy az égési folyamat időtartamát növeli.",
          "a fordulatszám esni fog, mert a két gyertya az égési folyamat időtartamát kedvezően csökkenti.",
        ],
        answer:
          "a fordulatszám esni fog, mert a két gyertya az égési folyamat időtartamát kedvezően csökkenti.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-282",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Szelepösszenyitás …",
        options: [
          "csak a második és a harmadik ütem között történik.",
          "csak a harmadik és a negyedik ütem között történik.",
          "csak a negyedik és az első ütem között történik.",
          "mind a négy ütemben történik.",
        ],
        answer: "csak a negyedik és az első ütem között történik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-283",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Bal fordulóban a csúszásjelző enyhén jobbra tér ki. Milyen beavatkozással állíthatjuk vissza a forduló helyes menetét?",
        options: [
          "Jobbra csűréssel vagy bal pedállal.",
          "Balra csűréssel vagy jobb pedállal.",
          "Jobbra csűréssel vagy jobb pedállal.",
          "Balra csűréssel vagy bal pedállal.",
        ],
        answer: "Balra csűréssel vagy jobb pedállal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-284",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kompresszióviszony …",
        options: [
          "a hőközlés végén uralkodó gáznyomás és a sűrítés végén előálló nyomás viszonya.",
          "a beáramló és a kiáramló gázok térfogatának hányadosa.",
          "hengertérfogat és a sűrítési térfogat aránya.",
          "a tüzelőanyag és a levegő aránya a hengerben.",
        ],
        answer: "hengertérfogat és a sűrítési térfogat aránya.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-285",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A nedveskarteres motorok esetében külön olajtartály kerül kiépítésre.",
          "A szárazkarteres motorok esetében külön olajtartály kerül kiépítésre.",
        ],
        answer:
          "A szárazkarteres motorok esetében külön olajtartály kerül kiépítésre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-286",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Azt a két főtartós szárnyat, melynek belépőéle és a két főtartó közötti része réteges- vagy durállemez borítású, és így a borítás részben teherviselő, … szárnynak nevezzük.",
        options: [
          "szabadonhordó",
          "tartószerkezetes",
          "félhéjszerkezetű",
          "héjszerkezetű",
        ],
        answer: "félhéjszerkezetű",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-287",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Növekvő magassággal a keveréket …",
        options: [
          "szegényíteni kell, azaz a keverék tüzelőanyag-mennyiségét csökkentjük, különben a keverék eldúsúl.",
          "szegényíteni kell, azaz a keverék levegőmennyiségét csökkentjük, különben a keverék eldúsúl.",
          "dúsítani kell, azaz a keverék tüzelőanyag-mennyiségét növeljük, különben a keverék elszegényedik.",
          "dúsítani kell, azaz a keverék levegőmennyiségét növeljük, különben a keverék elszegényedik.",
        ],
        answer:
          "szegényíteni kell, azaz a keverék tüzelőanyag-mennyiségét csökkentjük, különben a keverék eldúsúl.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-288",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Va sebesség …",
        options: [
          "az a sebesség, ahol még a magassági kormány teljes kitérítése megengedett.",
          "az emelkedéshez tartozó biztonságos sebesség.",
          "a sebességmérő fehér sávjának felső határa.",
          "az sebesség, melyet csak nyugodt időben szabad átlépni.",
        ],
        answer:
          "az a sebesség, ahol még a magassági kormány teljes kitérítése megengedett.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-289",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Beindul-e a repülőgép motorja mágneses gyújtás esetén, ha az osztott főkapcsolón csak az akkumulátor kapcsolója van felkapcsolva?",
        options: ["Igen", "Nem"],
        answer: "Igen",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-290",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "NEL körülmények között, tengerszinten, szélcsendben (és amennyiben összenyomhatósági hiba nem keletkezik) …",
        options: [
          "az IAS, a CAS, a TAS és a GS értéke megegyezik.",
          "az IAS, a TAS és a GS értéke megegyezik.",
          "a CAS, a TAS és a GS értéke megegyezik.",
          "az IAS, a CAS és a TAS értéke megegyezik.",
        ],
        answer: "a CAS, a TAS és a GS értéke megegyezik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-291",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A henger indikált középnyomása alatt azt kell érteni, mellyel mint …",
        options: [
          "változó nyomással a motor négy hengere ugyanakkora munkát végez, mint változó nyomás mellett egy ciklus alatt.",
          "állandó nyomással a motor négy hengere ugyanakkora munkát végez, mint változó nyomás mellett egy ciklus alatt.",
          "állandó nyomással a motor egy hengere ugyanakkora munkát végez, mint változó nyomás mellett egy ciklus alatt.",
          "változó nyomással a motor egy hengere ugyanakkora munkát végez, mint állandó nyomás mellett egy ciklus alatt.",
        ],
        answer:
          "állandó nyomással a motor egy hengere ugyanakkora munkát végez, mint változó nyomás mellett egy ciklus alatt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-292",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A repülőgépek tüzelőanyagai tiszta, adalékoktól mentes szénhidrogén-párlatok.",
          "A kompresszióviszonyhoz képest túl alacsony oktánszámú benzin használatakor vagy a keverék túlszegényedése esetén berobbanás jöhet létre.",
          "A lobbanáspont az a hőmérséklet, amelyen a tüzelőanyag levegővel érintkezve minden külső gyújtás nélkül meggyullad.",
          "A benzin normál heptán és izo-oktán elegye.",
        ],
        answer:
          "A kompresszióviszonyhoz képest túl alacsony oktánszámú benzin használatakor vagy a keverék túlszegényedése esetén berobbanás jöhet létre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-293",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… szárny esetében a főtartók szerepét a merevített borítólemez veszi át, mely mint fő teherviselő elem vesz részt az igénybevételek felvételében.",
        options: [
          "A héjszerkezetű",
          "A félhéjszerkezetű",
          "A tartószerkezetes",
          "A szabadonhordó",
        ],
        answer: "A héjszerkezetű",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-294",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A magassági motor teljesítménye növekvő magassággal …",
        options: [
          "a teljes nyomásmagasságig nő, majd efelett csökkenni kezd.",
          "a teljes nyomásmagasságig változatlan, majd efelett csökkenni kezd.",
          "a teljes nyomásmagasságig csökken, majd efelett változatlan marad.",
          "a teljes nyomásmagasságig nő, majd efelett változatlan marad.",
        ],
        answer: "a teljes nyomásmagasságig nő, majd efelett csökkenni kezd.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-295",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két (teljesen azonos) repülőgép (NEL körülmények között) különböző magasságon azonos IAS sebességgel repül vízszintesen. Milyen reláció van a két repülőgép állásszöge és teljesítménybeállítása között?",
        options: [
          "A magasabban közlekedő nagyobb állásszögön repül és nagyobb teljesítménybeállítást alkalmaz.",
          "Teljesítménybeállításuk azonos, de a magasabban közlekedő állásszöge nagyobb.",
          "Állásszögük azonos, de a magasabban közlekedő nagyobb teljesítménybeállítást alkalmaz.",
          "Állásszögük és teljesítménybeállításuk is azonos.",
        ],
        answer:
          "Állásszögük azonos, de a magasabban közlekedő nagyobb teljesítménybeállítást alkalmaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-296",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A korszerű repülőgépek orr- vagy farokfutóműve …",
        options: [
          "ha kormányozható az lábkormánnyal történik, de vannak olyan típusok, ahol nincs lehetőség kormányzásra.",
          "minden repülőgépnél kormányozható a lábkormánnyal.",
          "nem kormányozató.",
          "kormánykerékkel kormányozható.",
        ],
        answer:
          "ha kormányozható az lábkormánnyal történik, de vannak olyan típusok, ahol nincs lehetőség kormányzásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-297",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Alsószárnyas repülőgépeknél a fő tüzelőanyag-szivattyú elektromos hajtású, melyet meghibásodás esetén a motor által hajtott tartalék szivattyú egészít ki.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-298",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen vezérlésre utalnak a következő alkatrészek: egyenesbe vezető, himba, tolórúd?",
        options: [
          "Az oldaltszelepelt és alulvezérelt vezérlésre.",
          "A felülszelepelt és felülvezérelt vezérlésre.",
          "A felülszelepelt és alulvezérelt vezérlésre",
        ],
        answer: "A felülszelepelt és alulvezérelt vezérlésre",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-299",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik sebesség választja el a sebességmérő zöld és sárga tartományát?",
        options: ["Vfe", "Va", "Vno", "Vne"],
        answer: "Vno",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-300",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely frekvenciatartomány felel meg az AIR-tartománynak?",
        options: [
          "108,000-118,000 MHz.",
          "118,000-136,975 MHz.",
          "108,000-136,975 MHz.",
          "104,000-121,500 MHz.",
        ],
        answer: "108,000-136,975 MHz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-301",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A sebességmérés során a sűrűségváltozás következtében kialakuló pontatlanságot …",
        options: [
          "a CAS és a TAS nem tartalmazza.",
          "az IAS és a CAS nem tartalmazza.",
          "a TAS és a GS nem tartalmazza.",
          "a CAS, a TAS és a GS nem tartalmazza.",
        ],
        answer: "a TAS és a GS nem tartalmazza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-302",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan nevezzük azt a tüzelőanyag-mérőt, melynek kijelzőjét a szárnyon elhelyezve, vagy a kabinban a repülőgép-vezető melletti ablakok felett, a szárnytő és a törzs csatlakozásánál találhatjuk meg?",
        options: [
          "Úszós-örvényáramú mérő.",
          "Úszós-potenciométeres mérő.",
          "Úszós-kúpfogaskerekes mérő.",
          "Úszós-centrifugális mérő.",
        ],
        answer: "Úszós-kúpfogaskerekes mérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-303",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mire következtethetünk, ha a repülés során az olajhőmérséklet növekedni kezd, majd egy idő után az olajnyomásban hirtelen esés következik be?",
        options: [
          "Túl nagy az olajmennyiség, a motor kinyomja magából.",
          "Nem elegendő az olajmennyiség.",
          "Jelentős olajszivárgásra.",
          "A motor túlmelegedésére.",
        ],
        answer: "Jelentős olajszivárgásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-304",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tartószerkezetes és a félhéjszerkezetű szárny aerodinamikailag megkívánt alakhűségét …",
        options: [
          "dobozos szerkezetek biztosítják.",
          "a főtartók biztosítják.",
          "a bordák biztosítják.",
          "a vászon és a lemezborítás biztosítja.",
        ],
        answer: "a bordák biztosítják.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-305",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magassági motorral felszerelt repülőgép … mint egy azonos kategóriájú feltöltő nélküli motorral felszerelt repülőgép esetében.",
        options: [
          "elméleti és gyakorlati csúcsmagassága ugyanakkora",
          "elméleti és gyakorlati csúcsmagassága nagyobb",
          "elméleti csúcsmagassága nagyobb, de gyakorlati csúcsmagassága ugyanakkora",
          "elméleti csúcsmagassága nagyobb, de gyakorlati csúcsmagassága kisebb",
        ],
        answer: "elméleti és gyakorlati csúcsmagassága nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-306",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A tüzelőanyag-rendszer működésére veszélyes jegesedés …",
        options: [
          "fagypont alatti léghőmérséklet esetén jelentkezik.",
          "akkor jön létre, amikor a repülőgép felülete fagypont alá hűlt és melegebb, nedvesebb légtömegbe repül bele.",
          "széles hőmérséklet tartományban, fagypont alatti léghőmérséklet, de akár 20°C-nál magasabb léghőmérséklet esetén is ki alakulhat.",
          "20°C-nál magasabb léghőmérséklet esetén már nem alakulhat ki.",
        ],
        answer:
          "széles hőmérséklet tartományban, fagypont alatti léghőmérséklet, de akár 20°C-nál magasabb léghőmérséklet esetén is ki alakulhat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-307",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen anyagból készül a kompozit technológiával épült repülőgéptörzs?",
        options: [
          "Ötvözött alumínium.",
          "Titán.",
          "Szálerősítésű műanyag.",
          "Ötvözött acél.",
        ],
        answer: "Szálerősítésű műanyag.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-308",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A torlólapátos variométer …",
        options: [
          "szelencés műszer.",
          "működése a hőellenállás-változáson alapul.",
          "a késleltetett nyomáskiegyenlítődés elvén működik.",
        ],
        answer: "a késleltetett nyomáskiegyenlítődés elvén működik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-309",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A léghűtéses motor hűtéséről …",
        options: [
          "a hengerfej-hőmérő tájékoztat.",
          "a kipufugógáz-hőmérő tájékoztat.",
          "a szívótérnyomás-mérő tájékoztat.",
          "a tüzelőanyagátfolyás-mérő tájékoztat.",
        ],
        answer: "a hengerfej-hőmérő tájékoztat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-310",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mire következtethetünk, ha a repülőgép magasságváltozásától függetlenül a variométer 0 függőleges sebességet mutat?",
        options: [
          "A Pitot-cső eldugult",
          "A statikus port eldugult.",
          "A statikus vezeték ereszt.",
          "A Pitot-vezeték ereszt.",
        ],
        answer: "A statikus port eldugult.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-311",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A szelepet a szeleprugó nyitja és a bütyök zárja.",
          "A szelepet a bütyök nyitja és a szeleprugó zárja.",
        ],
        answer: "A szelepet a bütyök nyitja és a szeleprugó zárja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-312",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérő sárga tartományának …",
        options: [
          "alsó határa a Vs átesési sebesség, felső határa Vno normál üzemi sebesség.",
          "alsó határa a Vno normál üzemi sebesség, felső határa a Vne át nem léphető sebesség.",
          "alsó határa a Va manőverezési sebesség, felső határa Vno normál üzemi sebesség.",
          "alsó határa a Va manőverezési sebesség, felső határa a Vne át nem léphető sebesség.",
        ],
        answer:
          "alsó határa a Vno normál üzemi sebesség, felső határa a Vne át nem léphető sebesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-313",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A szívószelep a FHP után nyit és az AHP előtt zár.",
          "A szívószelep a FHP előtt nyit és az AHP után zár.",
          "A szívószelep a FHP után nyit és az AHP után zár.",
          "A szívószelep a FHP előtt nyit és az AHP előtt zár.",
        ],
        answer: "A szívószelep a FHP előtt nyit és az AHP után zár.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-314",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az IAS sebesség …",
        options: [
          "meghatározása a légkör sűrűségváltozása miatt, navigációs számítások elvégzése érdekében szükséges.",
          "a sebességmérőről leolvasott érték.",
          "meghatározása a Pitot-statikus rendszer beépítési hibái miatt szükséges.",
          "meghatározása a levegő összenyomhatóságából származó mérési hiba miatt szükséges.",
        ],
        answer: "a sebességmérőről leolvasott érték.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-315",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a főfúvóka méretét úgy választják meg, hogy alacsony fordulatszámon megfelelő arányú keveréket biztosítson, akkor …",
        options: [
          "a kiegyenlítő fúvóka akadályozza meg a keverék elszegényedését.",
          "a féklevegő fúvóka akadályozza meg a keverék elszegényedését.",
          "a féklevegő fúvóka akadályozza meg a keverék eldúsulását.",
          "a kiegyenlítő fúvóka akadályozza meg a keverék eldúsulását.",
        ],
        answer: "a féklevegő fúvóka akadályozza meg a keverék eldúsulását.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-316",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kisrepülőgépek törzsének burkolata …",
        options: [
          "fából készül.",
          "alumíniumból készül.",
          "fából, alumíniumból és szálerősítésű műanyagból is készülhet.",
          "szálerősítésű műanyagból készül.",
        ],
        answer: "fából, alumíniumból és szálerősítésű műanyagból is készülhet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-317",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen hengerelrendezésre utal a bütyköstárcsa?",
        options: [
          "Állóhengeres sorosmotor.",
          "Boxermotor.",
          "Lógóhengeres sorosmotor.",
          "Csillagmotor.",
        ],
        answer: "Csillagmotor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-318",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A befecskendezéses motorral felszerelt repülőgép előnye, hogy mentes a tüzelőanyag-rendszer működésére veszélyes jegesedéstől.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-319",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A bütyköstengelyt …",
        options: [
          "a forgattyústengely fogaskerék-áttétellel vagy lánccal hajtja.",
          "a forgattyústengely fogasszíjjal vagy lánccal hajtja.",
          "a vezérműtengely hajtja.",
          "a forgattyústengely fogaskerék-áttétellel, fogasszíjjal vagy lánccal hajtja.",
        ],
        answer:
          "a forgattyústengely fogaskerék-áttétellel, fogasszíjjal vagy lánccal hajtja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-320",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … szerint a magasságmérő a repülőgép közepes tengerszint feletti magasságát mutatja.",
        options: ["QNE", "QNH", "QFE"],
        answer: "QNH",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-321",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik vezérlésre igaz, hogy a vezérlőbütyök a szelepszárral közvetlenül érintkezik?",
        options: [
          "A felülszelepelt és alulvezérelt vezérlésre.",
          "A felülszelepelt és felülvezérelt vezérlésre.",
          "Az oldaltszelepelt és alulvezérelt vezérlésre.",
        ],
        answer: "A felülszelepelt és felülvezérelt vezérlésre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-322",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motorzsalu nyitott állapotában …",
        options: [
          "a léghűtés hatékonyságát csökkentjük, ezért a hűtés csökken.",
          "a léghűtés hatékonyságát növeljük, ezért a hűtés nő.",
          "a léghűtés hatékonyságát csökkentjük, ezért a hűtés nő.",
          "a léghűtés hatékonyságát növeljük, ezért a hűtés csökken.",
        ],
        answer: "a léghűtés hatékonyságát növeljük, ezért a hűtés nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-323",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen anyagból készül a kisrepülőgépek belsőégésű motorjának forgattyúsháza?",
        options: [
          "Ötvözött acél.",
          "Titán.",
          "Ötvözött alumínium.",
          "Szálerősítésű műanyag.",
        ],
        answer: "Ötvözött alumínium.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-324",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magas léghőmérséklet esetén egy adott magasságnak a NEL-hez képest … sűrűségmagasság felel meg.",
        options: [
          "kisebb.",
          "nagyobb.",
          "A léghőmérséklet nem befolyásolja a sűrűségmagasságot.",
        ],
        answer: "nagyobb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-325",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … kód adott repülőtér meghatározott pontjára vonatkoztatott légnyomás jelölésére szolgál.",
        options: ["QNE", "QNH", "QFE"],
        answer: "QFE",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-326",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Azt a szárnyat, melynél a borítás egyáltalán nem vesz részt a teherviselésben … szárnynak nevezzük.",
        options: [
          "tartószerkezetes",
          "szabadonhordó",
          "félhéjszerkezetű",
          "héjszerkezetű",
        ],
        answer: "tartószerkezetes",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-327",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … szerinti magasságmérés a 1013,25 hPa-nak megfelelő nyomás alapján történik.",
        options: ["QNE", "QNH", "QFE"],
        answer: "QNE",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-328",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép-vezető a helyes QNH nyomáshoz képest magasabb nyomást állít be a magasságmérőn, akkor a műszer …",
        options: [
          "helyes értéknél kevesebbet fog mutatni.",
          "attól függően, hogy a nyomás magasabb vagy alacsonyabb 1013,25 hPa-nál, többet vagy kevesebbet fog mutatni.",
          "a helyes értéknél többet fog mutatni.",
          "NEL körülmények között helyesen fog mutatni.",
        ],
        answer: "a helyes értéknél többet fog mutatni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-329",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A külső léghőmérséklet-mérő jellemzően …",
        options: ["bimetálos hőmérő.", "ellenálláshőmérő.", "hőelemes hőmérő."],
        answer: "bimetálos hőmérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-330",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A térképen azonos mágneses elhajlással rendelkező pontokat összekötő vonalat … vonalaknak nevezzük. A nulla mágneses elhajlású pontokat összekötő vonalakat … vonalaknak nevezzük. Az azonos mágneses lehajlású pontokat összekötő vonalakat … vonalaknak nevezzük.",
        options: [
          "agon – izoklin – izogon",
          "agon – izogon – izoklin",
          "izogon – agon – izoklin",
          "izoklin – izogon – agon",
        ],
        answer: "izogon – agon – izoklin",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-331",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy ampermérő skálájának bal oldalán található a nulla töltés jelzése, akkor ez az ampermérő …",
        options: [
          "az akkumulátorba és az akkumulátorból folyó áram erősségét mutatja.",
          "a generátor felől folyó áram erősségét méri.",
        ],
        answer: "a generátor felől folyó áram erősségét méri.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-332",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik alábbi felsorolás mindegyik elemére igaz, hogy a forgattyús mechanizmus egy alkatrésze?",
        options: [
          "Főtengely, dugattyúcsapszeg, hajtókar.",
          "Dugattyú, hengerfejtömítés, kompressziógyűrű.",
          "Hajtórúd, dugattyúgyűrűk, szelepszár.",
        ],
        answer: "Főtengely, dugattyúcsapszeg, hajtókar.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-333",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit mutat az elfordulásjelző és a libella jobb dugóhúzóban?",
        options: [
          "A lapát teljesen kitér balra, a golyó teljesen kitér jobbra.",
          "A lapát és a golyó teljesen kitér jobbra.",
          "A lapát teljesen kitér jobbra, a golyó teljesen kitér balra.",
          "A lapát és a golyó teljesen kitér balra.",
        ],
        answer: "A lapát teljesen kitér jobbra, a golyó teljesen kitér balra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-334",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az URH tartományban dolgozó rádióállomások … , a föld-föld közötti összeköttetés távolságát a Föld görbülete …",
        options: [
          "működését az időjárás befolyásolja – nem korlátozza.",
          "működése az időjárásra közömbös – nem korlátozza.",
          "működését az időjárás befolyásolja – korlátozza.",
          "működése az időjárásra közömbös – korlátozza.",
        ],
        answer: "működése az időjárásra közömbös – korlátozza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-335",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgépek fedélzeti parancsnoki rádió-adóvevő készülékei … frekvenciatartományban … működnek?",
        options: [
          "az ultrarövid-hullámú – AM-modulációval",
          "a rövidhullámú – FM-modulációval",
          "a középhullámú – FM-modulációval",
          "az ultra magas – AM-modulációval",
        ],
        answer: "az ultrarövid-hullámú – AM-modulációval",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-336",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A statikus légfelvevő eldugulásakor a magasságmérő …",
        options: [
          "a helyes értékhez képest kevesebbet fog mutatni.",
          "nem reagál a magasságváltozásra.",
          "a helyes értékhez képest többet fog mutatni.",
          "a légnyomás változásának megfelelően fog fals értéket mutatni.",
        ],
        answer: "nem reagál a magasságváltozásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-337",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közben a repülőgép-vezető füstöt érzékel a műszerfalból és arra kényszerül, hogy lekapcsolja az elektromos rendszer főkapcsolóját. Az alábbiak közül melyik műszer válhat működésképtelenné?",
        options: [
          "Sebességmérő.",
          "Magasságmérő.",
          "Elfordulásjelző.",
          "Folyadékos mágneses iránytű.",
        ],
        answer: "Elfordulásjelző.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-338",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "Az elfordulásjelzők és a tüzelőanyagmennyiség-mérők működéséhez feltétlenül szükséges elektromos áram.",
          "A fékszárny-működtetéshez és a motorindításhoz feltétlenül szükséges elektromos áram.",
          "Az elfordulásjelzők és a tüzelőanyagmennyiség-mérők működéséhez, valamint a fékszárny-működtetéshez és a motorindításhoz feltétlenül szükséges elektromos áram.",
          "Az elfordulásjelzők és a tüzelőanyagmennyiség-mérők működéséhez, valamint a fékszárnyműködtetéshez és a motorindításhoz sem feltétlenül szükséges elektromos áram.",
        ],
        answer:
          "Az elfordulásjelzők és a tüzelőanyagmennyiség-mérők működéséhez, valamint a fékszárnyműködtetéshez és a motorindításhoz sem feltétlenül szükséges elektromos áram.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-339",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mágneses iránytűnek azt a hibáját, melyet a repülőgép fém alkatrészei és villamos berendezései által keltett mágneses tér okoz … nevezzük.",
        options: [
          "mágneses elhajlásnak",
          "deklinációnak",
          "inklinációnak",
          "deviációnak",
        ],
        answer: "deviációnak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-340",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a célja a magassági kormánylapokon alkalmazott trimmechanizmusnak?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető tehermentesítésére és egy adott repülési helyzetben a kormányerő csökkentésére szolgál.",
          "A kormányérzékenység növelésére vagy csökkentésére alkalmazzuk.",
          "A kormánylap súlykiegyenlítése által a repülőgép-vezető tehermentesítésére szolgál.",
          "A kormánylap aerodinamikai kiegyenlítése által a repülőgép-vezető tehermentesítésére szolgál.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép-vezető tehermentesítésére és egy adott repülési helyzetben a kormányerő csökkentésére szolgál.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-341",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kényszercirkulációs kenés esetén …",
        options: [
          "egy membrános szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
          "egy forgólapátos szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
          "egy fogaskerék-szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
          "a forgó alkatrészek belecsapnak az olajgyűjtőben lévő olajba és a kenés a szétfröccsenő olajjal történik.",
        ],
        answer:
          "egy fogaskerék-szivattyú juttatja el a nyomás alá helyezett olajat a kenési pontokra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-342",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A benzin oktánszáma nincs kapcsolatban a kompresszítótűréssel.",
          "Minél kisebb egy motor kompresszióviszonya, annál nagyobb oktánszámú benzinnel üzemel.",
          "Minél kisebb a benzin oktánszáma, annál nagyobb a kompressziótűrése.",
          "Minél nagyobb a benzin oktánszáma, annál nagyobb a kompressziótűrése.",
        ],
        answer:
          "Minél nagyobb a benzin oktánszáma, annál nagyobb a kompressziótűrése.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-343",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… az áramvezető keresztmetszetén időegység alatt áthaladó elektromos töltés nagyságát értjük.",
        options: [
          "A kapacitáson",
          "Az ellenálláson",
          "Az áramerősségen",
          "A feszültségen",
        ],
        answer: "Az áramerősségen",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-344",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen anyagból készül a kisrepülőgépek fémborítása?",
        options: [
          "Ötvözött acél.",
          "Titán.",
          "Ötvözött alumínium.",
          "Szálerősítésű műanyag.",
        ],
        answer: "Ötvözött alumínium.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-345",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a főfúvóka méretét úgy választják meg, hogy magas fordulatszámon megfelelő arányú keveréket biztosítson, akkor …",
        options: [
          "a féklevegő fúvóka akadályozza meg a keverék eldúsulását.",
          "a kiegyenlítő fúvóka akadályozza meg a keverék elszegényedését.",
          "a kiegyenlítő fúvóka akadályozza meg a keverék eldúsulását.",
          "a féklevegő fúvóka akadályozza meg a keverék elszegényedését.",
        ],
        answer:
          "a kiegyenlítő fúvóka akadályozza meg a keverék elszegényedését.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-346",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question: "A C-módú transzponder A-módra kapcsolva …",
        options: [
          "csak a fedélzeti számot sugározza.",
          "alapvetően a fedélzeti számot és a magasságot sugározza, de egyéb információk és adatok közlésére is alkalmas.",
          "csak a magasságot sugározza.",
          "a fedélzeti számot és a magasságot sugározza.",
        ],
        answer: "csak a fedélzeti számot sugározza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-347",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Emelkedés során a variométer szelencéje a műszerházban fennálló … nyomásérték miatt … , a mutató pedig emelkedést fog jelezni.",
        options: [
          "magasabb – kitágul",
          "alacsonyabb – kitágul",
          "alacsonyabb – összenyomódik",
          "magasabb – összenyomódik",
        ],
        answer: "magasabb – összenyomódik",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-348",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor a leghajlamosabb a motor a túlhűlésre?",
        options: [
          "nagy fordulatszám és kis sebesség esetén.",
          "nagy fordulatszám és nagy sebesség esetén.",
          "kis fordulatszám és kis sebesség esetén.",
          "kis fordulatszám és nagy sebesség esetén.",
        ],
        answer: "kis fordulatszám és nagy sebesség esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-349",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az északi féltekén az északi irányú fordulónál a fordulót a kívánt iránytűirányszög eléréséhez képest … kell befejezni, mert az iránytű …",
        options: [
          "később – késik.",
          "hamarabb – késik.",
          "később – siet.",
          "hamarabb – siet.",
        ],
        answer: "hamarabb – késik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-350",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A csillagmotor …",
        options: [
          "oldaltszelepelt és alulvezérelt.",
          "felülszelepelt és felülvezérelt.",
          "felülszelepelt és alulvezérelt.",
        ],
        answer: "felülszelepelt és alulvezérelt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-351",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy motorban hengerenkénti befecskendezés történik, akkor …",
        options: [
          "szabályozott befecskendezésről beszélünk.",
          "közvetlen befecskendezésről beszélünk.",
          "közvetett befecskendezésről beszélünk.",
          "központi befecskendezésről beszélünk.",
        ],
        answer: "közvetlen befecskendezésről beszélünk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-352",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mágneses gyújtás hátránya, hogy indításkor nem ad elég erős gyújtást.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-353",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A fojtószelep lejegesedése …",
        options: [
          "kis sebesség és nagy fordulatszám esetén jellemző.",
          "kis fordulatszám esetén jellemző.",
          "nagy sebesség és kis fordulatszám esetén jellemző.",
          "nagy fordulatszám esetén jellemző.",
        ],
        answer: "kis fordulatszám esetén jellemző.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-354",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kompresszióviszony növelésének …",
        options: [
          "a tüzelőanyag lobbanáspontja szab határt.",
          "a motor legnagyobb fordulatszáma szab határt.",
          "a motor szerkezeti elemeinek teherviselő képessége szab határt.",
          "a kopogás szab határt.",
        ],
        answer: "a kopogás szab határt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-355",
        subtopic: "ELEKTROMOSSÁGTAN ÉS RÁDIÓTECHNIKA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közben a repülőgép-vezető füstöt érzékel a műszerfalból és arra kényszerül, hogy lekapcsolja az elektromos rendszer főkapcsolóját. Az alábbiak közül melyik műszer válik működésképtelenné?",
        options: [
          "Úszós-kúpfogaskerekes tüzelőanyagszint-mérő.",
          "Szívótérnyomásmérő.",
          "Távnyomásméréssel működő olajnyomásmérő.",
          "Vákuumrendszerről működtetett elfordulásjelző.",
        ],
        answer: "Távnyomásméréssel működő olajnyomásmérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-356",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szálerősített anyagok alkalmazásával jelentős súlycsökkenés tapasztalható, és szilárdságuk felveszi a versenyt a többi építési eljárással.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-357",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felülszelepelt és alulvezérelt kialakításnál a vezérlés történhet bütyköstengelyről és bütyköstárácsól is.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-358",
        subtopic: "MOTORTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motor túlmelegedése esetén kopogás is bekövetkezhet.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-359",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérõ",
        options: [
          "olyan szelencés mûszer, mely zárt Aneroid szelence segítségével méri a repülõgép levegõhöz viszonyított sebességét",
          "olyan szelencés mûszer, mely nyitott Vidi szelence segítségével méri a repülõgép levegõhöz viszonyított sebességét",
          "olyan szelencés mûszer, melyrõl leolvasható a repülõgép föld feletti sebessége",
        ],
        answer:
          "olyan szelencés mûszer, mely nyitott Vidi szelence segítségével méri a repülõgép levegõhöz viszonyított sebességét",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-360",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérõ",
        options: [
          "a repülõgép föld feletti sebességét mutatja",
          "a repülõgép emelkedési sebességét mutatja",
          "a repülõgép relatív sebességét mutatja",
        ],
        answer: "a repülõgép relatív sebességét mutatja",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-361",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérõ",
        options: [
          "nem mentes sem a mechanikai sem a beépítési hibától",
          "beépítési hibától mentes mérõmûszer",
          "mechanikai és beépítési hibáktól mentes mérõmûszer",
        ],
        answer: "nem mentes sem a mechanikai sem a beépítési hibától",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-362",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebességmérés elve",
        options: [
          "az össz. nyomás és a statikus nyomás különbségének a mérésén alapszik (amit dinamikus nyomásnak nevezünk)",
          "a levegõ összenyomhatatlanságán alapszik",
          "a levegõ összenyomhatóságán alapszik",
        ],
        answer:
          "az össz. nyomás és a statikus nyomás különbségének a mérésén alapszik (amit dinamikus nyomásnak nevezünk)",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-363",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az egyszerû sebességmérés",
        options: [
          "aneroid és vidi szelencével történik",
          "aneroid szelencével történik",
          "vidi szelencével történik",
        ],
        answer: "vidi szelencével történik",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-364",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik helyes a következõ állítások közül?",
        options: [
          "A tényleges repülési sebességet a hajtómû vonóereje, vagy tolóereje hozza létre és a gép hossztengelyével egyirányú",
          "Az önsebesség, vagy más néven utazó sebesség a repülõgép föld feletti sebessége egy ponthoz viszonyítva",
          "A szélsebesség a navigációs szélháromszög eredõ vektora, amely nincs befolyással a repülõgép sebességére",
        ],
        answer:
          "A tényleges repülési sebességet a hajtómû vonóereje, vagy tolóereje hozza létre és a gép hossztengelyével egyirányú",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-365",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ezen a sebességen a legkisebb az 1 km-re esõ üzemanyag fogyasztás, így a legnagyobb távolság lerepülését biztosítja.",
        options: [
          "A Gazdaságos utazósebesség",
          "Az Optimális utazósebesség, ami valamivel nagyobb, mint a Gazdaságos utazósebesség",
          "A Lebegési sebesség",
        ],
        answer:
          "Az Optimális utazósebesség, ami valamivel nagyobb, mint a Gazdaságos utazósebesség",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-366",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik a Gazdaságos utazósebesség?",
        options: [
          "Amellyel a repülõgép még vízszintesen repülni képes.",
          "A repülõgép legynagyobb vízszintes repülési sebessége, mellyel az adott távolságot a legrövidebb idõ alatt lehet lerepülni.",
          "A legkisebb hajtómûteljesítménnyel történõ vízszintes repülés, amikor az idõegységre esõ üzemanyag-fogyasztás a legkisebb. Ez a sebesség a leghosszabb repülési idõt biztosítja.",
          "bbb",
        ],
        answer:
          "A legkisebb hajtómûteljesítménnyel történõ vízszintes repülés, amikor az idõegységre esõ üzemanyag-fogyasztás a legkisebb. Ez a sebesség a leghosszabb repülési idõt biztosítja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-367",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az egyszerû magasságmérés.....................szelencével történik.",
        options: ["aneroid", "vidi", "vidi és aneroid"],
        answer: "aneroid",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-368",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A barometrikus módszerrel történõ magassságmérés elvének alapja:",
        options: [
          "a légsûrûség mérése",
          "a légnyomás mérése",
          "a magasság mérése",
        ],
        answer: "a légnyomás mérése",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-369",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A magasság növekedésével a légnyomás értéke",
        options: ["nõ", "csökken", "állandó"],
        answer: "csökken",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-370",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülõtér egy adott pontjának (vonatkozási pontjának) a tengerszintre átszámított légnyomásértéke a ..............",
        options: ["QNH", "QFE", "QNE", "QDR"],
        answer: "QNH",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-371",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy adott repülõtér meghatározott pontján mért légnyomás jelölésére a ............... szolgál.",
        options: ["QFE", "QNH", "QTE", "QUJ"],
        answer: "QFE",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-372",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az 1013,25 mb (760 Hgmm, 29.92 Hginch) nyomásértékre beállított magasságmérõrõl leolvasott magasságot ............................. nevezzük.",
        options: [
          "QFE magasságnak",
          "QNH magasságnak",
          "repülési szint szerinti magasságnak",
        ],
        answer: "repülési szint szerinti magasságnak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-373",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A variométer",
        options: [
          "az emelkedés, ill. süllyedés mértékének a sebességét méri.",
          "a gyorsulás mértékét méri.",
          "a külsõ hõmérsékletet méri.",
        ],
        answer: "az emelkedés, ill. süllyedés mértékének a sebességét méri.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-374",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A variométer mûködési elve",
        options: [
          "a statikus nyomáskiegyenlítõdés késleltetésének elvén alapszik.",
          "a dinamikus nyomás mérésén alapszik.",
          "a statikus nyomás mérésén alapszik.",
        ],
        answer:
          "a statikus nyomáskiegyenlítõdés késleltetésének elvén alapszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-375",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szelencés variométerben",
        options: [
          "Bourdon-csõ található.",
          "aneroid szelence található.",
          "vidi szelence található.",
        ],
        answer: "vidi szelence található.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-376",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A variométerek",
        options: [
          "csak szelencés mûszerek.",
          "a három közül bármelyik lehet.",
          "csak torlólemezes-lapátos mûszerek.",
          "elektromos mûszerek.",
        ],
        answer: "a három közül bármelyik lehet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-377",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az elfordulásjelzõ pörgettyûje hány szabadságfokú és milyen tengelyhelyzetû?",
        options: [
          "kettõ szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
          "három szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
          "kettõ szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
          "egy szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
        ],
        answer: "kettõ szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-378",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az elfordulásjelzõ a repülõgép",
        options: [
          "kereszttengely körüli elfordulás szögsebességét jelzi.",
          "függõleges tengely körüli elfordulás irányát és szögsebességét jelzi.",
          "hossztengely körüli elfordulás értékét jelzi.",
        ],
        answer:
          "függõleges tengely körüli elfordulás irányát és szögsebességét jelzi.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-379",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mûhorizont pörgettyûje hány szabadságfokú és milyen tengelyhelyzetû?",
        options: [
          "három szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
          "három szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
          "egy szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
          "egy szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
        ],
        answer: "három szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-380",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A mûhorizont a repülõgép",
        options: [
          "kommunikációs berendezése.",
          "nem valós horizontját mutatja.",
          "horizonthoz képesti helyzetét méri.",
        ],
        answer: "horizonthoz képesti helyzetét méri.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-381",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A pörgettyûs iránytartó",
        options: [
          "három szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
          "három szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
          "két szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
          "négy szabadságfokú, függõleges tengelyhelyzetû",
        ],
        answer: "három szabadságfokú, vízszintes tengelyhelyzetû",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-382",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Föld mágneses pólusai",
        options: [
          "egybeesnek a földrajzi pólusokkal.",
          "nem esnek egybe a földrajzi pólusokkal, a mágneses pólusok a földrajzi pólusok körül vándorolnak.",
          "nem esnek egybe a földrajzi pólusokkal, a földrajzi pólusok a mágneses pólusok körül vándorolnak.",
        ],
        answer:
          "nem esnek egybe a földrajzi pólusokkal, a mágneses pólusok a földrajzi pólusok körül vándorolnak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-383",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A mágneses lehajlás (inklináció)",
        options: [
          "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög.",
          "A Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezárt szög.",
          "a repülõgép vas és elektromos alkatrészeinek hatására visszamaradt iránytû hiba.",
        ],
        answer:
          "A Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezárt szög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-384",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A mágneses elhajlás (deklináció)",
        options: [
          "a Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezárt szög.",
          "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög.",
          "a repülõgép vas és elektromos alkatrészeinek hatására visszamaradt iránytû hiba.",
        ],
        answer: "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-385",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A deviáció",
        options: [
          "a repülõgép vas és elektromos alkatrészeinek hatására visszamaradt iránytû hiba.",
          "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög.",
          "a Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezárt szög.",
        ],
        answer:
          "a repülõgép vas és elektromos alkatrészeinek hatására visszamaradt iránytû hiba.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-386",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az izogon vonalak",
        options: [
          "a nulla mágneses elhajlású pontokat kötik össze.",
          "az azonos mágneses lehajlással rendelkezõ pontokat kötik össze.",
          "az azonos mágneses elhajlással rendelkezõ pontokat kötik össze.",
        ],
        answer:
          "az azonos mágneses elhajlással rendelkezõ pontokat kötik össze.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-387",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mágneses iránytû melyik hibáját korrigálják a kompenzáló helyeken a kis mágnesvégû csavarok segítségével?",
        options: [
          "A deviáció miatti hibáját.",
          "A súrlódási hibáját.",
          "A gyorsulási hibáját.",
          "A forduló hibát.",
        ],
        answer: "A deviáció miatti hibáját.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-388",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülõgép akkumulátora",
        options: [
          "tartalék áramforrás, egyenfeszültségû.",
          "fõ áramforrás, egyenfeszültségû.",
          "vész áramforrás, váltakozó feszültségû.",
        ],
        answer: "tartalék áramforrás, egyenfeszültségû.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-389",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A dõlés szög",
        options: [
          "a repülõgép hossztengelye és a hossztengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
          "a repülõgép kereszttengelye és a kereszttengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
          "a repülõgép hossztengelye és a kereszttengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
        ],
        answer:
          "a repülõgép kereszttengelye és a kereszttengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-390",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A bólintási szög",
        options: [
          "a repülõgép hossztengelye és a hossztengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
          "a repülõgép kereszttengelye és a kereszttengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
          "a repülõgép hossztengelye és a kereszttengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
        ],
        answer:
          "a repülõgép hossztengelye és a hossztengely horizontsíkon lévõ vetülete közötti szög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-391",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Jobb 90 fokos bedöntésû fordulóban az elfordulásjelzõ középre áll.",
        options: [
          "A pörgettyû megszorult, ezért automatikusan középre állt.",
          "Ez csak pillanatnyi helyzet, mert balra fog kitérni, hogy a kivételi irányt megmutassa.",
          "A mûszer jó, mivel a gép függõleges tengely körüli elfordulás szögsebességét méri, és ez ebben a helyzetben nulla.",
        ],
        answer:
          "A mûszer jó, mivel a gép függõleges tengely körüli elfordulás szögsebességét méri, és ez ebben a helyzetben nulla.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-392",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-csõ (Prandtl-csõ) áramlás irányába esõ nyílásában",
        options: [
          "a levegõ össznyomása érzékelhetõ.",
          "a statikus nyomás érzékelhetõ.",
          "az össz- és dinamikus nyomás különbsége érzékelhetõ.",
        ],
        answer: "a levegõ össznyomása érzékelhetõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-393",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A mágneses iránytû deklinációjának oka az, hogy",
        options: [
          "a mágnestû felfüggesztve nem vízszintesen áll.",
          "a földrajzi és mágneses észak nem esik egybe.",
          "a repülõgép gyorsuló mozgást végez.",
          "a repülõgépben fémalkatrészek vannak.",
        ],
        answer: "a földrajzi és mágneses észak nem esik egybe.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-394",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Látással végrehajtott bal fordulóban az egyenfeszültségû elfordulásjelzõ jobbra tér ki. Mire következtet?",
        options: [
          "A pörgettyû csapágy akad.",
          "A mûszer áramforrását fordított polaritással kötötték be.",
          "Kicsi az akkumulátor feszültsége.",
          "A mûszer jó, mert fordulóban azt mutatja, merre kell csûrni a forduló megszüntetéséhez.",
        ],
        answer: "A mûszer áramforrását fordított polaritással kötötték be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-395",
        subtopic: "MŰSZERTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-csõ (Prandtl-csõ) áramlásra merõleges furatában",
        options: [
          "vákuum van.",
          "az össznyomás érzékelhetõ.",
          "a dinamikus és statikus nyomás különbsége érzékelhetõ.",
          "a statikus nyomás érzékelhetõ.",
        ],
        answer: "a statikus nyomás érzékelhetõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-396",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A faanyagokat környezeti hatások nem károsítják, nem igényelnek kezelést.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-397",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szálerõsítésû mûanyagok nagy szilárdságú szálakból (üveg, szén ...) és kötõanyagból állnak.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-398",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tiszta alumínium kis szilárdságú, de magnézium és réz ötvözõkkel nagy szilárdságú durál készíthetõ belõle.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-399",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az ötvözött acélok jól hegeszthetõk, jól forgácsolhatók. Készítenek speciális ötvözeteket, pl. hõálló és korrózióálló acélokat.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-400",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A titán ötvözetek szilárdsági jellemzõi a hõmérséklet növekedésekor erõsen romlanak.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-401",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A futómûvek feladata a fel- és leszállás, valamint a földön történõ manõverezés biztosítása.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-402",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A futómûvek elhelyezésük alapján lehetnek: farok, orr, vagy tandem elrendezésûek.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-403",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A futómûvek teherviselõ rendszerük alapján lehetnek: héj, félhéj, vagy rácsos szerkezetûek.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-404",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hidropneumatikus rugóstagoknál a csillapítást olaj végzi, a rugózó elem többnyire nitrogén gáz.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-405",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Eredet alapján a terhelések lehetnek: légerõtõl származó, talajtól származó, túlnyomásos törzs okozta terhelés, hajtómû okozta terhelés, illetve zaj okozta terhelés.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-406",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Terhelési többes alatt a felületi erõk eredõjének és a repülõgép súlyerejének viszonyszámát értjük.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-407",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tömegerõk közé nem tartozik a súlyerõ és a tehetetlenségi erõ.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-408",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyszerû igénybevételek a következõk: húzás, nyomás, hajlítás, nyírás, csavarás, és a ................",
        options: ["fáradás.", "kihajlás.", "rezgés."],
        answer: "kihajlás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-409",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Rácsszerkezetnél a koncentrált erõk ....................",
        options: [
          "csak a csomópontokon vezethetõk be.",
          "csak a csomópontokon kívûl vezethetõk be.",
        ],
        answer: "csak a csomópontokon vezethetõk be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-410",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A rácsszerkezet rácsrúdjaiban ..............",
        options: [
          "hajlító igénybevétel ébred.",
          "csavaró igénybevétel ébred.",
          "húzó-nyomó igénybevétel ébred.",
        ],
        answer: "húzó-nyomó igénybevétel ébred.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-411",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A dúcolt szárny tõrészének igénybevételei ..............",
        options: [
          "kisebbek, ezért szerkezetük könnyebbre adódik.",
          "nagyobbak, ezért szerkezetük nehezebbre adódik.",
          "elhanyagolhatóak, ezért nincsenek figyelembe véve a tervezéskor.",
        ],
        answer: "kisebbek, ezért szerkezetük könnyebbre adódik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-412",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A borítás a következõ szerkezeteknél vesz részt a teherviselésben:",
        options: [
          "rácsszerkezet és félhéj szerkezet.",
          "rácsszerkezet, szárnyszerkezet.",
          "félhéj és héjszerkezetek.",
        ],
        answer: "félhéj és héjszerkezetek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-413",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen igénybevételek felvételében vesz részt a borítás a félhéjszerkezeteknél?",
        options: [
          "csak csavaró igénybevétel.",
          "csak hajlító igénybevétel.",
          "nyíró és hajlító igénybevételek.",
        ],
        answer: "csak csavaró igénybevétel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-414",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen igénybevételek felvételében vesz részt a borítás a héjszerkezeteknél?",
        options: [
          "Valamennyi igénybevétel.",
          "Csak a csavaró igénybevétel.",
          "Nyíró és csavaró igénybevétel.",
        ],
        answer: "Valamennyi igénybevétel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-415",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A következõket nevezzük oldható kötéseknek:",
        options: [
          "nyírt csapok, csavarkötés, feszítõzár.",
          "nyírt csapok, csavarkötés, szegecselés.",
          "feszítõzár, szegecselés, ragasztás.",
        ],
        answer: "nyírt csapok, csavarkötés, feszítõzár.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-416",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Oldhatatlan kötéseknek nevezzük a következõket:",
        options: [
          "szegecselés, hegesztés, feszítõzár.",
          "hegesztés, ragasztás, csavarkötés.",
          "szegecselés, hegesztés, ragasztás.",
        ],
        answer: "szegecselés, hegesztés, ragasztás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-417",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A dobfék mûködésének lényege, hogy ............",
        options: [
          "a fékpofákat hidraulikus úton a fékpofák között forgó tárcsákhoz szorítjuk, így hozzuk létre a szükséges fékezõ erõt.",
          "a fékpofákat mechanikus, hidraulikus vagy pneumatikus úton a forgó fékdobhoz szorítjuk, és ezzel a mozgási energiát hõenergiává változtatjuk.",
          "a forgó fékpofákat mechanikus, vagy hidraulikus úton szorítjuk az álló fékdobhoz, és így emésztjük fel a repülõgép mozgási energiáját.",
        ],
        answer:
          "a fékpofákat mechanikus, hidraulikus vagy pneumatikus úton a forgó fékdobhoz szorítjuk, és ezzel a mozgási energiát hõenergiává változtatjuk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-418",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kormányerõ, mint kormányozhatósági jellemzõ esetében a 4:2:1- szabály azt jelenti, hogy .................",
        options: [
          "a kormányerõk kb. ilyen arányban vannak egymáshoz. Ha pl. az oldalkormányon 400 N, a magassági kormányon 200 N, a csûrõn 100 N erõt kell kifejteni teljes kitéréskor.",
          "a csûrõkormány 4- szer, a magssági kormány kétszer annyit tér ki, mint az oldalkormány.",
        ],
        answer:
          "a kormányerõk kb. ilyen arányban vannak egymáshoz. Ha pl. az oldalkormányon 400 N, a magassági kormányon 200 N, a csûrõn 100 N erõt kell kifejteni teljes kitéréskor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-419",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mely kormányok, mely tengelyek körül fejtenek ki nyomatékot?",
        options: [
          "A kereszttengely körül a magassági kormány, a hossztengely körül az oldalkormány, a függõleges tengely körül a csûrõ.",
          "A függõleges tengely körül a magassági kormány, a kereszttengely körül a csûrõ kormány, a hossztengely körül az oldalkormány.",
          "A függõleges tengely körül az oldalkormány, a kereszttengely körül a magassági kormány, a hossztengely körül a csûrõ.",
        ],
        answer:
          "A függõleges tengely körül az oldalkormány, a kereszttengely körül a magassági kormány, a hossztengely körül a csûrõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-420",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vízszintes fordulóban kisebb túterhelés lép fel, mint egyenesvonalú siklásban.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-421",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Függõleges széllökés nem hozhat létre negatív túlterhelést a repülõgépen.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-422",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A súlyerõ: G=m*g, ahol 'g' a nehézségi gyorsulás, 'm' pedig a test tömege.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-423",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A motorágyakat úgy alakítják ki, hogy ...............",
        options: [
          "a motor rezgéseit csillapítsa, ennek érdekében rezgéscsillapító betéteket építenek a motorágyba.",
          "mereven kötik a repülõgép sárkányához.",
        ],
        answer:
          "a motor rezgéseit csillapítsa, ennek érdekében rezgéscsillapító betéteket építenek a motorágyba.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-424",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A motorágyak terhelése a hajtómû tömegerejébõl, a vonóerõbõl, a légcsavar reakciónyomatékából és a görbevonalú mozgásnál létrejövõ precessziós nyomatékból áll.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-425",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A motorágyak teherviselõ rendszere lehet rácsos, gerendatartós, vagy vegyesépítésû.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-426",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Rezgõmozgásnál amplitúdó alatt ..........",
        options: [
          "a legnagyobb kitérést értjük.",
          "az egy teljes lengés alatt eltelt idõt értjük.",
          "az idõegység alatti rezgések számát értjük.",
        ],
        answer: "a legnagyobb kitérést értjük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-427",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A rezonanciának nincs káros hatása a repülõgépre.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-428",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az orrfutómû SIMMI-jelensége ..........",
        options: ["öngerjesztett lengési forma.", "rezonancia jelenség."],
        answer: "öngerjesztett lengési forma.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-429",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A dúc járulékos ellenállást jelent külsõ merevítésû szárnyaknál.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-430",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A dúcolt szárnyak igénybevételei a szabadonhordóhoz képest:",
        options: ["nagyobbak.", "kisebbek.", "ugyanakkorák."],
        answer: "kisebbek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-431",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Orrsegédszárny alkalmazásával a repülõgép kisebb sebességgel, nagyobb állásszöggel képes repülni.",
        options: ["Igaz", "Hamis"],
        answer: "Igaz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-432",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A csûrõ mely tengely körüli kormányzásra hivatott?",
        options: ["hossztengely", "kereszttengely", "függõleges tengely"],
        answer: "hossztengely",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-433",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mik a jellemzõi a szabadonhordó szárnynak?",
        options: [
          "Kisebb a szárny tõrészének igénybevétele, ezért nem törik le olyan könnyen a szárny.",
          "Kisebb az ellenállása, nagyobb a tömege.",
          "A dúc a ki- és beszállást nem akadályozza.",
        ],
        answer: "Kisebb az ellenállása, nagyobb a tömege.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-434",
        subtopic: "SZERKEZETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A többhengeres motor lökettérfogatának kiszámítására szolgáló helyes képlet:",
        options: [
          "a henger hossza * henger átmérõ",
          "a henger térfogata * hengerek száma",
          "a dugattyú területe * dugattyú lökethossz",
          "a dugattyú területe * dugattyú lökethossz * hengerek száma",
        ],
        answer: "a dugattyú területe * dugattyú lökethossz * hengerek száma",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Repülési teljesítmény és tervezés",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a súlypont a mellső határhelyzet előtt van, a kormányozhatóság jelentősen romlik, a repülőgép irányítása állandó repülőgép-vezetést igényel.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép súlyának növekedésével …",
        options: [
          "a repülőgép legjobb emelkedési szöge és a legnagyobb emelkedésének mértéke egyaránt csökken.",
          "a repülőgép legjobb emelkedési szöge és a legnagyobb emelkedésének mértéke nem változik.",
          "a repülőgép legjobb emelkedési szöge csökken és a legnagyobb emelkedésének mértéke nő.",
          "a repülőgép legjobb emelkedési szöge nő és a legnagyobb emelkedésének mértéke csökken.",
        ],
        answer:
          "a repülőgép legjobb emelkedési szöge és a legnagyobb emelkedésének mértéke egyaránt csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A forgalmi teher magába foglalja …",
        options: [
          "Egyiket sem foglalja magába.",
          "a személyzet és csomagjaik súlyát.",
          "az étkeztetéshez szükséges és az utasok kényelmét szolgáló felszerelések súlyát, valamint az elmozdítható higiéniai felszerelések és a működésükhöz szükséges anyagok súlyát.",
          "a személyzet és csomagjaik súlyát, az étkeztetéshez szükséges és az utasok kényelmét szolgáló felszerelések súlyát, valamint az elmozdítható higiéniai felszerelések és a működésükhöz szükséges anyagok súlyát.",
        ],
        answer: "Egyiket sem foglalja magába.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a súlypontszámításnál meghatározott pont a burkológörbe felett helyezkedik el, akkor …",
        options: [
          "a repülőgép súlypontja átlépte a mellső határértéket.",
          "a repülőgép súlypontja átlépte a hátsó határértéket.",
          "a repülőgép felszállósúlya átlépte a megengedett maximális értéket.",
        ],
        answer:
          "a repülőgép felszállósúlya átlépte a megengedett maximális értéket.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szembeszél esetén a repülőgép legjobb Y/X hányadosa … , és a siklóteljesítménye …",
        options: [
          "romlik – javul.",
          "romlik – romlik.",
          "nem változik – romlik.",
        ],
        answer: "nem változik – romlik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szembeszél esetén a siklószög … és a lerepülhető legnagyobb föld feletti távolság …",
        options: [
          "nem változik – csökken.",
          "kisebb lesz – nő.",
          "nagyobb lesz – csökken.",
          "nem változik – nő.",
        ],
        answer: "nagyobb lesz – csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A végbiztonsági sávot (Stopway) azért hozták létre, hogy a leszállási úthossz elszámítása esetén azt a repülőgép-vezető a repülőgép kifékezésére igénybe vehesse.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás hamis?",
        options: [
          "Az üzemanyag nélküli súly a repülőgép felhasználható tüzelőanyag nélküli súlya.",
          "Az üzemanyag nélküli súly a száraz üzemi súly és a hasznos teher összege.",
          "Az üzemanyag nélküli súly tartalmazhat bizonyos mennyiségű üzemanyagot.",
          "Az üzemanyag nélküli súly magába foglalja a személyzet és csomagjaik súlyát.",
        ],
        answer:
          "Az üzemanyag nélküli súly a száraz üzemi súly és a hasznos teher összege.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Általánosan elmondható, hogy … a leszállási úthosszt.",
        options: [
          "10%-os súlynövekedés kb. 10%-kal csökkenti.",
          "10%-os súlynövekedés kb. 10%-kal növeli.",
          "10%-os súlynövekedés kb. 5%-kal csökkenti.",
          "10%-os súlynövekedés kb. 5%-kal növeli.",
        ],
        answer: "10%-os súlynövekedés kb. 10%-kal növeli.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy repülőgép tüzelőanyag-tartálya a súlypont mögött helyezkedik el, akkor a repülés során a tüzelőanyag fogyásával …",
        options: [
          "a súlypont hátra vándorol, mely faroknehéz nyomatékot kelt.",
          "a súlypont előre vándorol, mely fejnehéz nyomatékot kelt.",
          "a súlypont előre vándorol, mely faroknehéz nyomatékot kelt.",
          "a súlypont hátra vándorol, mely fejnehéz nyomatékot kelt.",
        ],
        answer: "a súlypont előre vándorol, mely fejnehéz nyomatékot kelt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a súlypontszámításnál meghatározott pont a burkológörbe bal oldali szakaszán kívül kerül (a burkoló görbe és az y-tengely közé), akkor …",
        options: [
          "a repülőgép súlypontja átlépte a mellső határértéket.",
          "a repülőgép súlypontja átlépte a hátsó határértéket.",
          "a repülőgép felszállósúlya átlépte a megengedett maximális értéket.",
        ],
        answer: "a repülőgép súlypontja átlépte a mellső határértéket.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általánosan elmondható, hogy … súlynövekedés … növeli a felszállási úthosszt.",
        options: [
          "20%-os – 5%-kal",
          "10%-os – 20%-kal",
          "10%-os – 5%-kal",
          "5%-os – 20%-kal",
        ],
        answer: "10%-os – 20%-kal",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általánosan elmondható, hogy 1000 láb magasság-növekedés vagy … hőmérséklet-növekedés … a felszállási úthosszt.",
        options: [
          "5°C – 20%-kal csökkenti",
          "10°C – 10%-kal növeli",
          "10°C – 5%-kal növeli",
          "5°C – 10%-kal csökkenti",
        ],
        answer: "10°C – 10%-kal növeli",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "12-es siklószám esetén álló motorral 4500 lábról a legjobb sikláshoz tartozó sebességet választva mekkora föld feletti távolságot tudunk megtenni a földet érésig szélcsendben.",
        options: [
          "kb. 37,5 km-t.",
          "kb. 16,5 km-t.",
          "kb. 14,4 km-t.",
          "kb. 15,7 km-t.",
        ],
        answer: "kb. 16,5 km-t.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép súlyának növekedésével …",
        options: [
          "a szerkezet túlterhelésének határai tágabbak.",
          "a szerkezet túlterhelésének határai szűkebbek.",
          "a szerkezet túlterhelésének határai nem változnak.",
        ],
        answer: "a szerkezet túlterhelésének határai szűkebbek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A hatótávolság …",
        options: [
          "A hatótávolságra a szél nincs hatással.",
          "szembeszél esetén nő, hátszél esetén csökken.",
          "szembeszél esetén csökken, hátszél esetén nő.",
        ],
        answer: "szembeszél esetén csökken, hátszél esetén nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép súlyának növekedésével a minimális légellenálláshoz tartozó …",
        options: [
          "Vopt sebesség nagyobb lesz.",
          "Vgazd sebesség kisebb lesz.",
          "Vgazd sebesség nagyobb lesz.",
          "Vopt sebesség kisebb lesz.",
        ],
        answer: "Vopt sebesség nagyobb lesz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép üzemanyag nélküli súlya …",
        options: [
          "alatt azt a súlyt értjük, mely semmilyen üzemanyagot nem foglal magába.",
          "tartalmazhat bizonyos mennyiségű üzemanyagot.",
        ],
        answer: "tartalmazhat bizonyos mennyiségű üzemanyagot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A legnagyobb emelkedési szög elérését biztosító sebességet … nevezzük, mely a legnagyobb … fog adódni.",
        options: [
          "Vy-nak – Fp – X teljesítmény-feleslegnél",
          "Vx-nek – Fp – X vonóerő-feleslegnél",
          "Vx-nek – Pr – Psz vonóerő-feleslegnél",
          "Vy-nak-nak – Pr – Psz teljesítmény-feleslegnél",
        ],
        answer: "Vx-nek – Fp – X vonóerő-feleslegnél",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általánosan elmondható, hogy 1000 láb magasság-növekedés vagy … hőmérséklet-növekedés … a leszállási úthosszt",
        options: [
          "5°C – 10%-kal csökkenti",
          "10°C – 5%-kal növeli",
          "10°C – 10%-kal növeli",
          "5°C – 20%-kal csökkenti.",
        ],
        answer: "10°C – 5%-kal növeli",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép súlyának növekedésével …",
        options: [
          "Vx csökken, míg Vy nő.",
          "Vx nő, míg Vy csökken.",
          "Vx nő, míg Vy nem változik.",
          "Vx és Vy is nő.",
        ],
        answer: "Vx és Vy is nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Az emelkedés során a legnagyobb emelkedés mértéke …",
        options: [
          "A legnagyobb emelkedés mértékére a szél nincs hatással.",
          "szembeszél esetén csökken, hátszél esetén nő.",
          "szembeszél esetén nő, hátszél esetén csökken.",
        ],
        answer: "A legnagyobb emelkedés mértékére a szél nincs hatással.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kb. 10 cm magas száraz füves felület … növeli, a kb. 10 cm magas nedves füves felület … növeli a leszállási úthosszt.",
        options: [
          "kb. 5%-kal – kb. 15%-kal",
          "kb. 10%-kal – kb. 20%-kal",
          "kb. 15%-kal – kb. 30%-kal",
          "kb. 20%-kal – kb. 30%-kal",
        ],
        answer: "kb. 20%-kal – kb. 30%-kal",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A legnagyobb varióhoz tartozó sebességet … nevezzük, mely a legnagyobb … fog adódni.",
        options: [
          "Vy-nak – Fp – X teljesítmény-feleslegnél",
          "Vy-nak-nak – Pr – Psz teljesítmény-feleslegnél",
          "Vx-nek – Fp – X vonóerő-feleslegnél",
          "Vx-nek – Pr – Psz vonóerő-feleslegnél",
        ],
        answer: "Vy-nak-nak – Pr – Psz teljesítmény-feleslegnél",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "TODA – Clearway = …",
        options: ["ASDA", "LDA", "Stopway", "TORA"],
        answer: "TORA",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik helyzetben nagyobb a szárny indukált ellenállása?",
        options: [
          "A súlyponthelyzetnek nincs erre hatása.",
          "Mellső és hátsó súlyponthelyzet esetén egyaránt.",
          "Hátsó súlyponthelyzet esetén.",
          "Mellső súlyponthelyzet esetén.",
        ],
        answer: "Mellső súlyponthelyzet esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általánosan elmondható, hogy a futópálya 1%-os lejtésével a leszállási úthossz …",
        options: [
          "5%-kal csökken.",
          "10%-kal csökken.",
          "5%-kal nő.",
          "10%-kal nő.",
        ],
        answer: "5%-kal nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A nekifutási úthossz alatt …",
        options: [
          "a fékoldástól az 50 láb magasságra történő emelkedésig számított távolságot értjük.",
          "a fékoldástól az orrfutó elemeléséig számított távolságot értjük.",
          "a fékoldástól a repülőgép elemelkedéséig számított távolságot értjük.",
          "a fékoldástól az átesési sebesség 1,2-szeresénél nagyobb sebesség eléréséig megtett távolságot értjük.",
        ],
        answer:
          "a fékoldástól a repülőgép elemelkedéséig számított távolságot értjük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általánosan elmondható, hogy az átesési sebesség … megfelelő hátszél komponens esetén … a leszállási úthossz.",
        options: [
          "10%-nak – 20%-kal nő",
          "1%-nak – 5%-kal nő",
          "10%-nak – 20%-kal csökken",
          "1%-nak – 5%-kal csökken.",
        ],
        answer: "10%-nak – 20%-kal nő",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik sebességet kell tartanunk, ha a legkisebb föld feletti távolság megtétele mellet szeretnénk biztosítani a legnagyobb emelkedést.",
        options: [
          "Vgazd sebességet.",
          "Vopt sebességet.",
          "Vy sebességet.",
          "Vx sebességet.",
        ],
        answer: "Vx sebességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha Vgazd sebességet választjuk, akkor",
        options: [
          "a tüzelőanyag-fogyasztást maximalizáljuk.",
          "a repülőgép hatótávolságát maximalizáljuk.",
          "a minimális szükséges teljesítménnyel repülünk.",
          "a minimális légellenállással repülünk.",
        ],
        answer: "a minimális szükséges teljesítménnyel repülünk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik sebességet kell tartanunk, ha a legrövidebb idő alatt szeretnénk egy bizonyos magasságra emelkedni.",
        options: [
          "Vx sebességet.",
          "Vy sebességet.",
          "Vgazd sebességet.",
          "Vopt sebességet.",
        ],
        answer: "Vy sebességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Növekvő magassággal Vx …",
        options: [
          "IAS szerint nő és TAS szerint csökken.",
          "IAS és TAS szerint is csökken.",
          "IAS szerint csökken és TAS szerint nő.",
          "IAS és TAS szerint is nő.",
        ],
        answer: "IAS és TAS szerint is nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kb. 10 cm magas száraz füves felület … növeli, a 10 cm magas nedves füves felület … növeli a felszállási úthosszt. A 10 cm-nél magasabb száraz füves felület … növeli a felszállási úthosszt.",
        options: [
          "kb. 25%-kal – kb. 30%-kal – kb. 30%-kal",
          "kb. 20%-kal – kb. 25%-kal – kb. 25%-kal.",
          "kb. 10%-kal – kb. 20%-kal – kb. 25%-kal",
          "kb. 10%-kal – kb. 20%-kal – kb. 20%-kal",
        ],
        answer: "kb. 20%-kal – kb. 25%-kal – kb. 25%-kal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül jellemzően melyik helyzetben a legnagyobb a repülőgép szerkezeti túlterhelésének lehetősége?",
        options: [
          "Kisebb súly és hátsó súlypont esetén..",
          "Nagyobb súly és hátsó súlypont esetén.",
          "Kisebb súly és mellső súlypont esetén..",
          "Nagyobb súly és mellső súlypont esetén.",
        ],
        answer: "Nagyobb súly és hátsó súlypont esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A belsőégésű Otto-motorral felszerelt repülőgép szükséges teljesítménye akkor minimális, ha a légellenállás minimális.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás hamis?",
        options: [
          "A levegőben tölthető időt a minimális tüzelőanyag-fogyasztás esetén maximalizáljuk.",
          "A hatótávolságot a minimális teljesítmény esetén maximalizáljuk.",
          "A hatótávolság akkor a legnagyobb, ha a repülőgép a lehető legkisebb légellenállással repül.",
          "A hatótávolságot Vopt sebesség választásával maximalizáljuk.",
        ],
        answer:
          "A hatótávolságot a minimális teljesítmény esetén maximalizáljuk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Az üzemi súly …",
        options: [
          "az üzemanyag nélküli súly.",
          "a száraz üzemi súly és az üzemanyagok súlyának összege.",
          "a száraz üzemi súly, az üzemanyagok súlyának és a forgalmi teher összege.",
          "a száraz üzemi súly, az üzemanyagok súlyának és a hasznos teher összege.",
        ],
        answer: "a száraz üzemi súly és az üzemanyagok súlyának összege.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A legtöbb levegőben tölthető idő és a hatótávolság …",
        options: [
          "mellső súlyponthelyzet esetén csökken.",
          "hátsó súlyponthelyzet esetén nő.",
          "A súlyponthelyzetnek nincs ezekre hatása.",
          "mellső és hátsó súlyponthelyzet esetén egyaránt csökken.",
        ],
        answer: "mellső és hátsó súlyponthelyzet esetén egyaránt csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép tengerszintről 5500 feet-re 12 perc alatt képes felemelkedni. Mekkora átlagosan az emelkedés mértéke az emelkedés során?",
        options: [
          "kb. 460 feet/min.",
          "kb. 480 feet/min.",
          "kb. 660 feet/min.",
          "kb. 580 feet/min.",
        ],
        answer: "kb. 460 feet/min.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy futópálya hossza (TORA) 600 m, akadálymentes sáv nincs kijelölve. Az elemelkedéshez szükséges úthossz 389 m, az 50 láb magasság eléréséhez szükséges távolság pedig 761 m. Végrehajthatjuk-e a felszállást az adott körülmények alapján?",
        options: ["Igen.", "Nem."],
        answer: "Nem.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Növekvő magassággal Vy …",
        options: [
          "IAS és TAS szerint is nő.",
          "IAS szerint nő és TAS szerint csökken.",
          "IAS és TAS szerint is csökken.",
          "IAS szerint csökken és TAS szerint nő.",
        ],
        answer: "IAS szerint csökken és TAS szerint nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az orrkerekénél mért súly 90 font, mely mérési pont a viszonyítási síktól 40 inch-re van. A főfutók a viszonyítási síktól 95 inch-re vannak és a főfutóknál mért súly oldalanként 700 font. Milyen távolságra van a repülőgép súlypontja a viszonyítási síktól?",
        options: [
          "88,7 inch-re.",
          "90 inch-re.",
          "93, 2 inchre.",
          "91,6 inch-re.",
        ],
        answer: "91,6 inch-re.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "TORA + Stopway = …",
        options: ["Clearway", "TODA", "LDA", "ASDA"],
        answer: "ASDA",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép súlyának növekedésével a hatótávolság …, a legtöbb levegőben tölthető idő …, a repülőgép siklószáma …",
        options: [
          "csökken – csökken – nem változik.",
          "nő – nő – javul.",
          "csökken – nő – romlik.",
          "csökken – csökken – romlik.",
        ],
        answer: "csökken – csökken – nem változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A 10 cm-nél magasabb száraz füves felület … növeli, a 10 cm-nél magasabb nedves füves felület … is növelheti a leszállási úthosszt. Havas futópályafelület minimum … növeli a leszállási úthosszt.",
        options: [
          "kb. 25%-kal – 30%-kal – 40%-kal",
          "kb. 30%-kal – 40%-kal – 25%-kal",
          "kb. 10%-kal – 30%-kal – 20%-kal",
          "kb. 20%-kal – 30%-kal – 15%-kal",
        ],
        answer: "kb. 30%-kal – 40%-kal – 25%-kal",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik súlydefiníció foglalja magába a személyzet és csomagjaik súlyát?",
        options: [
          "A hasznos teher.",
          "Az üressúly.",
          "A száraz üzemi súly.",
          "A forgalmi teher.",
        ],
        answer: "A száraz üzemi súly.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Minél nagyobb fékszárnykitérítést alkalmazunk, a leszállási úthossz annál rövidebb lesz.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A rendelkezésre álló leszállási úthossz = …",
        options: [
          "a TODA-val.",
          "LDA + Stopway.",
          "az LDA-val.",
          "TORA + Stopway.",
        ],
        answer: "az LDA-val.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy futópályán nincs megjelölve akadálymentes sáv (Clearway), akkor a repülőgépnek a kezdeti emelkedés során el kell érnie az 50 láb magasságot a futópálya …",
        options: ["TORA szakaszán.", "LDA szakaszán.", "ASDA szakszán."],
        answer: "TORA szakaszán.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Az emelkedés során az emelkedés szöge …",
        options: [
          "Az emelkedés szögére a szél nincs hatással.",
          "szembeszél esetén csökken, hátszél esetén az emelkedés szöge meredekebb lesz.",
          "szembeszél esetén meredekebb lesz, hátszél esetén az emelkedés szöge csökken.",
        ],
        answer:
          "szembeszél esetén meredekebb lesz, hátszél esetén az emelkedés szöge csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Motorleállás esetén a földet érésig …",
        options: [
          "Vopt sebességet választva tudjuk megtenni a legnagyobb föld feletti távolságot. Ekkor a siklószög a lehető legnagyobb.",
          "Vgazd sebességet választva tudjuk megtenni a legnagyobb föld feletti távolságot. Ekkor a siklószög a lehető legkisebb.",
          "Vgazd sebességet választva tudjuk megtenni a legnagyobb föld feletti távolságot. Ekkor a siklószög a lehető legnagyobb.",
          "Vopt sebességet választva tudjuk megtenni a legnagyobb föld feletti távolságot. Ekkor a siklószög a lehető legkisebb.",
        ],
        answer:
          "Vopt sebességet választva tudjuk megtenni a legnagyobb föld feletti távolságot. Ekkor a siklószög a lehető legkisebb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A legtöbb levegőben tölthető idő …",
        options: [
          "szembeszél esetén csökken, hátszél esetén nő.",
          "szembeszél esetén nő, hátszél esetén csökken.",
          "A legtöbb levegőben tölthető időre a szél nincs hatással.",
        ],
        answer: "A legtöbb levegőben tölthető időre a szél nincs hatással.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Megfelelő felszállási fékszárnybeállítás estén (a mechanizáció nélküli felszálláshoz képest) a nekifutási úthossz … , az 50 lábra történő kezdeti emelkedéshez … föld feletti távolság megtétele szükséges. A felszállási úthossz mindent egybevetve …",
        options: [
          "csökken – nagyobb – csökken.",
          "nő – nagyobb – nő.",
          "nő – kisebb – nem változik.",
          "csökken – kisebb – csökken.",
        ],
        answer: "csökken – nagyobb – csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A leszállási úthossz meghatározásánál a biztonságos számítás érdekében a szembeszél komponensnek … vesszük figyelembe, hátszél komponens esetén pedig … értékkel számolunk.",
        options: [
          "120%-át – 80%-os",
          "80%-át – 120%-os",
          "50%-át – 150%-os",
          "150%-át – 50%-os",
        ],
        answer: "50%-át – 150%-os",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Általánosan elmondható, hogy a futópálya … emelkedésével a felszállási úthossz …",
        options: [
          "5%-os – 1%-kal nő.",
          "1%-os – 5%-kal nő.",
          "1%-os – 10%-kal nő.",
          "10%-os – 1%-kal nő.",
        ],
        answer: "1%-os – 5%-kal nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A szerkezetileg megengedett maximális fel- és leszállósúly azonos érték.",
          "A szerkezetileg megengedett maximális gurulósúly lehet kisebb, mint a szerkezetileg megengedett maximális felszállósúly.",
          "A gurulósúly az az összsúly, mellyel a repülőgép a nekifutást megkezdi.",
          "Egy repülőgép üressúlya nem feltétlenül egyezik meg a gyártó által megadott üressúllyal.",
        ],
        answer:
          "Egy repülőgép üressúlya nem feltétlenül egyezik meg a gyártó által megadott üressúllyal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy négyszemélyes repülőgép viszonyítási síkja a légcsavarkúp csúcsa. A repülőgép üressúlyának és a beletöltött olaj súlyának összege 1521,2 font, az ehhez tartozó nyomaték pedig 134855 font-inch. A beletöltött tüzelőanyag súlya 288 font, mely 95 inch erőkaron hat. Az első üléssor terhelése 330 font, mely 80,5 inch erőkaron hat. A második üléssor terhelése 150 font, 118,1 inch erőkarral. A megengedett maximális felszállósúly 2300 font, a súlypont mellső határhelyzete 82 inch, hátsó határhelyzete 93 inch a viszonyítási síktól. Végrehajthatjuk-e a felszállást az adott körülmények között? Milyen távolságra lesz a repülőgép súlypontja a viszonyítási síktól?",
        options: [
          "Nem. 93,6 inchre.",
          "Nem. 92,4 inchre.",
          "Igen. 90,2 inchre.",
          "Igen. 87,9 inchre.",
        ],
        answer: "Igen. 90,2 inchre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hátszél esetén …",
        options: [
          "a repülőgép föld feletti sebessége nagyobb, mint a levegőhöz viszonyított sebessége, ezért (a szélcsendhez képest) hosszabb nekifutás után emelkedik el.",
          "a repülőgép föld feletti sebessége kisebb, mint a levegőhöz viszonyított sebessége, ezért (a szélcsendhez képest) rövidebb nekifutás után elemelkedik.",
          "a repülőgép föld feletti sebessége nagyobb, mint a levegőhöz viszonyított sebessége, ezért (a szélcsendhez képest) rövidebb nekifutás után elemelkedik.",
          "a repülőgép föld sebessége kisebb, mint a levegőhöz viszonyított sebessége, ezért (a szélcsendhez képest) hosszabb nekifutás után emelkedik el.",
        ],
        answer:
          "a repülőgép föld feletti sebessége nagyobb, mint a levegőhöz viszonyított sebessége, ezért (a szélcsendhez képest) hosszabb nekifutás után emelkedik el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A száraz üzemi súly és a forgalmi teher összege …",
        options: [
          "az üzemanyag nélküli súly.",
          "megengedett maximális felszállósúly.",
          "a felszállósúly.",
          "az üzemi súly.",
        ],
        answer: "az üzemanyag nélküli súly.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felszállási úthossz meghatározásánál a biztonságos számítás érdekében a szembeszél komponensnek … vesszük figyelembe, hátszél komponens esetén pedig … értékkel számolunk.",
        options: [
          "80%-át – 120%-os",
          "150%-át – 50%-os",
          "50%-át – 150%-os",
          "120%-át – 80%-os",
        ],
        answer: "50%-át – 150%-os",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép üressúlya …",
        options: [
          "alatt azt a súlyt értjük, mely semmilyen üzemanyagot nem foglal magába .",
          "tartalmazhat bizonyos mennyiségű üzemanyagot.",
        ],
        answer: "tartalmazhat bizonyos mennyiségű üzemanyagot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "A súlypontszámítás során …",
        options: [
          "negatív nyomatéknak vesszük az óramutató járásával egyező irányú, és pozitív nyomatéknak vesszük az óramutató járásával ellentétes irányú nyomatékokat.",
          "pozitív nyomatéknak vesszük az óramutató járásával egyező irányú, és negatív nyomatéknak vesszük az óramutató járásával ellentétes irányú nyomatékokat.",
          "pozitív nyomatéknak vesszük a viszonyítási sík mögött, és negatív nyomatéknak vesszük a viszonyítási sík előtt keletkező nyomatékokat.",
          "negatív nyomatéknak vesszük a viszonyítási sík mögött, és pozitív nyomatéknak vesszük a viszonyítási sík előtt keletkező nyomatékokat.",
        ],
        answer:
          "pozitív nyomatéknak vesszük a viszonyítási sík mögött, és negatív nyomatéknak vesszük a viszonyítási sík előtt keletkező nyomatékokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "REPÜLÉSTERVEZÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A futópálya azon szakaszát, melyet megszakított felszállásnál a repülőgép kifékezésére használhatunk fel …",
        options: [
          "akadálymentes sávnak nevezünk.",
          "Stopway-nek nevezzük.",
          "Clearway-nek nevezzük.",
          "LDA-nak nevezzük.",
        ],
        answer: "Stopway-nek nevezzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Emberi teljesítőképesség",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Egyszerű, rutinszerű tevékenységek végrehajtásánál …",
        options: [
          "a serkentettség fokozódása csak egy bizonyos pontig társul a teljesítmény növekedésével, ezen túl pedig hanyatlani kezd.",
          "a teljesítmény színvonala a serkentettség szintjének növekedésével egyidejűleg nő.",
          "a teljesítmény színvonala a serkentettség szintjének növekedésével folyamatosan csökken.",
        ],
        answer:
          "a teljesítmény színvonala a serkentettség szintjének növekedésével egyidejűleg nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy inger csak akkor hoz létre érzetet, ha erőssége meghaladja az abszolút felső érzetküszöböt.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A kimerültség és az állandó koncentráció …",
        options: [
          "nem hat a hypoxiás tűrőképességre.",
          "15000 ft altt repülve növeli a hypoxiás tűrőképességet.",
          "növeli a hypoxiás tűrőképességet.",
          "csökkenti a hypoxiás tűrőképességet.",
        ],
        answer: "csökkenti a hypoxiás tűrőképességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A testbe hatolt áram legsúlyosabb következménye …",
        options: [
          "a behatolás helyén létrejött égés okozta áramjegyek.",
          "a sokkos állapot.",
          "szívmegállás és légzésbénulás is lehet.",
        ],
        answer: "szívmegállás és légzésbénulás is lehet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás helyes?",
        options: [
          "A kismennyiségű szénmonoxid ártalmatlan.",
          "A szénmonoxid szagtalan és szaglással nem is észlelhető.",
          "A magasság növekedésével a szénmonoxid mérgezés negatív hatása kompenzálódik.",
          "A szénmonoxid növeli a vér oxigéntelítettségét.",
        ],
        answer: "A szénmonoxid szagtalan és szaglással nem is észlelhető.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A testérzeteknek fontos szerepe van a mozgási koordináció szempontjából. Ezek az ingerek …",
        options: [
          "azonban csak a G-gyorsulások esetén lépnek fel.",
          "repülés közben lehetővé teszik a repülőgép-vezető számára az abszolút magasság meghatározását.",
          "IMC esetén fontos érzékelések.",
          "IMC esetén teljesen alkalmatlanok a térbeli tájékozódásra.",
        ],
        answer: "IMC esetén teljesen alkalmatlanok a térbeli tájékozódásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az Eustach-kürt biztosítja a nyomás kiegyenlítődését …",
        options: [
          "a homloküreg, az orr és az arcüreg között.",
          "az orrmelléküregek és a külvilág között.",
          "az orr, a garatüreg és a külvilág között.",
          "a középfül és a külvilág között.",
        ],
        answer: "a középfül és a külvilág között.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Dohányzás esetén a repülőgép-vezetőnél …",
        options: [
          "enyhe szénmonoxid mérgezés léphet fel, mely növeli a hypoxiás tűrőképességet.",
          "enyhe széndioxid mérgezés léphet fel, mely csökkenti a hypoxiás tűrőképességet.",
          "enyhe szénmonoxid mérgezés léphet fel, mely csökkenti a hypoxiás tűrőképességet.",
          "enyhe széndioxid mérgezés léphet fel, mely növeli a hypoxiás tűrőképességet.",
        ],
        answer:
          "enyhe szénmonoxid mérgezés léphet fel, mely csökkenti a hypoxiás tűrőképességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Gerincsérülés gyanúja esetén …",
        options: [
          "a sérültet úgy kell fektetni, hogy a homorú ívben feszített hát egymáshoz szorítsa a csigolyákat.",
          "a sérültet stabil oldalfekvésbe kell fektetni.",
          "a sérültet mozgatni tilos.",
        ],
        answer: "a sérültet mozgatni tilos.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy bizonyos gyengébb erősségű inger hosszabb időn keresztül hat, akkor az illető inger iránt … az érzékenységünk. Erős ingerek hatására az érzékszerveink érzékenysége … .",
        options: [
          "nő – nő",
          "csökken – csökken",
          "csökken – nő",
          "nő – csökken",
        ],
        answer: "nő – csökken",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "II. fokú égés esetén az égett testrész hűtését követően a sérülésre laza, száraz fedőkötést kell felhelyezni.",
          "I. fokú égés esetén az égett testrész hűtését követően az égett testrészt be kell kenni olajjal vagy tejföllel.",
          "III. fokú égés esetén tilos az égett testrész hűtése és fedőkötés felhelyezése.",
        ],
        answer:
          "II. fokú égés esetén az égett testrész hűtését követően a sérülésre laza, száraz fedőkötést kell felhelyezni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szöggyorsulást … érzékelik.",
        options: [
          "a csapok és a pálcikák",
          "az üllő, a kengyel és a kalapács",
          "a tömlőcskék és a zsákocskák",
          "a félkörös ívjáratok",
        ],
        answer: "a félkörös ívjáratok",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A rövid távú memória megközelítőleg … elemet képes tárolni.",
        options: ["9 ± 2", "7 ± 2", "10 ± 2", "4 ± 2"],
        answer: "7 ± 2",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… vérzés esetén a sebből ütemesen pulzálva, fecskendezve tör elő a vér, színe világos piros.",
        options: ["Hajszáleres", "Artériás", "Vénás"],
        answer: "Artériás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A térbeli dezorientáció veszélye nő, ha …",
        options: [
          "a repülőgép-vezető a műszereket ellenőrzi és figyelmen kívül hagyja az illúziókat.",
          "a műszerek és az egyensúlyszervtől érkező információk között ellentmondás van.",
          "a repülőgép-vezető figyelmen kívül hagyja az egyensúlyszervtől érkező információkat.",
          "a repülőgép-vezető túl szorosra csatolja a biztonsági övet és ezért testérzetekkel nem tudja érzékelni a magasságváltozást.",
        ],
        answer:
          "a műszerek és az egyensúlyszervtől érkező információk között ellentmondás van.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… égésről beszélünk, ha a bőr és esetleg az alatt fekvő szövetek elhalnak, a terület sárgás-fehér vagy barnás fekete, megkarcolva nem vérzik.",
        options: ["IV. fokú", "II. fokú", "I. fokú", "III. fokú"],
        answer: "III. fokú",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Optimális mértékű stressz segíthet abban, hogy éberek maradjunk, és ezáltal megfelelően helyt tudjunk állni a helyzet támasztotta követelményekkel szemben.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy felnőtt normális pulzusszáma …",
        options: [
          "40-60 pulzálás/perc.",
          "60-80 pulzálás/perc.",
          "100-120 pulzálás/perc.",
          "80-100 pulzálás/perc.",
        ],
        answer: "60-80 pulzálás/perc.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hypoxia szempontjából külső levegőt lélegezve a kompenzált zóna …",
        options: ["0-20000 ft.", "0-10000 ft.", "0-4000 ft.", "0-15000 ft."],
        answer: "0-10000 ft.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A légibetegség előfordulásának valószínűsége nagyobb, ha …",
        options: [
          "az utas vagy a növendék fél a repüléstől.",
          "az utas mozgásbetegség elleni szert vett be repülés előtt.",
          "a növendék motivált és adaptálódott a repülés speciális hatásaihoz.",
          "jó külső vizuális referenciák állnak a növendék rendelkezésére.",
        ],
        answer: "az utas vagy a növendék fél a repüléstől.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Vénás vérzés esetén …",
        options: [
          "steril fedőkötést kell alkalmazni.",
          "nyomókötést kell alkalmazni.",
          "választott helyeken ujjainkkal a vérző ütőeret leszorítva kell csillapítani a vérzést.",
          "szorítókötést kell alkalmazni.",
        ],
        answer: "nyomókötést kell alkalmazni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép-vezető a megszokottnál szélesebb futópályára hajt végre leszállást, akkor …",
        options: [
          "a pálya hosszabbnak tűnik, mint amilyen valójában.",
          "a pálya rövidebbnek tűnik, mint amilyen valójában.",
          "földközelben azt érzékelheti, hogy túl alacsonyan van.",
          "földközelben azt érzékelheti, hogy túl magasan van.",
        ],
        answer: "földközelben azt érzékelheti, hogy túl alacsonyan van.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szenzoros tárban rövid ideig, 1-2 mp-ig tárolódnak az ingerek.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy felnőtt normális légzésszáma …",
        options: ["18-20/perc.", "22-24/perc.", "14-16/perc.", "10-12/perc."],
        answer: "14-16/perc.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a pozitív gyorsulás fő hatása?",
        options: [
          "A vér az alsó testfélbe torlódik, ezért kevesebb vér vesz részt a keringésben.",
          "A perifériás látás javulása.",
          "A vérnyomás növekedése a felső testfélben (szív feletti részben).",
          "A vér hyperoxigenizációja, mely érzékelési zavarhoz vezet.",
        ],
        answer:
          "A vér az alsó testfélbe torlódik, ezért kevesebb vér vesz részt a keringésben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A szem és a szemhéj vágott sérülése esetén …",
        options: [
          "a sérült szemre nyomókötést kell felhelyezni, míg a másik szemet le kell takarni, hogy a szemgolyók mozgását megelőzzük.",
          "a sérült szemre hideg borogatást kell helyezni, míg a másik szemet le kell takarni, hogy a szemgolyók mozgását megelőzzük.",
          "A sérült szemet be kell fedni tiszta kötéssel, lazán rögzítve. A másik szemet le kell takarni, hogy a szemgolyók mozgását megelőzzük.",
          "A sérült szemet hideg folyó vízzel ki kell mosni, majd mindkét szemet le kell takarni.",
        ],
        answer:
          "A sérült szemet be kell fedni tiszta kötéssel, lazán rögzítve. A másik szemet le kell takarni, hogy a szemgolyók mozgását megelőzzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Komplex élesztési eljárás során a befúvás és a mellkaskompresszió ritmusa …",
        options: ["1:15", "1:30", "2:30", "2:15"],
        answer: "2:30",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás helyes?",
        options: [
          "A légzés vizsgálatánál elsősorban a mellkas emelkedéséről kell meggyőződnünk.",
          "A légzés vizsgálatánál elsősorban a sérült orrához, illetve szájához közel hajolva meg kell hallgatni, hogy hallatszik-e a levegő áramlása.",
          "Csak akkor beszélhetünk kielégítő légzésről, ha a légzést látjuk és halljuk is egyszerre.",
        ],
        answer:
          "Csak akkor beszélhetünk kielégítő légzésről, ha a légzést látjuk és halljuk is egyszerre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A klinikai halál általában … alatt megy át biológiai halálba",
        options: ["2-3 perc", "4 perc", "7 perc", "1 perc"],
        answer: "4 perc",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A keringés vizsgálatakor …",
        options: [
          "a nyaki ütőér megtapintásával történik a pulzus vizsgálata.",
          "a csukló belső oldalának megtapintásával történik a pulzus vizsgálata.",
          "a sérült mellkasához hajolva szívdobogását kell meghallgatni.",
        ],
        answer: "a nyaki ütőér megtapintásával történik a pulzus vizsgálata.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… törvénye szerint két, ellentétes tulajdonságokkal rendelkező inger egymás kölcsönös erősítésében áll.",
        options: [
          "A mozgásparallaxis",
          "Az alkalmazkodás",
          "Az érzékelési kontraszt",
          "Az érzékszervek együttműködésének",
        ],
        answer: "Az érzékelési kontraszt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A perifériás látás elvesztése már … kötötti gyorsulás esetén megfigyelhető.",
        options: ["1-2,5 +Gz", "2,5-4 +Gz", "4,5-5 +Gz", "4-4,5 +Gz"],
        answer: "1-2,5 +Gz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha csak egyik szemünket használjuk a távolságérzékelésben …",
        options: [
          "a monokuláris távolsági jelzőmozzanatok és a mozgásparallaxis van segítségünkre.",
          "a mozgásparallaxis van segítségünkre.",
          "a monokuláris távolsági jelzőmozzanatok vannak segítségünkre.",
        ],
        answer:
          "a monokuláris távolsági jelzőmozzanatok és a mozgásparallaxis van segítségünkre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha például egy forduló során a repülőgép-vezető hirtelen a fejét is megdöntve fel- vagy lenéz valamiért a kabinba, akkor könnyen kialakulhat …",
        options: [
          "a temető-spirál (Graveyard Spiral).",
          "a fals pörgés (Graveyard Spin) illúziója.",
          "Coriolis-illúzió.",
          "a dőlés illúziója.",
        ],
        answer: "Coriolis-illúzió.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A légzési folyamat a következő lépésekből áll:",
        options: [
          "oxigénszállítás a sejtekhez; a nitrogén eltávolítása.",
          "széndioxid szállítása a sejtekhez; az oxigén eltávolítása.",
          "oxigéndiffúzió a vérbe a légzőhámon át; oxigén szállítása és diffúziója a sejtekbe; a széndioxid eltávolítása a szervezetből.",
          "oxigénszállítás a sejtekhez; a szénmonoxid eltávolítása.",
        ],
        answer:
          "oxigéndiffúzió a vérbe a légzőhámon át; oxigén szállítása és diffúziója a sejtekbe; a széndioxid eltávolítása a szervezetből.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Hyperventiláció során a vér …",
        options: [
          "szénmonoxid szintje csökken.",
          "széndioxid szintje nő.",
          "szénmonoxid szintje csökken.",
          "széndioxid szintje csökken.",
        ],
        answer: "széndioxid szintje csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan előzhető meg a középfül barotraumája?.",
        options: [
          "Növelni kell a süllyedés sebességét.",
          "Meg kell szakítani az emelkedést és süllyedésbe kell kezdeni.",
          "Valsalva-manőverrel.",
          "A repülőgép-vezető minden repülés előtt szedjen be megfázás elleni szert.",
        ],
        answer: "Valsalva-manőverrel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Zúzódásról beszélünk, ha …",
        options: [
          "az ízület kóros helyzetben rögzül.",
          "mélyebben fekvő szövet is roncsolódik.",
          "a bőrfelületet érinti a sérülés.",
          "a bőr folytonossága nem szakad meg, de a bőr alatt vérömleny jön létre",
        ],
        answer:
          "a bőr folytonossága nem szakad meg, de a bőr alatt vérömleny jön létre",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A belsőfül melyik része felelős a zaj érzékeléséért?",
        options: [
          "Az Eustach-kürt..",
          "A zsákocska és tömlőcske.",
          "A félkörös ívjáratok.",
          "A csigaszerv.",
        ],
        answer: "A csigaszerv.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor kell számítani éberségi minimumra (álmossági csúcsr?",
        options: [
          "Délután 13 és 15 óra között, valamint éjfél és hajnali 2 óra között.",
          "Délután 13 és 15 óra között.",
          "Hajnali 5 és 7 óra között.",
          "Hajnali 3 és 5 óra, valamint délután 15 és 17 óra között.",
        ],
        answer: "Hajnali 3 és 5 óra, valamint délután 15 és 17 óra között.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mire következtetünk, ha a sérült kóros helyzetben rögzült végtagjának ízületén nagyfokú alakváltozás látható, és a sérült nyugalmi helyzetben is nagy fájdalomra panaszkodik?",
        options: ["Rándulásra.", "Zúzódásra.", "Nyílt törésre.", "Ficamra."],
        answer: "Ficamra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A hypoxia és a hyperventiláció jól megkülönböztethető, mert tüneteik nagyban különböznek egymástól.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hypoxia szempontjából külső levegőt lélegezve a zavar zóna …",
        options: [
          "20000 ft és felette",
          "4000-10000 ft",
          "15000-20000 ft",
          "10000-15000 ft",
        ],
        answer: "15000-20000 ft",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A befúvásos lélegeztetéshez a sérültet …",
        options: [
          "félülő helyzetbe kell hozni.",
          "hanyatt kell fektetni.",
          "oldalra kell fektetni.",
          "stabil oldalfekvésbe kell fektetni.",
        ],
        answer: "hanyatt kell fektetni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A befúvásos lélegeztetésnél a levegőbefújást … ismételjük percenként.",
        options: ["28-30-szor", "22-26-szor", "10-14-szer", "16-20-szor"],
        answer: "16-20-szor",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik illúzió alakul ki akkor, ha a repülőgép a repülőgép-vezető tudomása nélkül fordulóba kezd, mely mozgás nem kelt elegendő ingert az ívjáratokban?",
        options: [
          "A dőlés illúziója.",
          "A fals pörgés (Graveyard Spin) illúziója.",
          "A Coriolis-illúzió.",
          "A temető-spirál (Graveyard Spiral).",
        ],
        answer: "A dőlés illúziója.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor dugóhúzóba kerül a repülőgép, a domináló gyorsulási típus …",
        options: [
          "lineáris gyorsulás.",
          "függőleges gyorsulás.",
          "szöggyorsulás.",
          "radiális gyorsulás.",
        ],
        answer: "szöggyorsulás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy átlagos repülőgép-vezető rövid távú memóriájából kb. mennyi ideig képes hibátlanul előhívni pl. egy frissen hallott, számára ismeretlen rádiófrekvenciát.",
        options: [
          "kb. 1-2 percig.",
          "kb. 15-30 mp-ig",
          "kb. 7 mp-ig",
          "kb. 2-3 percig",
        ],
        answer: "kb. 15-30 mp-ig",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy megtanult, automatizált cselekvést nem gyakorlunk és elfelejtünk, akkor a cselekvés ismét a … ellenőrzése alá kerül.",
        options: [
          "központi döntési csatorna",
          "szenzoros tár",
          "hosszú távú memória",
          "rövid távú memória",
        ],
        answer: "központi döntési csatorna",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az egyensúlyérzékelésért … felelősek, melyek … találhatók.",
        options: [
          "az üllő, a kengyel és a kalapács – a középfülben",
          "a félkörös ívjáratok, a tömlőcskék és a zsákocskák – a középfülben",
          "a félkörös ívjáratok, a tömlőcskék és a zsákocskák – a belső fülben",
          "az üllő, a kengyel és a kalapács – a külső fülben",
        ],
        answer:
          "a félkörös ívjáratok, a tömlőcskék és a zsákocskák – a belső fülben",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A túl magas vagy alacsony hőmérséklet, a zaj, a turbulencia, a rezgések, a kényelmetlenség, mind stresszforrások lehetnek.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az önmentési idő?",
        options: [
          "Az az idő, ami a hypoxia kezdetétől addig telik el, amíg azt a repülőgép-vezető észleli.",
          "Hypoxia esetén a pilóta reakcióideje.",
          "Az oxigénellátás megszűnésétől számított azon időtartam, ameddig az egyén hatékonyan és éberen képes cselekedni.",
          "Fokozatos dekompresszió után a hypoxia fellépéséig eltelt idő.",
        ],
        answer:
          "Az oxigénellátás megszűnésétől számított azon időtartam, ameddig az egyén hatékonyan és éberen képes cselekedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az első teendő, ha a sérült eszméletlen?",
        options: [
          "Félülő helyzetbe kell hozni a sérültet.",
          "Meg kell vizsgálni légzését és keringését.",
          "Stabil oldalfekvésbe kell fektetni a sérültet.",
          "Hátára kell fektetni a sérültet, lábát felpolcolva.",
        ],
        answer: "Meg kell vizsgálni légzését és keringését.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Barotrauma … alakulhat ki.",
        options: [
          "a középfüben, az orrmelléküregekben és a gyomor-bél rendszerben.",
          "a középfüben",
          "az orrmelléküregekben",
          "a gyomor-bél rendszerben.",
        ],
        answer:
          "a középfüben, az orrmelléküregekben és a gyomor-bél rendszerben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép-vezető a megszokottnál rövidebb futópályára hajt végre leszállást, akkor …",
        options: [
          "a pálya távolibbnak tűnik a valóságosnál.",
          "földközelben azt érzékelheti, hogy túl magasan van.",
          "földközelben azt érzékelheti, hogy túl alacsonyan van.",
          "a pálya közelebbinek tűnik a valóságosnál.",
        ],
        answer: "a pálya távolibbnak tűnik a valóságosnál.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "… vérzés esetén lassan gyöngyözik a vér a sebből.",
        options: ["Artériás", "Vénás", "Hajszáleres"],
        answer: "Hajszáleres",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az összetett tevékenységek végrehajtásánál …",
        options: [
          "a serkentettség fokozódása csak egy bizonyos pontig társul a teljesítmény növekedésével, ezen túl pedig hanyatlani kezd.",
          "a teljesítmény színvonala a serkentettség szintjének növekedésével folyamatosan csökken.",
          "a teljesítmény színvonala a serkentettség szintjének növekedésével egyidejűleg nő.",
        ],
        answer:
          "a serkentettség fokozódása csak egy bizonyos pontig társul a teljesítmény növekedésével, ezen túl pedig hanyatlani kezd.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Felhőbe repülés esetén a térbeli tájékozódási zavart a repülőgép-vezető úgy kerülheti el, ha …",
        options: [
          "nem hisz a műszereknek.",
          "hisz a műszereknek.",
          "folyamatosan vizuális támpontot keres.",
          "folyamatosan figyeli a magasságmérőt és variométert.",
        ],
        answer: "hisz a műszereknek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alkohol kis mennyiségben …",
        options: [
          "serkenti az agyat, ezáltal a hypoxiával szemben jobb lesz a tűrőképesség.",
          "is fokozhatja az agysejtek hypoxia iránti érzékenységét.",
          "javítja a szellemi funkciókat, így a hypoxia tünetei sokkal jobban érezhetők.",
          "nem jelent veszélyt.",
        ],
        answer: "is fokozhatja az agysejtek hypoxia iránti érzékenységét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mire következtetünk, ha a sérült szédülésről, hányingerről és fejfájásról panaszkodik, a balesetre nem emlékszik?",
        options: [
          "Agyrázkódásra.",
          "Eszméletvesztésre.",
          "Agyvérzésre.",
          "Szénmonoxid mérgezésre.",
        ],
        answer: "Agyrázkódásra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szövetek oxigénhiányos állapotát …",
        options: [
          "hyperventilációnak nevezzük.",
          "eufóriának.",
          "Keszon-betegségnek nevezzük.",
          "hypoxiának nevezzük.",
        ],
        answer: "hypoxiának nevezzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Szürkefátyol már … kötötti gyorsulás esetén felléphet.",
        options: ["4,5-5 +Gz", "2,5-4 +Gz", "1-2,5 +Gz", "4-4,5 +Gz"],
        answer: "2,5-4 +Gz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A futópálya lejt a küszöbtől. A lehetséges veszély?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető a szokásosnál magasabbra helyezkedik, ezért a leszállási úthossz megnövekedhet.",
          "A repülőgép-vezető magasabbnak érzi helyzetét a valósnál, ilyenkor elpattanás vagy kilebegtetés nélküli földet érés következhet be.",
          "A futópálya hosszának téves becslése.",
          "A repülőgép-vezető túlságosan a siklópálya alá süllyed.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép-vezető a szokásosnál magasabbra helyezkedik, ezért a leszállási úthossz megnövekedhet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… vérzés esetén a vér lassan folyik a sebből, színe sötét vörös.",
        options: ["Hajszáleres", "Vénás", "Artériás"],
        answer: "Vénás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hyperventiláció esetén 10000 ft alatti magasságon célszerű …",
        options: [
          "L-1-manővert végezni.",
          "100% oxigént lélegezni.",
          "Valsalva-manővert végezni.",
          "a higiéniai zacskóból lélegezni.",
        ],
        answer: "a higiéniai zacskóból lélegezni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor a központi döntési csatorna is érintett egy válasz kivitelezésében, a reakcióidő …, mint az automatikusan zajló tevékenységek esetében.",
        options: ["rövidebb", "hosszabb"],
        answer: "hosszabb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A figyelmünk körébe jutó ingerek a szenzoros tárból a hosszú távú memóriába kerülnek.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Bármely magasság túlélhető, ha biztosított …",
        options: [
          "a túlnyomásos légzés az adott magasságban.",
          "a kabin hőmérséklete nem csökken 10°C alá.",
          "a megfelelő oxigén, nyomás és hőmérséklet.",
          "a belégzett levegő oxigéntartalma 21%.",
        ],
        answer: "a megfelelő oxigén, nyomás és hőmérséklet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit értünk kinetózis alatt?",
        options: [
          "Érzékelési zavar az egyensúlyszervben, amit hányinger, hányás és szorongás kísér.",
          "A középfül fertőzése okozta betegség.",
          "Olyan betegség, melyet a vérben felszabaduló gázok okoznak.",
          "Alacsony légnyomás okozta betegség.",
        ],
        answer:
          "Érzékelési zavar az egyensúlyszervben, amit hányinger, hányás és szorongás kísér.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A sebből durva anyagot eltávolítani …",
        options: [
          "tilos.",
          "csak akkor szabad, ha úgy ítéljük meg, hogy a sérült életét veszélyezteti.",
          "csak akkor szabad, ha nem rögzült a sebbe, és eltávolítás közben nem kell belenyúlni a sebbe.",
          "csak akkor szabad, ha nem rögzült a sebbe, és a sebbe nyúlva könnyen elérhető.",
        ],
        answer:
          "csak akkor szabad, ha nem rögzült a sebbe, és eltávolítás közben nem kell belenyúlni a sebbe.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A verbális kommunikációba tartozik a beszéd, a non-verbális kommunikáció összetevői az írás, a vokális jelek, az arc és a gesztus stb.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-72",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan előzhető meg a sokkos állapot?",
        options: [
          "A sérültet hanyatt kell fektetni, lábait megemelve. A vérzést csillapítani kell, a sérült végtagokat nyugalomba kell helyezni és rögzíteni kell. A sérültet vízzel vagy teával lassan itathatjuk.",
          "Sokkos állapot nem előzhető meg, csak a kialakult sokkot kezelhetjük.",
          "A sérültet stabil oldalfekvésbe helyezve meg kell nyugtatni. Kortyokban folyadékot (vizet vagy teát) kell adni neki.",
        ],
        answer:
          "A sérültet hanyatt kell fektetni, lábait megemelve. A vérzést csillapítani kell, a sérült végtagokat nyugalomba kell helyezni és rögzíteni kell. A sérültet vízzel vagy teával lassan itathatjuk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-73",
        subtopic: "PSZICHOLÓGIAI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy váratlan esemény megoldásakor melyik tudatállapotban nyújtjuk a legjobb teljesítményt?",
        options: [
          "Teljesen relaxált állapotban.",
          "Közepes szintű izgalmi állapotban.",
          "Minél intenzívebb egy stresszhelyzet, annál jobb teljesítmény nyújtunk.",
        ],
        answer: "Közepes szintű izgalmi állapotban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-74",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A … alvás a mélyebb alvásstádium.",
        options: ["REM", "a non-REM"],
        answer: "a non-REM",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-75",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A szem ideghártyáján … vesznek részt a fény érzékelésében.",
        options: [
          "a csapok és a zsákocskák",
          "a csapok és a pálcikák",
          "a tömlőcskék és a zsákocskák",
          "a pálcikák és a tömlőcskék",
        ],
        answer: "a csapok és a pálcikák",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-76",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Végtagtörés gyanúja esetén …",
        options: [
          "a sérült végtagot meg kell mozgatni, ezzel meggyőződve a törésről.",
          "a sérült végtagot a talált helyzetben rögzíteni kell.",
          "a sérült végtagot helyre kell igazítani és rögzíteni kell.",
        ],
        answer: "a sérült végtagot a talált helyzetben rögzíteni kell.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-77",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Külső levegőt lélegezve … felett a hypoxia tünetei: eszméletvesztés, görcsök, halál.",
        options: ["15000 ft", "10000 ft", "30000 ft", "20000 ft"],
        answer: "20000 ft",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-78",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következő felsorolásokban a hypoxia és a szénmonoxid mérgezés néhány tünete szerepel. Melyik pont vonatkozik a szénmonoxid mérgezésre?",
        options: [
          "Fejfájás, fokozódó hányinger, szédülés.",
          "Izomgörcsök, tudatzavar, halláscsökkenés.",
          "Eufória, alkalmazkodási zavar, homályos látás.",
          "Fokozott élénkség, a hibák számának növekedése, pontatlanság.",
        ],
        answer: "Fejfájás, fokozódó hányinger, szédülés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-79",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légzés és a keringés között olyan szoros az összefüggés, hogy egyik a másik megszűnését követően legfeljebb … tud tovább működni.",
        options: ["1 percig", "7 percig", "2-3 percig", "4 percig"],
        answer: "2-3 percig",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-80",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan látunk el zúzódást?",
        options: [
          "a bőr alatti vérömlenyeket szét kell masszírozni, majd nyomókötést kell alkalmazni.",
          "Rugalmas pólyával kössük be a sérült területet, majd sűrűn váltott hideg vizes borogatást alkalmazzunk.",
          "A sebet alaposan ki kell mosni, majd be kell jódozni vagy hintőporozni. Ezután steril fedőkötést kell felhelyezni.",
        ],
        answer:
          "Rugalmas pólyával kössük be a sérült területet, majd sűrűn váltott hideg vizes borogatást alkalmazzunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-81",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Ütőeres vérzés esetén …",
        options: [
          "a vérző végtagot pl. egy szíjjal el kell szorítani és nyomókötést kell felhelyezni.",
          "a vérző végtagot pl. egy szíjjal el kell szorítani és fedőkötést kell felhelyezni.",
          "választott helyeken ujjainkkal a vérző ütőeret leszorítva csillapítani kell a vérzést és nyomókötést kell felhelyezni.",
          "a vérző végtagot pl. egy szíjjal el kell szorítani és választott helyeken ujjainkkal a vérző ütőeret leszorítva csillapítani kell a vérzést.",
        ],
        answer:
          "választott helyeken ujjainkkal a vérző ütőeret leszorítva csillapítani kell a vérzést és nyomókötést kell felhelyezni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-82",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás helyes?",
        options: [
          "Ha életünkben alvásmegvonásos időszak elé nézünk, akkor azt megelőzően célszerű sokat aludnunk, mert így a szervezet képes az alvást “felhalmozni” a nehéz időszakra.",
          "Az alvás alatt a REM alvásstádiumban töltött időt értjük.",
          "Ha a circadiam ritmus zavara nem áll fenn, akkor a legsúlyosabb alváshiányban szenvedő szervezet is képes regenerálódni két 9-10 órás teljes alvási periódus után.",
          "A pihenés csökkenti az alváshiányt.",
        ],
        answer:
          "Ha a circadiam ritmus zavara nem áll fenn, akkor a legsúlyosabb alváshiányban szenvedő szervezet is képes regenerálódni két 9-10 órás teljes alvási periódus után.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-83",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép-vezetőre melyik típusú gyorsulás hat a leginkább?",
        options: [
          "A radiális gyorsulás (+Gz).",
          "A lineáris gyorsulás (+Gx).",
          "Kombinált lineáris és haránt irányú gyorsulás.",
          "A haránt irányú gyorsulás (+Gy).",
        ],
        answer: "A radiális gyorsulás (+Gz).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-84",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Magassági repülés során túlnyomás nélküli kabin esetén a bélgázok miatt a repülőgép-vezető kellemetlen hasi puffadástól szenved. A helyes teednő:",
        options: [
          "Oxigént kell lélegezni.",
          "Valsalva-manővert kell végezni.",
          "Alacsonyabb magasságra kell süllyedni.",
          "Nagyobb magasságra kell süllyedni.",
        ],
        answer: "Alacsonyabb magasságra kell süllyedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-85",
        subtopic: "REPÜLÉSÉLETTAN",
        difficulty: "easy",
        question: "A dekompressziós betegséget …",
        options: [
          "a hirtelen nyomáscsökkenés váltja ki, mely során a hasüregi gázok kitágulása miatt a felnyomott rekesz akadályozza a légzést.",
          "a hirtelen nyomáscsökkenés váltja ki, mely során a vérben nitrogén buborékok szabadulnak fel és nyomást gyakorolnak a környező szövetekre, valamint elzárják a véráram útját.",
        ],
        answer:
          "a hirtelen nyomáscsökkenés váltja ki, mely során a vérben nitrogén buborékok szabadulnak fel és nyomást gyakorolnak a környező szövetekre, valamint elzárják a véráram útját.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-86",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A mellkaskompressziót … ütemben kell végezni.",
        options: [
          "100-120 kompresszió/perc",
          "120-140 kompresszió/perc",
          "80-100 kompresszió/perc",
          "60-80 kompresszió/perc",
        ],
        answer: "100-120 kompresszió/perc",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-87",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Steril fedőkötés felhelyezése előtt …",
        options: [
          "tilos a sebbe bármilyen anyagot beleszórni, beleöntetni.",
          "a sebet alaposan ki kell mosni, majd be kell jódozni vagy hintőporozni.",
        ],
        answer: "tilos a sebbe bármilyen anyagot beleszórni, beleöntetni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-88",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Az elsõsegély célja.....",
        options: [
          "a kórházi ellátás elkerülése.",
          "az élet megmentése, megakadályozni a további egészségkárosodást, a tanácsadás, illetve elõsegíteni a gyógyulást.",
          "stabil oldalfekvõ helyzetbe állítás.",
        ],
        answer:
          "az élet megmentése, megakadályozni a további egészségkárosodást, a tanácsadás, illetve elõsegíteni a gyógyulást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-89",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Az elsõsegélynyújtó feladatai.........",
        options: [
          "tájékozódás, a helyszín biztosítása, segítség kérése, illetve saját testi épségének megóvása.",
          "olyan beavatkozásokat tenni, mely végleges gyógyulást biztosít a sérült számára.",
          "mindössze a mentõk értesítése, és a beteg stabil oldalfekvõ helyzetbe állítása.",
        ],
        answer:
          "tájékozódás, a helyszín biztosítása, segítség kérése, illetve saját testi épségének megóvása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-90",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan vizsgálja meg a beteget?",
        options: [
          "Tapintással úgy, hogy erõs nyomás hatására hogyan reagál, kiabál-e.",
          "Úgy, hogy vérnyomást, pulzust mérek, és kikérdezem állapotáról.",
          "Meg kell állapítani, hogy eszméleténél van-e, lélegzik-e, illetve van-e tapintható pulzusa.",
        ],
        answer:
          "Meg kell állapítani, hogy eszméleténél van-e, lélegzik-e, illetve van-e tapintható pulzusa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-91",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Eszméletlenséget hogyan ismer fel?",
        options: [
          "Alvó állapothoz hasonló, hang- és fájdalomingerre nem reagál a sérült, a légutak elzáródhatnak a garat izmainak reflexes mûködésének megszûnése miatt.",
          "Alvó állapothoz hasonló, fájdalomingerre nem reagál a sérült, de lélegzik.",
          "A test teljes elvörösödése jelzi, hiszen a légzés leállt, így nincs oxigénellátás.",
        ],
        answer:
          "Alvó állapothoz hasonló, hang- és fájdalomingerre nem reagál a sérült, a légutak elzáródhatnak a garat izmainak reflexes mûködésének megszûnése miatt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-92",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan helyezi el a jól légzõ eszméletlen beteget?",
        options: [
          "Hanyatt, hogy biztosítsam továbbra is a biztos levegõellátást.",
          "Stabil oldalfekvésben.",
          "Nincs jelentõsége a testhelyzetnek, ugyanis a légzés a legfontosabb, ami fennáll.",
        ],
        answer: "Stabil oldalfekvésben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-93",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az akadálya a stabil oldalfekvõ helyzetbe hozásnak?",
        options: [
          "Füst- és egyéb mérgezések.",
          "Fejsérülés.",
          "Gerincsérülés, mellkas, medence sérülés, has tompasérülés, illetve végtag törések.",
        ],
        answer:
          "Gerincsérülés, mellkas, medence sérülés, has tompasérülés, illetve végtag törések.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-94",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy felnõtt normális pulzusszáma:",
        options: ["60-80 / perc", "14-16 / perc", "80-90 / perc"],
        answer: "60-80 / perc",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-95",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy felnõtt normális légzésszáma:",
        options: ["14-16/perc", "60-80/perc", "80-90/perc"],
        answer: "14-16/perc",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-96",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Klinikai halál állapota a .....",
        options: [
          "keringés és légzés leállása után minimum 5 percig áll fenn.",
          "keringés és légzés leállása után 4 percig áll fenn.",
          "keringés és légzés leállása után rögtön beáll.",
        ],
        answer: "keringés és légzés leállása után 4 percig áll fenn.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-97",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A biológiai halál állapota a ..........",
        options: [
          "keringés és légzés leállása után 5 percig áll fenn.",
          "keringés és légzés leállása után 4 percig áll fenn.",
          "keringés és légzés leállása után 5 perctõl áll fenn.",
        ],
        answer: "keringés és légzés leállása után 5 perctõl áll fenn.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-98",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Vérzéstípusok a következõk:",
        options: [
          "Ütõeres, visszeres, illetve hajszáleres.",
          "I, II, III fokú.",
          "Belsõ, illetve külsõ vérzés.",
        ],
        answer: "Ütõeres, visszeres, illetve hajszáleres.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-99",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Artériás és vénás vérzés ellátása:",
        options: [
          "A nyomókötést átvérzés esetén cserélni kell.",
          "Az artériás nyomáspont szorítása után nyomókötést kell alkalmazni, átvérzés esetén felülkötni.",
          "El kell szorítani valamilyen módon egy eret úgy, hogy a vérzés csillapodjon, majd védõkötést alkalmazni, hogy a sebbe szennyezõdés ne kerüljön.",
        ],
        answer:
          "Az artériás nyomáspont szorítása után nyomókötést kell alkalmazni, átvérzés esetén felülkötni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-100",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Lélegeztetéskor elõforduló hibák:",
        options: [
          "Légúti akadály képzõdése, a gyomor felfújása, a tüdõ sérülése, illetve elégtelen oxigén ellátás lehetnek.",
          "A saját légzési tempóval végezzük.",
          "Nem stabil oldalfekvést alkalmazunk, és nem helyezzük kezünket a sérült mellkasára.",
        ],
        answer:
          "Légúti akadály képzõdése, a gyomor felfújása, a tüdõ sérülése, illetve elégtelen oxigén ellátás lehetnek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-101",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Sokk okai lehetnek:",
        options: [
          "Érpálya tágulása, vérvesztés, illetve folyadékvesztés.",
          "Túl magas vérnyomás, illetve mérgezés.",
          "Ijedtség, túlzott alkohol-, illetve drogfogyasztás.",
        ],
        answer: "Érpálya tágulása, vérvesztés, illetve folyadékvesztés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-102",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "A sokk tünetei:",
        options: [
          "mozdulatlanság, légzés megszûnése.",
          "bõrpír, szapora légzés.",
          "sápadt, verítékes bõr, szapora pulzusszám, ájulásérzés.",
        ],
        answer: "sápadt, verítékes bõr, szapora pulzusszám, ájulásérzés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-103",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyek a kipufogógáz-mérgezés tünetei, hogyan kell ellátni?",
        options: [
          "A végtagok elgyengülnek, köhögési roham lép fel, menekülésre képtelen a beteg, piros a nyálkahártyája, és ugyanúgy kell ellátni, mint az eszméletlen sérültet, miután szabad levegõre vittük.",
          "A nyálkahártya kifehéredése, kipirosodott bõr a tünet, ellátni úgy kell, hogy a füstös helyiségben hagyva a beteget fokozatosan, lassa szabad csak szellõztetni, hogy a friss levegõ nehogy sokkot okozzon.",
          "Bevérzett szem, kiütéses bõr, szapora pulzusszám a tünetek, és a sérültet mozgatni tilos.",
        ],
        answer:
          "A végtagok elgyengülnek, köhögési roham lép fel, menekülésre képtelen a beteg, piros a nyálkahártyája, és ugyanúgy kell ellátni, mint az eszméletlen sérültet, miután szabad levegõre vittük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-104",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell az áramütést szenvedett sérültet ellátni?",
        options: [
          "Ki kell szabadítani, majd az áramkört megszakítani. Szükség esetén újraéleszteni.",
          "Nem szabad hozzányúlni, ki kell hívni a mentõket.",
          "Elõször meg kell szakítani az áramkört, majd kiszabadítani a sérültet, ezután a légzés, vagy keringésleállás után újraéleszteni.",
        ],
        answer:
          "Elõször meg kell szakítani az áramkört, majd kiszabadítani a sérültet, ezután a légzés, vagy keringésleállás után újraéleszteni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-105",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell a gerincsérültet ellátni?",
        options: [
          "A sérültet stabil oldalfekvõ helyzetbe kell állítani, és lehetõleg minél kevesebbet mozgatni.",
          "A sérültet mozgatni tilos, lehetõleg nem szabad magára hagyni, azonnali segítséget kell kérni.",
          "A gerincet ki kell egyenesíteni, és hátonfekvõ helyzetbe kell állítani a sérültet mindaddig, míg a mentõ meg nem érkezik.",
        ],
        answer:
          "A sérültet mozgatni tilos, lehetõleg nem szabad magára hagyni, azonnali segítséget kell kérni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-106",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan látja el a szemsérült beteget?",
        options: [
          "Steril fedõkötéssel, a sérült nem hagyható magára.",
          "Desault kötéssel, utána magára kell hagyni.",
          "Nem szabad mozgatni, a mentõt ki kell hívni.",
        ],
        answer: "Steril fedõkötéssel, a sérült nem hagyható magára.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-107",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan látja el a nyílttörést szenvedett beteget?",
        options: [
          "Egy határozott mozdulattal helyre kell rántani a végtagot, majd fertõtleníteni, befáslizni, illetve a végtagot rögzíteni.",
          "Nem szabad megmozdítani, csak fertõtleníteni.",
          "A sebkörnyék fertõtlenítése után steril kötést kell alkalmazni, majd a végtagot rögzíteni.",
        ],
        answer:
          "A sebkörnyék fertõtlenítése után steril kötést kell alkalmazni, majd a végtagot rögzíteni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-108",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan helyezi el a sápadt ájult beteget?",
        options: [
          "Fektetve, a lábait magasba emelve.",
          "Stabil oldalfekvõ helyzetben.",
          "Hason fektetve, vagy félülõ helyzetben.",
        ],
        answer: "Fektetve, a lábait magasba emelve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-109",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan távolítja el a légúti idegentesteket?",
        options: [
          "A szájüregbõl a látható idegentestet kivesszük, a szájüreget kitöröljük, illetve a Heimlich-féle mûfogást alkalmazzuk.",
          "Úgy, hogy a sérülttel vizet itatunk, majd azt kiköpetjük vele. Zsebkendõt alkalmazva a szájüreget kitisztítjuk.",
          "A lehetõ leghamarabb egy légzõcsövet kell a beteg torkán letolni, majd kézzel a látható idegentestet eltávolítani.",
        ],
        answer:
          "A szájüregbõl a látható idegentestet kivesszük, a szájüreget kitöröljük, illetve a Heimlich-féle mûfogást alkalmazzuk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-110",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell ellátni a vállficamot?",
        options: [
          "Nem szabad mozgatni.",
          "Desault kötést kell alkalmazni.",
          "Egy határozott mozdulattal helyre kell ugrasztani.",
        ],
        answer: "Desault kötést kell alkalmazni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-111",
        subtopic: "ELSŐSEGÉLYNYÚJTÁS",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a teendõ gyógyszermérgezés esetén?",
        options: [
          "Eszméleténél lévõ beteget langyos, sós vízzel hányatni kell.",
          "Hányatni tilos, csak vizet szabad itatni a beteggel.",
          "Szabad levegõre kell vinni a beteget, majd a mentõket értesíteni.",
        ],
        answer: "Eszméleténél lévõ beteget langyos, sós vízzel hányatni kell.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-112",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közben a szénmonoxid belégzése különösen veszélyes lehet. Az alábbi állítás(ok) közül mely(ek) helyes(ek)?",
        options: [
          "A szénmonoxid szagtalan és szaglással nem is észlelhetõ.",
          "A szénmonoxid növeli a vér oxigén telítettségét.",
          "A magasság növekedésével a szénmonoxid mérgezés negatív hatása kompenzálódik.",
          "A kismennyiségû szénmonoxid ártalmatlan.",
        ],
        answer: "A szénmonoxid szagtalan és szaglással nem is észlelhetõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-113",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következõ felsorolásban a hipoxia és a szénmonoxid mérgezés néhány tünete szerepel. Jelölje meg a szénmonoxid mérgezésnek megfelelõket:",
        options: [
          "Fokozott élénkség, hibák számának növekedése, pontatlanság.",
          "Fejfájás, fokozódó hányinger, szédülés.",
          "Eufória(indokolatlan jókedv), alkalmazkodási zavar, homályos látás.",
          "Izomgörcsök, tudatzavar, halláscsökkenés.",
        ],
        answer: "Nincs helyes válasz megadva.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-114",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A vér mely alkotó eleme(i) vesz(nek) részt az oxigén szállításban?",
        options: [
          "A vörövérsejt hemoglobinja.",
          "Fehérvérsejt.",
          "Vérsavó (plazma).",
          "Vérzsír.",
        ],
        answer: "A vörövérsejt hemoglobinja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-115",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következõkbõl melyiknek lehet befolyása az egészségügyi alkalmatlanságra?",
        options: [
          "Magasvérnyomásos problémák nem fordulhatnak elõ a hajózó személyzetnél, mivel õk mindig kezelhetõk repülés közben is szedhetõ gyógyszerekkel.",
          "Csak a magasvérnyomás.",
          "Magas és alacsony vérnyomás valamint a rossz keringési állapot.",
          "Csak az alacsony vérnyomás.",
        ],
        answer:
          "Magas és alacsony vérnyomás valamint a rossz keringési állapot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-116",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következõ tünetek közül melyik jelezheti a hiperventiláció kezdetét?",
        options: [
          "Szédülés érzése",
          "Lassuló szívmûködés",
          "Lassuló légzésszám",
          "Cianosis (kék ajkak és körmök)",
        ],
        answer: "Szédülés érzése",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-117",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A hiperventiláció esetén lehetséges beavatkozások sorában a túllégzési tetánia (izomgörcsök) megszüntetésére a leghatásosabb:",
        options: [
          "a légzés visszatartása",
          "mûanyag vagy papír zacskóba történõ légzés",
          "kerülni a fárasztó repülési manõvereket",
          "megnyugtatóan beszélve rábírni az egyént a légzés lassítására",
        ],
        answer: "mûanyag vagy papír zacskóba történõ légzés",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-118",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Jó módszer a hiperventiláció kezelésére:",
        options: [
          "valsalva manõvert végezni",
          "oxigén maszkot felvenni",
          "önmagunkkal hangosan átbeszélni a megfelelõ eljárást, hogy emócionálisan lehiggadjunk és egyidejûleg csökkenteni a légzésszámot",
          "szemünket behúnyva relaxálni",
        ],
        answer:
          "önmagunkkal hangosan átbeszélni a megfelelõ eljárást, hogy emócionálisan lehiggadjunk és egyidejûleg csökkenteni a légzésszámot",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-119",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Tiszta oxigén túlnyomás nélküli légzése a következõ magasságig elegendõ:",
        options: ["38000 FT", "45000 FT", "60000 FT", "80000 FT"],
        answer: "38000 FT",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-120",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A gyomorban és bélben felgyülemlett gázok okozta barotrauma (magassági meteorizmus) tünete:",
        options: [
          "feszítõ érzés a hasban és bélgázosság",
          "középfül barotraumája",
          "buborék betegség",
          "ormeléküreg barotraumája",
        ],
        answer: "feszítõ érzés a hasban és bélgázosság",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-121",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan elõzhetõ meg a középfül barotraumája (aerotitis)?",
        options: [
          "Növeljük a süllyedés sebességét",
          "Megszakítjuk az emelkedést és süllyedni kezdünk",
          "Zárt száj és befogott orr mellett növeljük a garat légnyomását. Egyidejûleg megkíséreljük a nyelést illetve leszorítjuk az állkapcsot (Valsalva-manõver)",
          "A pilóta minden repülés elött alkalmazzon megfázás elleni szert a középfül barotrauma megelõzõsére",
        ],
        answer:
          "Zárt száj és befogott orr mellett növeljük a garat légnyomását. Egyidejûleg megkíséreljük a nyelést illetve leszorítjuk az állkapcsot (Valsalva-manõver)",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-122",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyek a stressz könnyen felismerhetõ tünetei?",
        options: [
          "Vérnyomás emelkedés, pupilla szûlület, szívkörüli szúrás érzése",
          "Gyorsabb, mélyebb belégzés, szívkörüli szúrás érzése",
          "A vérnyomás csökkenése",
          "Verejtékezés, kipirult bõr, tág pupillák, szapora légzés",
        ],
        answer: "Verejtékezés, kipirult bõr, tág pupillák, szapora légzés",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-123",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A hiperventiláció következménye",
        options: [
          "nõ a vérben a széndioxid",
          "csökken a vérben a szénmonoxid",
          "a vér savassága fokozódik",
          "hipochondria (nem létezõ betegség képzete)",
        ],
        answer: "csökken a vérben a szénmonoxid",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-124",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A vörösvérsejtek fõ funkciója",
        options: [
          "az oxigénszállítás",
          "részvétel a véralvadásban",
          "szervezet sejtes védelme",
          "közremûködik a szervezet immunválaszában",
        ],
        answer: "az oxigénszállítás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-125",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A vérben a hemoglobinhoz kötött oxigént a következõ szállítja:",
        options: [
          "vérlemezkék",
          "vörösvérsejtek",
          "vérplazma",
          "fehérvérsejtek",
        ],
        answer: "vörösvérsejtek",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-126",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A szívizomzat ellátását biztosítja:",
        options: ["tüdõvénák", "kamrák", "pitvarok", "koszorú erek"],
        answer: "koszorú erek",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-127",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Hipoxia esetén a sejtekben:",
        options: [
          "oxigénhiány van",
          "telítõdnek nitrogénnel",
          "telítõdnek oxigénnel",
          "széndioxid hiány van",
        ],
        answer: "oxigénhiány van",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-128",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Jelölje meg a magassági meteorizmus okát!",
        options: [
          "a gázok térfogatváltozása",
          "relatív hypoxia",
          "a gázok oldékonyságának változása",
        ],
        answer: "a gázok térfogatváltozása",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-129",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az emberi testben hol nem alakulhat ki barotrauma?",
        options: ["orrmelléküregek", "gyomor- bélrendszer", "középfül"],
        answer: "gyomor- bélrendszer",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-130",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik nem tünete a hypoxiának?",
        options: [
          "hasi puffadás",
          "álmosság, bágyadtság",
          "érzékszervi funkciók (pl. látás) romlása",
        ],
        answer: "hasi puffadás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-131",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbiak közül melyik csökkenti a hypoxia tûrést?",
        options: ["vérben oldott nitrogén", "dohányzás", "hyperventilláció"],
        answer: "dohányzás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-132",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi okozza a magassági meteorizmust?",
        options: [
          "gázok kitágulása a gyomorban és a belekben",
          "gázok feszítõhatása a középfülben",
          "oldott gázok felszabadulása az izületekben",
        ],
        answer: "gázok kitágulása a gyomorban és a belekben",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-133",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi okozza a kéz és lábgörcsöket hyperventillációban?",
        options: [
          "szénmonoxid felszaporodása",
          "oxigén többlet a vérben",
          "széndioxid vesztése",
        ],
        answer: "széndioxid vesztése",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-134",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Miért csökken a dohányzó (aktív és passzív is) ember hypoxia tûrõképessége?",
        options: [
          "a keletkezett szén monoxid hemoglobin nem vesz részt a légcserében",
          "nikotin idegrendszeri hatása (fokozott ingerlékenység)",
          "érszûkület és vérnyomás-emelkedés",
        ],
        answer:
          "a keletkezett szén monoxid hemoglobin nem vesz részt a légcserében",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-135",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik gáz felelõs a keszonbetegség kialakulásáért?",
        options: ["oxigén", "széndioxid", "nitrogén"],
        answer: "nitrogén",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-136",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik tilos az alábbiak közül a hyperventilláció megelõzésére?",
        options: [
          "oxigén adása",
          "papírzacskóba lélegeztetni",
          "lassan, hangosan beszéltetni",
        ],
        answer: "oxigén adása",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-137",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik érzékszerv túlérzékenysége felelõs a mozgásbetegség kialakulásáért?",
        options: ["látószerv", "belsõfül ívjáratai", "középfül hallócsontjai"],
        answer: "belsõfül ívjáratai",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-138",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "10 m-nél mélyebb búvármerülés után mennyi ideig nem tanácsos utasként sem repülni túlnyomásos kabinú repülõgépen?",
        options: ["24 óra", "48 óra", "96 óra"],
        answer: "24 óra",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-139",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik vérzéstípusra jellemzõ: élénk piros, pulzál, nagymennyiségû?",
        options: ["artériás", "vénás", "kapilláris"],
        answer: "artériás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-140",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi határozza meg az égési sérülés túlélési esélyét?",
        options: [
          "égett testfelszín %-os aránya",
          "életkor+égett testfelszín %-os aránya",
          "égési sérülés súlyossági foka",
        ],
        answer: "életkor+égett testfelszín %-os aránya",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-141",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy felkar felszíni égése a testfelszín hány százaléka?",
        options: ["9%", "18%", "36%"],
        answer: "9%",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-142",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Miért kell szigorúan fektetni a gerincsérültet?",
        options: [
          "hányás megelõzésére",
          "idegsérülés megelõzésére",
          "fejfájás megelõzésére",
        ],
        answer: "idegsérülés megelõzésére",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-143",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi ellen véd a túlnyomásos kabin?",
        options: ["oxigén hiány", "légibetegség", "buborékbetegség"],
        answer: "oxigén hiány",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-144",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit tilos tenni napszúrás ellen?",
        options: [
          "hûtõborogatás a fejre",
          "szeszesitalt adni a keringés serkentésére",
          "lázcsillapítás",
        ],
        answer: "szeszesitalt adni a keringés serkentésére",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-145",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két újraélesztõ esetén mi a befúvásos lélegeztetés/szívmasszázs aránya?",
        options: ["1:4", "2:15", "2:8"],
        answer: "2:15",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-146",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Hol vizsgálják a pulzust a szívmûködés megítélésére?",
        options: [
          "szívcsúcslökést tapintva",
          "csukló artérián",
          "nyaki fõverõereken",
        ],
        answer: "nyaki fõverõereken",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-147",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik az újraélsztés helyes sorrendje?",
        options: [
          "átjárható légutak, lélegeztetés, vérkeringés biztosítása",
          "átjárható légutak, vérkeringés biztosítása, idegentest eltávolítása",
          "átjárható légutak, pulzus vizsgálata, szívmasszázs alkalmazása",
        ],
        answer: "átjárható légutak, lélegeztetés, vérkeringés biztosítása",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-148",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi tilos agyrázkódás gyanúja esetén?",
        options: [
          "nyugtató gyógyszert adni",
          "fektetni az orvos megérkezéséig",
          "stabil oldalfekvõ helyzetbe helyezni",
        ],
        answer: "nyugtató gyógyszert adni",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-149",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor gondol szívinfarktus lehetõségére?",
        options: [
          "10 percnél továbbtartó szorító mellkasi fájdalom",
          "szegycsont mögötti fájdalom esetén",
          "minden mellkasi fájdalom gyanút ébreszthet",
        ],
        answer: "10 percnél továbbtartó szorító mellkasi fájdalom",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-150",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik betegségre jellemzõ a 'roham utáni ködös, zavart állapot'?",
        options: ["szívroham", "alkoholfüggõség", "epilepszia"],
        answer: "epilepszia",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-151",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Napégés milyen súlyosságú égési sérülést okozhat?",
        options: [
          "bármelyik típusú",
          "elsõ, illetve másodfokú",
          "másodfokú, hólyagos égés a jellemzõ",
        ],
        answer: "bármelyik típusú",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-152",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik szervrendszer a legérzékenyebb az oxigénhiányra?",
        options: [
          "agy- és perifériás idegek",
          "izmok és csontok",
          "szív- és érrendszer",
        ],
        answer: "agy- és perifériás idegek",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-153",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Miért érzékeny az agy az oxigénhiányra?",
        options: [
          "nem tud oxigént tartalékolni",
          "nagy az oxigénigény",
          "nem tud oxigént tartalékolni és nagy az oxigén igény",
        ],
        answer: "nem tud oxigént tartalékolni és nagy az oxigén igény",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-154",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Miért tilos 8-24 órával a tervezett repülés elõtt nagyobb mennyiségû szeszesital fogyasztani?",
        options: [
          "a túlzott alkoholfogyasztás kedvezõtlen hatása 48-72 óráig áll fenn",
          "jogszabály tiltja 24 órán belül a szeszfogyasztást",
          "nem tilos, ha a repülésig, a véralkohol szint a megengedhetõ érték alá csökken",
        ],
        answer:
          "a túlzott alkoholfogyasztás kedvezõtlen hatása 48-72 óráig áll fenn",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-155",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Miért fontos a gyors, hatékony fájdalomcsillapítás?",
        options: [
          "a fájdalom súlyosbítja a beteg állapotát, sokkot is kiválthat",
          "fájdalommentes beteget könnyebb elsõsegélyben részesíteni",
          "csak akkor adhatunk fájdalomcsillapítót, ha nem érzékeny a beteg",
        ],
        answer: "a fájdalom súlyosbítja a beteg állapotát, sokkot is kiválthat",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-156",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik rosszullét esetén tilos enni, inni vagy gyógyszert adni szájon át?",
        options: [
          "súlyos anginás roham",
          "hypoxiás tünetcsoport",
          "agyvérzés, agyérelzáródás",
        ],
        answer: "agyvérzés, agyérelzáródás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-157",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit tilos tenni vállficam esetén?",
        options: [
          "fájdalomcsillapítást és rögzítõkötést alkalmazni",
          "megkísérelni helyretenni",
          "rögzíteni és nyugalmi helyzetet biztosítani",
        ],
        answer: "megkísérelni helyretenni",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-158",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik érzékszerv a legérzékenyebb a hypoxiára?",
        options: ["szem", "hallószerv", "egyensúlyszerv"],
        answer: "szem",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-159",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Miért veszélyes a dohányzás repülés közben?",
        options: [
          "a széndioxid csökkenti a vér oxigéntelítettségét",
          "a nikotin fokozza a fáradtságérzést",
          "a szénmonoxid miatt romlik a magasságtûrõképesség",
        ],
        answer: "a szénmonoxid miatt romlik a magasságtûrõképesség",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-160",
        subtopic: "REPÜLÉSEGÉSZSÉGÜGYI ALAPISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan befolyásolja az éjszakai repülés a hypoxiatûrést?",
        options: ["fokozza", "csökkenti", "nem változik"],
        answer: "csökkenti",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Meteorológia",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A Nap sugárzása …",
        options: [
          "melegíti a Föld felszínét, amely azután melegíti a troposzférában a levegőt.",
          "közvetlenül melegíti a troposzféra levegőjét.",
          "a troposzféra levegőjében a vízgőzt melegíti.",
          "ha felhők nincsenek jelen, a troposzféra levegőjét csak közvetlenül (közvetetten nem) melegíti.",
        ],
        answer:
          "melegíti a Föld felszínét, amely azután melegíti a troposzférában a levegőt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nyáron jegesedés semmilyen körülmények között nem következhet be.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogy hívják a troposzféra és a sztratoszféra közötti elválasztó réteget?",
        options: [
          "Ionoszféra.",
          "Sztratopauza.",
          "Tropopauza.",
          "Sztratoszféra.",
        ],
        answer: "Tropopauza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a különbség a radiációs és az advektív köd között?",
        options: [
          "A radiációs köd a talajfelszín lehűlése miatt keletkezik szélcsendben. Az advektív köd párolgás következtében keletkezik a tenger fölött.",
          "A radiációs köd a talajfelszín lehűlése miatt keletkezik éjszaka gyenge szélben, vagy szélcsendben. Az advekciós köd akkor keletkezik, ha meleg nedves levegő áramlik hideg felszín fölé.",
          "A radiációs köd az éjszakai lehűlés folytán, az advektív köd pedig a nappali lehűlés folytán jön létre.",
          "Radiációs köd csak talajon, advekciós köd pedig csak tengeren képződik.",
        ],
        answer:
          "A radiációs köd a talajfelszín lehűlése miatt keletkezik éjszaka gyenge szélben, vagy szélcsendben. Az advekciós köd akkor keletkezik, ha meleg nedves levegő áramlik hideg felszín fölé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan mozognak a légtömegek egy hideg okklúziós frontban?",
        options: [
          "A hidegfront meleg levegőéke a kevésbé meleg hidegfronti meleg levegőék alá nyomul..",
          "A hidegfront meleg levegőéke elválik a földfelszíntől és felfelé halad a melegfront kevésbé meleg felületén.",
          "A hidegfront hideg levegőéke a kevésbé hideg melegfronti hideg levegőék alá nyomul.",
          "A hidegfront hideg levegőéke kevésbé hideg, mint a melegfront hideg levegőéke, ezért a hidegfront felülete elválik a földfelszíntől és felfelé halad a melegfront felületén.",
        ],
        answer:
          "A hidegfront hideg levegőéke a kevésbé hideg melegfronti hideg levegőék alá nyomul.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen repülési feltételek jellemzik a Cirrus felhőket?",
        options: [
          "Az átlagos vízszintes látás több mint 1000 m, és nincs jegesedés.",
          "Az átlagos vízszintes látás kevesebb, mint 500 m, és gyengétől közepesig intenzitású jegesedés várható.",
          "Az átlagos vízszintes látás kevesebb, mint 500 m, és nincs jegesedés.",
          "Az átlagos vízszintes látás több mint 1000 m, és gyengétől közepesig intenzitású jegesedés várható.",
        ],
        answer:
          "Az átlagos vízszintes látás több mint 1000 m, és nincs jegesedés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik rétegbe koncentrálódik a légköri vízgőztartalom legnagyobb része?",
        options: [
          "Sztratoszféra.",
          "Sztratopauza.",
          "Troposzféra",
          "Tropopauza.",
        ],
        answer: "Troposzféra",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Minden esetben képződik felhő, köd vagy harmat, ha …",
        options: [
          "a relatív nedvesség eléri a 98%-ot.",
          "vízgőz van jelen.",
          "a hőmérséklet és a harmatpont értéke közel azonos.",
          "a vízgőz kicsapódik.",
        ],
        answer: "a vízgőz kicsapódik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az északi félteke közepes szélességein a szél …",
        options: [
          "az óramutató járásával megegyezően fúj a ciklonokban és az óramutató járásával ellentétesen az anticiklonokban.",
          "az anticiklonokban és a ciklonokban az óramutató járásával megegyezően fúj.",
          "az óramutató járásával ellentétesen fúj a ciklonokban és az óramutató járásával megegyezően az anticiklonokban.",
          "a magas nyomás felől az alacsony nyomás felé fúj.",
        ],
        answer:
          "az óramutató járásával ellentétesen fúj a ciklonokban és az óramutató járásával megegyezően az anticiklonokban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … két-két szemközti alacsony- és magasnyomású képződmény közötti terület.",
        options: ["nyereg", "gerinc", "ciklon", "anticiklon"],
        answer: "nyereg",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A szelet előidézi …",
        options: [
          "a Föld forgása.",
          "a vízszintesben jelentkező nyomáskülönbség.",
          "a frontok mozgása.",
          "a talaj és a levegő közötti súrlódás.",
        ],
        answer: "a vízszintesben jelentkező nyomáskülönbség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a látástávolság … között van, akkor párásságról, ha … alatt van, akkor ködről beszélünk.",
        options: [
          "1-5 km – 1 km",
          "0,5-5 km – 500 m",
          "5-10 km – 5 km",
          "1-10 km – 1 km",
        ],
        answer: "1-5 km – 1 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az advekció …",
        options: [
          "a levegő horizontális mozgása.",
          "a levegő vertikális mozgása.",
          "azonos a konvekcióval.",
        ],
        answer: "a levegő horizontális mozgása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha … , akkor nedves légrészecskére nézve a légoszlop instabil.",
        options: ["γn &lt; γ", "γn &gt; γ", "γn = γ"],
        answer: "γn &lt; γ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mely pontokat kötik össze az izobárok az időjárási talajtérképen?",
        options: [
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkozó léghőmérséklet-értékek azonosak.",
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkozó légnyomás-értékek azonosak.",
          "Az azonos QNH pontjait.",
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkozó szélsebesség-értékek azonosak.",
        ],
        answer:
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkozó légnyomás-értékek azonosak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a magasszintű felhők legfőbb alkotórésze?",
        options: [
          "Túlhűlt vízcseppek.",
          "Vízgőz.",
          "Jégkristályok.",
          "Vízcseppek.",
        ],
        answer: "Jégkristályok.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Dérszerű lerakódás keletkezik a repülőgépen, ha …",
        options: [
          "a repülőgép olyan felhőbe repül, amelynek hőmérséklete melegebb, mint a környező levegőé.",
          "a repülőgép 0 fok alatti felhőmentes levegőből melegebb, nedves levegőbe repül.",
          "a repülőgép 0 fok alatti felhőmentes levegőből hidegebb levegőbe repül.",
          "a repülőgép hirtelen 0 fok alatti felhőbe repül.",
        ],
        answer:
          "a repülőgép 0 fok alatti felhőmentes levegőből melegebb, nedves levegőbe repül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alább felsoroltak közül nem tekintjük alapgáznak …",
        options: ["a vízgőzt.", "a nitrogént.", "az oxigént."],
        answer: "a vízgőzt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan mozognak a légtömegek egy melegfrontban?",
        options: [
          "A hideg légtömeg a meleg légtömeg alá csúszik.",
          "A meleg légtömeg felsiklik a hideg légtömegre.",
          "A meleg légtömeg a hideg légtömeg alá csúszik.",
          "A hideg légtömeg felsiklik a meleg légtömegen.",
        ],
        answer: "A meleg légtömeg felsiklik a hideg légtömegre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következő meghatározások közül melyik írja le a microburst jelenséget?",
        options: [
          "Nagy sebességű levegő leáramlás, melynek a hőmérséklete alacsonyabb a környező levegőénél.",
          "Nagy sebességű levegő leáramlás, melynek a hőmérséklete magasabb a környező levegőénél.",
          "Kis kiterjedésű alacsony nyomású terület, ahol igen erős a szél sebessége.",
          "Extrém erős széllökés, mely trópusi forgóviharral kapcsolatos.",
        ],
        answer:
          "Nagy sebességű levegő leáramlás, melynek a hőmérséklete alacsonyabb a környező levegőénél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A QNH mindig nagyobb a QFE-nél",
          "A QNH lehet egyenlő a QFE-vel.",
          "A QNH mindig egyenlő a QFE-vel.",
          "A QNH mindig kisebb a QFE-nél.",
        ],
        answer: "A QNH lehet egyenlő a QFE-vel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mely erők tartanak egyensúlyt a geosztrofikus szélben?",
        options: [
          "Nyomásgradiens erő, centrifugális erő, súrlódási erő.",
          "Nyomásgradiens erő, Coriolis erő, centrifugális erő.",
          "Nyomásgradiens erő, Coriolis erő, súrlódási erő.",
          "Nyomásgradiens erő, Coriolis erő.",
        ],
        answer: "Nyomásgradiens erő, Coriolis erő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az izotermia olyan légréteg, amelyben a hőmérséklet …",
        options: [
          "csökken a magassággal, állandó arány szerint.",
          "állandó marad a magasság változásával.",
          "nő a magassággal.",
          "nő a magassággal, állandó arány szerint.",
        ],
        answer: "állandó marad a magasság változásával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik felhő terjed ki több magassági szintre?",
        options: ["Stratus.", "Cirrus.", "Altocumulus.", "Nimbostratus."],
        answer: "Nimbostratus.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz a dérszerű lerakódásra?",
        options: [
          "A jégtelenítő berendezéssel nehezen választható le.",
          "Durva, matt, kristályos szerkezetű jegesedés.",
          "A fellépő veszély jelentős és hosszan tartó.",
          "Keletkezéséhez felhőzet, illetve csapadék jelenléte nem szükséges.",
        ],
        answer:
          "Keletkezéséhez felhőzet, illetve csapadék jelenléte nem szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Száraz légköri homálynak nevezzük azt a jelenséget, amikor a látástávolság… lecsökken.",
        options: [
          "porszerű részecskék jelenléte következtében",
          "gyenge szitálás következtében",
          "apró vízcseppek jelenléte következtében",
          "hidegfront következtében",
        ],
        answer: "porszerű részecskék jelenléte következtében",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A zivatarral kapcsolatos szélnyírás a zivatarfelhő melyik részén a legveszélyesebb?",
        options: [
          "A zivatarcella délnyugati oldalán.",
          "A zivatarcella előtt, a gust front közelében.",
          "Közvetlenül a zivatar cella alatt.",
        ],
        answer: "A zivatarcella előtt, a gust front közelében.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az 500 hPa-s szint átlagosan melyik FL-nek felel meg?",
        options: ["FL180.", "FL050.", "FL100.", "FL240."],
        answer: "FL180.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás nem igaz a tiszta jegesedésre?",
        options: [
          "A jégtelenítő berendezéssel könnyen leválasztható.",
          "Nagyobb méretű felhőelemek, illetve csapadékelemek okozzák.",
          "Sima, átlátszó, jégpáncélszerű jegesedés.",
          "Az aerodinamikai tulajdonságokban jelentős romlás áll be.",
        ],
        answer: "A jégtelenítő berendezéssel könnyen leválasztható.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen a levegő áramlásának iránya a downburst-ben a talajon?",
        options: [
          "Felfelé irányuló szívóhatás.",
          "Szétáramlás.",
          "Összeáramlás.",
        ],
        answer: "Szétáramlás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … egy vagy több zárt izobár, melynek a középpontjában a nyomás alacsony.",
        options: ["gerinc", "nyereg", "anticiklon", "ciklon"],
        answer: "ciklon",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Késő délután a hőmérséklet 12°C, a harmatpont 5°C. Hogyan kell változnia a hőmérsékletnek, hogy az éjszaka folyamán meginduljon a kicsapódás?",
        options: [
          "5°C-kal kell növekednie.",
          "7°C-kal kell csökkennie.",
          "5°C-kal kell csökkennie.",
          "7°C-ra kell csökkennie.",
        ],
        answer: "7°C-kal kell csökkennie.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha … , akkor száraz légrészecskére nézve a légoszlop stabilis.",
        options: ["γsz &gt; γ", "γsz &lt; γ", "γsz = γ"],
        answer: "γsz &gt; γ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent a beágyazott zivatar kifejezés?",
        options: [
          "Zivatar felhő más típusú felhőkkel együtt figyelhető meg.",
          "Erős zivatar ágyazódott egy squalle line-ba.",
          "Zivatart figyeltek meg erősen stabilis légtömegben.",
        ],
        answer: "Zivatar felhő más típusú felhőkkel együtt figyelhető meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az inverzió olyan légréteg, amelyben a hőmérséklet …",
        options: [
          "állandó marad a magasság változásával.",
          "nő a magassággal.",
          "1°C/100m-nél nagyobb mértékben nő a magassággal.",
          "1°C/100m-nél nagyobb mértékben csökken a magassággal.",
        ],
        answer: "nő a magassággal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az erősen fejlett Cumulus felhők jelzik …",
        options: [
          "a gyenge látást a talajon.",
          "az atmoszféra instabilitását.",
          "a meleg levegő jelenlétét a magasban.",
          "az alacsony szintű inverzió jelenlétét.",
        ],
        answer: "az atmoszféra instabilitását.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Közelítőleg milyen magas a tropopauza az Egyenlítő környékén?",
        options: ["8 km.", "16 km.", "11 km.", "40 km."],
        answer: "16 km.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A talajfelszín felmelegedése … következménye.",
        options: ["kondenzáció", "besugárzás", "advekció", "konvekció"],
        answer: "besugárzás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely felhőtípushoz kapcsolódnak nagy valószínűséggel záporok?",
        options: [
          "Stratocumulus.",
          "Stratus.",
          "Cumulonimbus.",
          "Nimbostratus.",
        ],
        answer: "Cumulonimbus.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A zivatar fejlődési stádiumai közül melyikre jellemző a kizárólagos leáramlás?",
        options: ["Cu állapot.", "Feloszlási szakasz.", "Kifejlett állapot."],
        answer: "Feloszlási szakasz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyek a zúzmarás jéglerakódás jellemzői?",
        options: [
          "Átlátszó, jégpáncélszerű.",
          "Kristályos szerkezetű, fehér színű.",
          "Vékony, átlátszó réteg.",
        ],
        answer: "Kristályos szerkezetű, fehér színű.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A … hőmérsékleti gradiens kb. 1°C/100 m.",
        options: [
          "nedves adiabatikus",
          "száraz és a nedves adiabatikus",
          "lokális.",
          "száraz adiabatikus",
        ],
        answer: "száraz adiabatikus",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen időjárási körülményeket várhatunk egy instabilitási vonalon?",
        options: [
          "Zivatarokat.",
          "Ködöt.",
          "Intenzív, folyamatos esőt.",
          "Erős forgószeleket, melyek felnyúlnak a magasabb szintekig.",
        ],
        answer: "Zivatarokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan mozognak a légtömegek egy hidegfrontban?",
        options: [
          "A meleg légtömeg a hideg légtömeg alá hatol.",
          "A hideg légtömeg a meleg légtömeg alá hatol.",
          "A hideg légtömeg a meleg légtömeg fölé siklik.",
          "A meleg légtömeg felsiklik a hideg légtömegen.",
        ],
        answer: "A hideg légtömeg a meleg légtömeg alá hatol.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik kijelentés igaz a légtömeg harmatpontjára vonatkoztatva?",
        options: [
          "A légtömeg relatív nedvességének meghatározására alkalmas, ha a léghőmérsékletet nem ismerjük.",
          "A hőmérsékletnél alacsonyabb vagy vele egyenlő lehet.",
          "A légtömeg relatív nedvességének meghatározására alkalmas, ha ismerjük a légnyomást.",
          "A hőmérsékletnél lehet magasabb.",
        ],
        answer: "A hőmérsékletnél alacsonyabb vagy vele egyenlő lehet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik folyamat vezethet Cu és Cb felhők kialakulásához?",
        options: [
          "Konvekció.",
          "Frontális emelés stabilis légrétegben.",
          "Radiáció.",
          "Advekció.",
        ],
        answer: "Konvekció.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A konvekció során kialakuló turbulenciát …",
        options: [
          "termikus turbulenciának nevezzük.",
          "dinamikus turbulenciának nevezzük.",
          "súrlódási turbulenciának nevezzük.",
          "hegyvidéki turbulenciának nevezzük.",
        ],
        answer: "termikus turbulenciának nevezzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mennyi az átlagos hőmérsékleti gradiens a troposzférában az ICAO standard légkör (NEL) szerint számolva?",
        options: ["3°C/100m", "0,56°C/100m", "0,65°C/100m", "1°C/100m."],
        answer: "0,65°C/100m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A NEL-re vonatkozóan melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A közepes tengerszinten 15°C a hőmérséklet és 1013,25 hPa a légnyomás.",
          "A közepes tengerszinten 15°C a hőmérséklet és a hőmérséklet-csökkenés a magassággal 0,56°C/100 m.",
          "A közepes tengerszinten 1013,25 hPa a légnyomás és a hőmérséklet-emelkedés a magassággal 0,65°C/100 m.",
          "A közepes tengerszinten 10°C a hőmérséklet és a hőmérséklet-csökkenés a magassággal 1°C/100 m",
        ],
        answer:
          "A közepes tengerszinten 15°C a hőmérséklet és 1013,25 hPa a légnyomás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen kiváltó okai vannak a zivatarok kialakulásának?",
        options: [
          "Elegendő nedvességtartalom + feláramlás + labilitás.",
          "Cu felhőzet + feláramlás.",
          "Elegendő nedvességtartalom + feláramlás.",
          "Cu felhőzet + nedvességtartalom + inverzió.",
        ],
        answer: "Elegendő nedvességtartalom + feláramlás + labilitás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mik a kisugárzási ködök keletkezési feltételei?",
        options: [
          "Erős talajszél, erős stabilitás, felhőtlen ég, hófelszín.",
          "Erős stabilitás, nagy relatív nedvesség, gyenge talajszél, felhőtlen ég.",
          "Nagy relatív nedvesség, erős talajszél, erős labilitás, hófelszín.",
          "Gyenge talajszél, nagy relatív nedvesség, zárt felhőzet, negatív léghőmérséklet.",
        ],
        answer:
          "Erős stabilitás, nagy relatív nedvesség, gyenge talajszél, felhőtlen ég.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A zivatarok Cu állapotára melyik jelenség a jellemző?",
        options: [
          "Elérheti a sztratoszféra alsó részét.",
          "A felhőben csak feláramlás tapasztalható.",
          "Gyakori felhőn belüli villámlás.",
          "A talajon csapadékhullás kezdődik.",
        ],
        answer: "A felhőben csak feláramlás tapasztalható.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A túlhűlt vízcsepp …",
        options: [
          "fagypont alatti hőmérséklete ellenére folyékony halmazállapotú.",
          "olyan vízcsepp, amelynek túlnyomórésze fagyott.",
          "olyan vízcsepp, amely esése során megfagyott.",
          "apró vízrészecske, melynek hőmérséklete -50°C alatt van.",
        ],
        answer:
          "fagypont alatti hőmérséklete ellenére folyékony halmazállapotú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a szélnyírás kialakulásának feltétele a légkörben?",
        options: [
          "Bárhol a légkörben kialakulhat, ha a szélvektor gradiense nagy.",
          "Zivatarok környezetében alakul ki.",
          "Csak alacsony szinteken alakul ki, ha nagy a hőmérséklet horizontális gradiense.",
        ],
        answer:
          "Bárhol a légkörben kialakulhat, ha a szélvektor gradiense nagy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor indul meg a csapadékhullás a felhőkből?",
        options: [
          "Ha a súlya elég nagy ahhoz, hogy a felhőt létrehozó felszálló légmozgást legyőzze.",
          "Ha a felhő elérte a 2000 m-es magasságot.",
          "Ha a levegő túltelítetté válik a felhőben.",
          "Ha egy átlagos méretű felhőelem a százezerszeresére növekedett.",
        ],
        answer:
          "Ha a súlya elég nagy ahhoz, hogy a felhőt létrehozó felszálló légmozgást legyőzze.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "METEROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Minél nagyobb a nyomásgradiens …",
        options: [
          "az izobárok annál közelebb vannak egymáshoz és annál erősebb a szél.",
          "az izobárok annál távolabb vannak egymástól és annál gyengébb a szél.",
          "az izobárok annál közelebb vannak egymáshoz és annál alacsonyabb a hőmérséklet.",
          "az izobárok annál távolabb vannak egymástól és annál magasabb a hőmérséklet.",
        ],
        answer:
          "az izobárok annál közelebb vannak egymáshoz és annál erősebb a szél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A légnyomás a levegő súlyából származik és a térben minden tetszőleges irányú felületre merőlegesen hat.",
          "A légnyomás a levegő súlyából származik és függőlegesen lefelé hat.",
        ],
        answer:
          "A légnyomás a levegő súlyából származik és a térben minden tetszőleges irányú felületre merőlegesen hat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül a homoszférában melyik gáz van jelen a legkisebb térfogatszázalékban?",
        options: ["Oxigén.", "Argon.", "Neon.", "Nitrogén."],
        answer: "Neon.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A homoszférában a levegő összetétele a következő: …",
        options: [
          "nitrogén 78 térfogat %, oxigén 21 térfogat %, argon 0,1 térfogat %, egyéb gázok 0,9 térfogat%.",
          "nitrogén 0,9 térfogat %, oxigén 78 térfogat %, argon 21 térfogat %, egyéb gázok 0,1 térfogat%.",
          "oxigén 78 térfogat %, nitrogén 21 térfogat %, argon 0,9 térfogat %, egyéb gázok 0,1 térfogat%.",
          "nitrogén 78 térfogat %, oxigén 21 térfogat %, argon 0,9 térfogat %, egyéb gázok 0,1 térfogat%.",
        ],
        answer:
          "nitrogén 78 térfogat %, oxigén 21 térfogat %, argon 0,9 térfogat %, egyéb gázok 0,1 térfogat%.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A sűrűség egységnyi térfogatú közeg súlya.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A homoszférában melyik gáz van jelen a legnagyobb térfogatszázalékban?",
        options: ["Nitrogén.", "Szén-dioxid.", "Oxigén.", "Hélium."],
        answer: "Nitrogén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "Jó közelítéssel a sűrűség 1%-os változását …",
        options: [
          "10°C hőmérséklet- vagy 2 hPa légnyomásváltozás okozza.",
          "2°C hőmérséklet- vagy 10 hPa légnyomásváltozás okozza.",
          "5°C hőmérséklet- vagy 1 hPa légnyomásváltozás okozza.",
          "1°C hőmérséklet- vagy 5 hPa légnyomásváltozás okozza.",
        ],
        answer: "2°C hőmérséklet- vagy 10 hPa légnyomásváltozás okozza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A vízgőz mennyisége a légkörben …",
        options: [
          "0,1 és 0,4 térfogat % között változik.",
          "0 és 4 térfogat % között változik.",
          "0,4 térfogat %-ban jelen.",
          "4 térfogat %-ban jelen.",
        ],
        answer: "0 és 4 térfogat % között változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A NEL szerint a sűrűség a magassággal …",
        options: [
          "egyenesen arányos.",
          "az alsó rétegekben valamivel lassabban csökken, mint a nagyobb magasságokban.",
          "közel exponenciálisan csökken.",
          "Pontosan nem lehet megmondani, függ a hőmérséklettől is.",
        ],
        answer: "közel exponenciálisan csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mekkora a hőmérséklet 9000 méter magasságban a NEL adatai szerint.",
        options: ["-43,5°C.", "-37°C.", "-11°C.", "-4,5°C."],
        answer: "-43,5°C.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A troposzférában a hőmérsékleti gradiens …",
        options: ["6,5°C/100 m.", "6,5°C/1000 m.", "6,5°C/10 km."],
        answer: "6,5°C/1000 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A NEL szerint a tengerszinten mért légnyomás …",
        options: [
          "1013,25 hPa, azaz 29,92 Hginch.",
          "1025,13 hPa, azaz 29,92 Hginch.",
          "1025,13 hPa, azaz 29,29 Hginch.",
          "1013,25 hPa, azaz 29,29 Hginch.",
        ],
        answer: "1013,25 hPa, azaz 29,92 Hginch.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A sűrűség mértékegysége: … A fajsúly mértékegysége: …",
        options: [
          "N/m3 – kg/m3",
          "kg/m2 – N/m2",
          "kg/m3 – N/m3",
          "N/kg – kg/cm3",
        ],
        answer: "kg/m3 – N/m3",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A szén-dioxid a légkörben átlagosan …",
        options: [
          "0,1 térfogat %-ban jelen.",
          "3 térfogat %-ban jelen.",
          "0,03 térfogat %-ban jelen.",
          "1 térfogat %-ban jelen.",
        ],
        answer: "0,03 térfogat %-ban jelen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A NEL nem veszi figyelembe a levegő páratartalmát.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik egyenlőség igaz?",
        options: ["ρ ∙ V = m", "ρ = G / V", "ρ = V / G", "V ∙ m = ρ"],
        answer: "ρ ∙ V = m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-72",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A száraz levegő sűrűsége nagyobb.",
          "A nedves levegő sűrűsége nagyobb.",
          "A levegő sűrűségét a páratartalom nem befolyásolja.",
        ],
        answer: "A száraz levegő sűrűsége nagyobb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-73",
        subtopic: "LÉGKÖR",
        difficulty: "easy",
        question: "A NEL szerint mekkora a légnyomás 5500 m magasságban?",
        options: [
          "kb. 500 hPa.",
          "kb. 600 hPa.",
          "kb. 800 hPa.",
          "Pontosan nem lehet megmondani, függ a hőmérséklettől is.",
        ],
        answer: "kb. 500 hPa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-74",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A légköri nyomás",
        options: [
          "a magassággal emelkedik",
          "alacsonyabb magasságban meredekebben csökken egységnyi magasságváltozásra, mint nagy magasságban",
          "a magassággal egyenes arányban csökken",
          "Alacsonyabb magasságban lassabban csökken egységnyi magasságváltozásra, mint nagy magasságban",
        ],
        answer:
          "alacsonyabb magasságban meredekebben csökken egységnyi magasságváltozásra, mint nagy magasságban",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-75",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Bármely magasságon biztosított az életbenmaradás, ha",
        options: [
          "elegendõ az oxigén,a nyomás és a hõmérséklet",
          "legalább 21% áll rendelkezésre a belélegzett levegõben",
          "biztosított a túlnyomásos lélegeztetés az adott magasságban",
          "a kabinhõmérséklet nem süllyed 10°C alá",
        ],
        answer: "elegendõ az oxigén,a nyomás és a hõmérséklet",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-76",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A kimerültség és az állandó koncentráció",
        options: [
          "15.000 ft alatt repülve növeli a hipoxiás tûrõképességet",
          "egyáltalán nem hat a hipoxiára",
          "növeli a hipoxiás tûrõképességet",
          "csökkenti a hipoxiás tûrõképességet",
        ],
        answer: "csökkenti a hipoxiás tûrõképességet",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-77",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az atmoszféra a következõ összetevõket tartalmazza",
        options: [
          "78% nitrogén, 21% oxigén, &lt;0,03% szén-dioxid, egyéb gázok",
          "78% nitrogén, 21% oxigén, &lt;1% szén-monoxid, egyéb gázok",
          "78% hélium, 21% oxigén, &lt;1% szén-monoxid, egyéb gázok",
          "78% hélium, 21% oxygen, &lt;0,03% szén-dioxi, egyéb gázok",
        ],
        answer: "78% nitrogén, 21% oxigén, &lt;0,03% szén-dioxid, egyéb gázok",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-78",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A föld légkörét az egyes gázok különbözõ koncentrációja alkotja. Párosítsd a&lt;br&gt;következõket:&lt;br&gt;1 nitrogén A 0,03%&lt;br&gt;2 oxigén B 0,92%&lt;br&gt;3 széndioxid C 20,95%&lt;br&gt;4 nemes gázok D 78,10%",
        options: [
          "1C, 2B, 3A, 4D",
          "1B, 2A, 3D, 4C",
          "1D, 2C, 3A, 4B",
          "1D, 2C, 3B, 4A",
        ],
        answer: "1D, 2C, 3A, 4B",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-79",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az oxigén térfogat-százaléka a légkörben 21%, mely:",
        options: [
          "csökken a magasság növekedésével",
          "a hagyományos repülõgépek számára elérhetõ magasságban állandó",
          "növekszik a magasság növekedésével",
          "az aktuális légnyomás függvénye",
        ],
        answer:
          "a hagyományos repülõgépek számára elérhetõ magasságban állandó",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-80",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mely rétegbe koncentrálódik a légköri nedvességtartalom (vízgõztartalom) legnagyobb része?",
        options: [
          "Troposzféra.",
          "Tropopauza.",
          "Sztratoszféra.",
          "Sztratopauza.",
        ],
        answer: "Troposzféra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-81",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mit kell még tudni ahhoz, hogy a QNH-ból kiszámítsuk a QFE-t?",
        options: [
          "A repülõtér tengerszint feletti magasságát (elevation-jét) és a léghõmérsékletet a közepes tengerszinten (MSL-en).",
          "A repülõtér tengerszint feletti magasságát (elevation-jét).",
          "A léghõmérsékletet a repülõtéren.",
          "A repülõtér tengerszint feletti magasságát (elevation-jét) és a léghõmérsékletet a repülõtéren.",
        ],
        answer: "A repülõtér tengerszint feletti magasságát (elevation-jét).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-82",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A 'scattered' szó a rendszeres METAR jelentésekben milyen felhõfedettséget jelent?",
        options: [
          "Nincs felhõ a talajtól 5000 láb magasságig.",
          "Az ég teljesen borult. (8 okta).",
          "több , mint fél de kevesebb, mint a 'borult' (5-7 okta).",
          "fél vagy annál kevesebb (3-4 okta).",
        ],
        answer: "fél vagy annál kevesebb (3-4 okta).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-83",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan jelölik a látástávolságot a rendszeres METAR táviratokban?",
        options: [
          "1500 m-ig méterben, felette km-ben.",
          "5000 m-ig méterben, felette km-ben.",
          "lábban és tengeri mérföldben.",
          "csak tengeri mérföldben.",
        ],
        answer: "5000 m-ig méterben, felette km-ben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-84",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan nevezzük a troposzféra és a sztratoszféra közötti határoló felületet?",
        options: ["Tropopauza.", "Ionoszféra.", "Sztratopauza.", "Atmoszféra."],
        answer: "Tropopauza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-85",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Minden esetben képzõdik felhõ, köd vagy harmat, ha:",
        options: [
          "vízgõz van jelen.",
          "a vízgõz kicsapódik.",
          "a relatív nedvesség eléri a 98%-ot.",
          "a hõmérséklet és a harmatpont értéke közel azonos.",
        ],
        answer: "a vízgõz kicsapódik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-86",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mely folyamat vezethet egy légrétegben CU és CB felhõk kifejlõdéséhez?",
        options: [
          "Konvekció.",
          "Radiáció (kisugárzás).",
          "Leszüremkedés (zsugorodás).",
          "Frontális emelés stabil légrétegben.",
        ],
        answer: "Konvekció.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-87",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi felhõfajták közül melyek utalnak instabil légköri viszonyokra?",
        options: ["CU, CB.", "ST, CS.", "SC, NS.", "CI, SC."],
        answer: "CU, CB.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-88",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mérsékelt szélességeken az alábbi felhõk közül melyekre mondjuk, hogy középmagas szintû felhõk?",
        options: ["CS, ST.", "CI, CC.", "SC, NS.", "AS, AC."],
        answer: "AS, AC.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-89",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi(k) a fõ alkotóeleme(i) a magasszintû felhõknek?",
        options: [
          "Jégkristályok.",
          "Túlhûlt vízcseppek.",
          "Vízcseppek.",
          "Vízgõz.",
        ],
        answer: "Jégkristályok.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-90",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik felhõ terjed ki több szintre (értsd ezalatt: a troposzféra alsó-, középsõ-, felsõ régióját)?",
        options: ["Stratus.", "Nimbostratus.", "Altocumulus.", "Cirrus."],
        answer: "Nimbostratus.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-91",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik felhõfajta az, amelyik nagy valószínûséggel ad intenzív csapadékot?",
        options: ["NS.", "CS.", "SC.", "ST."],
        answer: "NS.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-92",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mik lesznek a jellemzõi a talajszélnek egy olyan területen, ahol az izobárok az idõjárási térképen nagyon közel vannak egymáshoz?",
        options: [
          "Erõs lesz, és az izobárokkal párhuzamosan fog fújni.",
          "Nagyon gyenge, de lökéses lesz, és átfúj az izobárokon.",
          "Erõs lesz, és átfúj az izobárokon.",
          "Mérsékelt lesz, és párhuzamosan fog fújni az izobárokkal.",
        ],
        answer: "Erõs lesz, és átfúj az izobárokon.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-93",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mely erõk egyensúlya valósul meg a geosztrofikus szélben?",
        options: [
          "Nyomásgradiens erõ, Coriolis erõ.",
          "Súrlódási erõ, nyomásgradiens erõ, Coriolis erõ.",
          "Nyomásgradiens erõ, Coriolis erõ, centrifugális erõ.",
          "Nyomásgradiens erõ, centrifugális erõ, súrlódási erõ.",
        ],
        answer: "Nyomásgradiens erõ, Coriolis erõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-94",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A levegõ és a talaj közötti súrlódás az északi féltekén a következõket eredményezi:",
        options: [
          "közeledve a talajfelszínhez a szél jobbra fordul, és sebessége csökken.",
          "közeledve a talajfelszínhez a szél balra fordul, és sebessége nõ.",
          "közeledve a talajfelszínhez a szél balra fordul, és sebessége csökken.",
          "közeledve a talajfelszínhez a szél jobbra fordul, és sebessége nõ.",
        ],
        answer:
          "közeledve a talajfelszínhez a szél balra fordul, és sebessége csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-95",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A napnak, vagy éjnek mely idõszakában fordul elõ legvalószínûbben kisugárzási (radiációs) köd?",
        options: [
          "Röviddel napfelkelte után.",
          "Napnyugtakor.",
          "Késõ este.",
          "Röviddel éjfél után.",
        ],
        answer: "Röviddel napfelkelte után.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-96",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen szélviszonyok kedvezõek a köd keletkezéséhez, közvetlenül hajnal elõtt, egy repülõtéren, ahol a hõmérséklet 15 °C, és a harmatpont 14 °C?",
        options: [
          "Szélcsend.",
          "Északi, 10 kt.",
          "Nyugati, 10 kt.",
          "Keleti, 10 kt.",
        ],
        answer: "Szélcsend.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-97",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi idõjárási feltételek közül melyik kedvez a kisugárzási (radiációs) köd kialakulásának?",
        options: [
          "Gyenge szél, kevés felhõ, vagy felhõtlen ég, nedves levegõ.",
          "Gyenge szél, kiterjedt felhõzet, száraz levegõ.",
          "Gyenge szél, kiterjedt felhõzet, nedves levegõ.",
          "Erõs szél, kevés felhõ, vagy felhõtlen ég, nedves levegõ.",
        ],
        answer: "Gyenge szél, kevés felhõ, vagy felhõtlen ég, nedves levegõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-98",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A következõ feltételek közül melyikkel találkozik legvalószínûbben, amikor egy aktív melegfrontot megközelít közepes, illetve alacsony repülési magasságon?",
        options: [
          "Heves zivatarok alacsony magasságon.",
          "Alacsony felhõalap és rossz látás.",
          "Extrém erõs turbulencia és gyakori lecsapó villámok (cloud-to-ground villámok).",
          "Magas felhõalap, jó talaj-látás és izolált zivatarok.",
        ],
        answer: "Alacsony felhõalap és rossz látás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-99",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen felhõfajta jellemzi leginkább azt a térséget, ahol meleg légtömeg felsiklik hideg légtömegen.",
        options: ["Cumulus.", "Nimbostratus.", "Altostratus.", "Cumulonimbus."],
        answer: "Nimbostratus.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-100",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hol találjuk a leghidegebb levegõt egy hideg okklúziós front térségében?",
        options: [
          "A front mögött.",
          "A front elõtt.",
          "A talajon a frontvonalnál.",
          "Az okklúziós pontban.",
        ],
        answer: "A front mögött.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-101",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Általában melyik front-típus mozgása a leggyorsabb?",
        options: [
          "Hidegfront.",
          "Melegfront.",
          "Hideg okklúziós front.",
          "Meleg okklúziós front.",
        ],
        answer: "Hidegfront.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-102",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Közép-Európában mikor van a legnagyobb valószínûsége a meleg levegõ feláramlása következtében kialakuló zivataroknak (hõzivataroknak)?",
        options: [
          "Korán reggel.",
          "Éjfél körül.",
          "A délután középsõ idõszakában.",
          "Délelõtt.",
        ],
        answer: "A délután középsõ idõszakában.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-103",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szárazföld felett, az alsóbb légrétegekben mi a meteorológiai elõfeltétele annak, hogy zivatarfelhõk keletkezzenek feláramlás folytán?",
        options: [
          "Magas léghõmérséklet, magas légnedvesség.",
          "Magas légnyomás (&gt; 1013 hPa), magas léghõmérséklet.",
          "Alacsony léghõmérséklet, alacsony légnedvesség.",
          "Zsugorodás (leszüremkedés), inverzió.",
        ],
        answer: "Magas léghõmérséklet, magas légnedvesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-104",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a jelentése a 'BKN' rövidítésnek?",
        options: ["5 - 7 okta.", "3 - 4 okta.", "6 - 8 okta.", "8 okta."],
        answer: "5 - 7 okta.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-105",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(Ehhez a kérdéshez használja az 050-2055A mellékletet!) A hidegfrontot az alábbi szám jelöli:",
        options: ["1", "2", "3", "4"],
        answer: "2",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-106",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik felhõfajta nyúlhat bele a sztratoszférába?Az alábbiak közül melyik felhõfajta nyúlhat bele a sztratoszférába?",
        options: [
          "Cumulonimbus.",
          "Cirrostratus.",
          "Altocumulus.",
          "Altostratus.",
        ],
        answer: "Cumulonimbus.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-107",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbiak közül melyik állítás igaz a tropopauzára?",
        options: [
          "Erõs függõleges hõmérsékleti gradienst jelez.",
          "Definició szerint egy izoterm réteg.",
          "Elválasztja a troposzférát a sztratoszférától.",
          "Definició szerint egy inverziós réteg.",
        ],
        answer: "Elválasztja a troposzférát a sztratoszférától.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-108",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mely pontokat kötik össze az izobárok az idõjárási talajtérképen?",
        options: [
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre (a közepes tengerszintre) vonatkozó légnyomás-értékek azonosak.",
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkozó léghõmérséklet-értékek azonosak.",
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkozó szélsebesség-értékek azonosak.",
          "Az azonos relatív nyomásmagasságok pontjait.",
        ],
        answer:
          "Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre (a közepes tengerszintre) vonatkozó légnyomás-értékek azonosak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-109",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szabvány szerint két FL között a szükséges elkülönítés: 1000 ft függõleges térköz. Hideg advekció esetén (ISA -15°C) milyen a valódi függõleges térköz?",
        options: [
          "1000 ft marad.",
          "Kevesebb, mint 1000 ft.",
          "Több, mint 1000 ft.",
          "A QNH ismerete nélkül nem lehet meghatározni.",
        ],
        answer: "Kevesebb, mint 1000 ft.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-110",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi körülmények közül legvalószínûbben melyik vezet a radiációs (kisugárzási) köd feloszlásához?",
        options: [
          "A szélsebesség markáns növekedése a talajközelben.",
          "A szélsebesség markáns csökkenése közel a talajhoz.",
          "A talaj lehûlése az éjszakai kisugárzás miatt.",
          "Egy magasnyomású terület felépülése, mely süllyedõ légtömeget és ezzel kapcsolódó adiabatikus melegedést eredményez.",
        ],
        answer: "A szélsebesség markáns növekedése a talajközelben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-111",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi folyamatok közül legvalószínûbben melyik vezet advektív köd képzõdéshez?",
        options: [
          "Száraz, meleg levegõ mozog hideg talajfelszín felett.",
          "Száraz, hideg levegõ mozog meleg talajfelszín felett.",
          "Nedves, hideg levegõ mozog meleg talajfelszín felett.",
          "Nedves, meleg levegõ mozog hideg talajfelszín felett.",
        ],
        answer: "Nedves, meleg levegõ mozog hideg talajfelszín felett.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-112",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan alakul ki az ónosesõ?",
        options: [
          "Esõ hullik hideg talajra, és azután megfagy.",
          "Esõ hullik át olyan talajmenti levegõrétegen, melyben a hõmérséklet 0°C alatt van.",
          "A talajmenti levegõrétegen áthulló dara-szemcsék megolvadnak.",
          "A talajmenti levegõrétegen áthulló jégkristályok megolvadnak.",
        ],
        answer:
          "Esõ hullik át olyan talajmenti levegõrétegen, melyben a hõmérséklet 0°C alatt van.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-113",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik felhõfajta produkál jégesõt?",
        options: ["CB", "NS", "CS", "AC"],
        answer: "CB",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-114",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik idõjárási helyzetben találkozhat ónos esõvel?",
        options: [
          "Hidegfront elõtt télen.",
          "Melegfront elõtt télen.",
          "Melegfront mögött nyáron.",
          "Hidegfront elõtt nyáron.",
        ],
        answer: "Melegfront elõtt télen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-115",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan mozognak a légtömegek egy melegfrontban?",
        options: [
          "A meleg légtömeg felsiklik a hideg légtömegre.",
          "A hideg légtömeg felsiklik a meleg légtömegen.",
          "A hideg légtömeg a meleg légtömeg alá csúszik",
          "A meleg légtömeg a hideg légtömeg alá csúszik.",
        ],
        answer: "A meleg légtömeg felsiklik a hideg légtömegre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-116",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen típusú csapadékot vár egy aktív, instabil hidegfronton?",
        options: [
          "Záporokat, melyek zivatarokhoz kapcsolódnak.",
          "Ónos esõt.",
          "Gyengétõl a közepesig intenzítású folytonos esõt.",
          "Szitálást.",
        ],
        answer: "Záporokat, melyek zivatarokhoz kapcsolódnak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-117",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan mozognak a légtömegek egy hidegfrontban?",
        options: [
          "A hideg légtömeg a meleg légtömeg fölé siklik.",
          "A meleg légtömeg felsiklik a hideg légtömegen.",
          "A hideg légtömeg a meleg légtömeg alá hatol.",
          "A meleg légtömeg a hideg légtömeg alá hatol.",
        ],
        answer: "A hideg légtömeg a meleg légtömeg alá hatol.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-118",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A polárfronti ciklon melyik fõ irányba mozog?",
        options: [
          "A polárfront mentén kelet felé.",
          "A polárfront mentén nyugat felé.",
          "A polárfronton keresztül észak felé.",
          "A polárfronton keresztül dél felé.",
        ],
        answer: "A polárfront mentén kelet felé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-119",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen idõjárási körülményeket várna egy instabilitási vonalon (squall line-on)?",
        options: [
          "Zivatarokat.",
          "Intenzív, folyamatos esõt.",
          "Ködöt.",
          "Erõs forgószeleket, melyek felnyúlnak a magasabb szintekig.",
        ],
        answer: "Zivatarokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-120",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mennyi közelítõleg egy microburst maximális átmérõje?",
        options: ["4 km", "400 m", "20 km", "50 km"],
        answer: "4 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-121",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a trend forecast?",
        options: [
          "Repülõtéri elõrejelzés, érvényessége 9 óra.",
          "Leszállási elõrejelzés, melyet a METAR illetve SPECI távirathoz csatolnak; érvényessége 2 óra.",
          "Útvonal elõrejelzés, érvényessége 24 óra.",
          "Egy rendszeres jelentés.",
        ],
        answer:
          "Leszállási elõrejelzés, melyet a METAR illetve SPECI távirathoz csatolnak; érvényessége 2 óra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-122",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent a 'broken (BKN)'' kifejezés?",
        options: [
          "Az égnek 5-7 nyolcada felhõvel fedett.",
          "Az égnek 3-4 nyolcada felhõvel fedett.",
          "Az égnek 3-5 nyolcada felhõvel fedett.",
          "Nincs jelentõs felhõfedettség.",
        ],
        answer: "Az égnek 5-7 nyolcada felhõvel fedett.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-123",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a microburst?",
        options: [
          "Egy koncentrált nagy sebességû leáramlás, melyben a hõmérséklet alacsonyabb, mint a környezõ levegõben.",
          "Egy koncentrált nagy sebességû leáramlás, melyben a hõmérséklet magasabb, mint a környezõ levegõben.",
          "Egy extrém erõs széllökés a trópusi forgóviharban.",
          "Egy kicsiny alacsony nyomású rendszer, ahol a szél nagyon nagy sebességgel cirkulál.",
        ],
        answer:
          "Egy koncentrált nagy sebességû leáramlás, melyben a hõmérséklet alacsonyabb, mint a környezõ levegõben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-124",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A troposzféra vastagsága változik a",
        options: [
          "a szél függvényében.",
          "a Föld forgása miatt.",
          "földrajzi hosszúsággal.",
          "földrajzi szélességgel.",
        ],
        answer: "földrajzi szélességgel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-125",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a légtömegek elrendezõdése a hideg okklúziós frontban?",
        options: [
          "A leghidegebb légtömeg a frontvonal mögött van, a kevésbé hideg elõtte. A meleg légtömeg a magasban van (nem érinti a talajt).",
          "A leghidegebb légtömeg a frontvonal elõtt van, a kevésbé hideg mögötte. A meleg légtömeg a magasban van (nem érinti a talajt).",
          "A leghidegebb légtömeg a frontvonal elõtt van, a meleg légtömeg mögötte. A kevésbé hideg a magasban van (nem érinti a talajt).",
          "A leghidegebb légtömeg a frontvonal mögött van, a meleg légtömeg elõtte. A kevésbé hideg a magasban van (nem érinti a talajt).",
        ],
        answer:
          "A leghidegebb légtömeg a frontvonal mögött van, a kevésbé hideg elõtte. A meleg légtömeg a magasban van (nem érinti a talajt).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-126",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A legvalószínübb oka a kisugárzási (radiációs) köd feloszlásának, vagy alacsony stratus felhõbe történõ átalakulásának:",
        options: [
          "a fokozatosan stabillá váló légkör.",
          "a talajszél megerõsödése.",
          "a talajfelszín hûlése.",
          "egy alacsony szintû hõmérsékleti inverzió kialakulása.",
        ],
        answer: "a talajszél megerõsödése.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-127",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a különbség a radiációs, és az advekciós köd között?",
        options: [
          "A radiációs köd az éjszakai lehûlés folytán, az advektív köd pedig a nappali lehûlés folytán jön létre.",
          "Radiációs köd csak talajon, advektív köd pedig csak tengeren képzõdik.",
          "A radiációs köd a talajfelszín lehûlése miatt keletkezik, éjszaka, gyenge szélben, vagy szélcsendben. Az advekciós köd akkor jön létre, ha meleg, nedves levegõ áramlik hideg felszín fölött.",
          "A radiációs köd a talajfelszín lehûlése miatt keletkezik, szélcsendben. Az advektív köd párolgás következtében keletkezik a tenger fölött.",
        ],
        answer:
          "A radiációs köd a talajfelszín lehûlése miatt keletkezik, éjszaka, gyenge szélben, vagy szélcsendben. Az advekciós köd akkor jön létre, ha meleg, nedves levegõ áramlik hideg felszín fölött.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-128",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik nyomást deffiniáljuk QFE-ként?",
        options: [
          "A repülõtér szintjén (a repülõtéri elevation- értéken) uralkodó légnyomást.",
          "A magasságmérõn beállított légnyomást.",
          "Az aktuális léghõmérséklet segítségével tengrszintre átszámított légnyomást.",
          "A Nemzetközi Egyezményes Légkör (ISA) hõmérsékletadata segítségével tengrszintre átszámított légnyomást.",
        ],
        answer:
          "A repülõtér szintjén (a repülõtéri elevation- értéken) uralkodó légnyomást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-129",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Növekvõ magassággal hogyan változik a hõmérséklet a Nemzetközi Egyezményes Légkörben (ISA-ban) a tropopauza alatt?",
        options: [
          "Nõ.",
          "Csökken.",
          "Kezdetben nõ, és a magasabb rétegekben csökken.",
          "Állandó marad.",
        ],
        answer: "Csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-130",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mennyi a függõleges hõmérsékleti gradiens 11 km-ig a Nemzetközi Egyezményes Légkörben (ISA-ban)?",
        options: [
          "6,5°C per 1000 m",
          "4,5°C per 1000 m",
          "3°C per 1000 m",
          "2°C per 1000 m",
        ],
        answer: "6,5°C per 1000 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-131",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy emelési folyamaton (triggeren) kívül milyen két másik feltételre van szükség a zivatar kialakulásához?",
        options: [
          "Instabil légállapot és alacsony nedvességtartalom.",
          "Stabil légállapot és alacsony nedvességtartalom.",
          "Stabil légállapot és magas nedvességtartalom.",
          "Instabil légállapot és magas nedvességtartalom.",
        ],
        answer: "Instabil légállapot és magas nedvességtartalom.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-132",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen típusú köd jön létre legvalószínûbben sík vidék fölött, derült éjszakán, szélcsendben, vagy gyenge szelek esetén?",
        options: [
          "Advekciós.",
          "Kisugárzási (radiációs).",
          "Párolgási.",
          "Orografikus.",
        ],
        answer: "Kisugárzási (radiációs).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-133",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Legvalószínübben melyik környezetben a legnagyobb a repülõgép-sárkányra lerakódó jég növekedési rátája?",
        options: [
          "Stratus felhõkben.",
          "Cirrus felhõkben.",
          "Ónos esõben.",
          "Havazásban.",
        ],
        answer: "Ónos esõben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-134",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Kizárólag folyamatos feláramlás van a zivatarfelhõben",
        options: [
          "a cumulus életszakaszban.",
          "a kifejlett életszakaszban.",
          "a feloszló életszakaszban.",
          "azon idõszakokban, amikor csapadék hullik.",
        ],
        answer: "a cumulus életszakaszban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-135",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A zivatarok a legnagyobb intenzítást",
        options: [
          "azon idõszakban érik el, amikor nem hullik csapadék.",
          "a feloszló életszakaszban érik el.",
          "a cumulus életszakaszban érik el.",
          "a kifejlett életszakaszban érik el.",
        ],
        answer: "a kifejlett életszakaszban érik el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-136",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "500 m-el a tengerszint felett +15 °C-ot mérnek. Ha a függõleges hõmérsékleti gradiens a standard atmoszféra szerinti, mennyi lesz a hõmérséklet egy hegy csúcsán, melynek tengerszint feletti magassága 2500 m?",
        options: ["-2°C", "0°C", "+2°C", "+4°C"],
        answer: "+2°C",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-137",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen szakkifejezést használunk, amikor a magasság növekedésével nõ a hõmérséklet?",
        options: [
          "Inverzió.",
          "Zsugorodás (leszüremkedés).",
          "Adiabatikus állapot.",
          "Advekció.",
        ],
        answer: "Inverzió.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-138",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mennyi közelítõleg egy 25 csomós szél km/ó-ban kifejezett értéke?",
        options: ["35 km/h", "45 km/h", "55 km/h", "60 km/h"],
        answer: "45 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-139",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy légtömeg harmatpontjára vonatkozó alábbi állítások közül melyik igaz?",
        options: [
          "Az vagy egyenlõ a légtömeg hõmérsékletével, vagy annál alacsonyabb érték.",
          "Az lehet magasabb érték, mint a légtömeg hõmérséklete.",
          "A légtömeg harmatpontja - a légnyomás adattal együtt - lehetõvé teszi a légtömeg relatív nedvességének kiszámítását.",
          "A légtömeg harmatpontja akkor is elegendõ adat a légtömeg relatív nedvességének kiszámításához, ha a hõmérséklet ismeretlen.",
        ],
        answer:
          "Az vagy egyenlõ a légtömeg hõmérsékletével, vagy annál alacsonyabb érték.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-140",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbi felhõfajták közül melyik a magasszintû?",
        options: ["SC", "CI", "AS", "CU"],
        answer: "CI",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-141",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbi felhõfajták közül melyik a középmagas szintû?",
        options: ["AS", "CS", "ST", "SC"],
        answer: "AS",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-142",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi feltételek közül melyiknél várható legvalószínûbben kisugárzási (radiációs) köd keletkezése?",
        options: [
          "Nagyon száraz a levegõ.",
          "A talajszél erõs.",
          "Kevés a felhõ, vagy nincs.",
          "Nagyon alacsony a hõmérséklet.",
        ],
        answer: "Kevés a felhõ, vagy nincs.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-143",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az 'SCT' rövidítés jelentése?",
        options: ["1 - 2 okta.", "3 - 4 okta.", "5 - 7 okta.", "1 - 4 okta."],
        answer: "3 - 4 okta.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-144",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A troposzféra",
        options: [
          "az atmoszférának a tropopauza alatti része.",
          "az atmoszférának a sztratoszféra feletti része.",
          "határréteg a mezoszféra és a termoszféra között.",
          "határréteg a sztratoszféra és a mezoszféra között.",
        ],
        answer: "az atmoszférának a tropopauza alatti része.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-145",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Nemzetközi Egyezményes Légkörben (ISA-ban) a 100 méter magasságnövekedéshez tartozó hõmérsékletcsökkenés 11000 m alatt:",
        options: ["változó", "0,5°C", "0,65°C", "1°C"],
        answer: "0,65°C",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-146",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az inverzió olyan légréteg, melyben a hõmérséklet",
        options: [
          "nõ a magassággal.",
          "állandó marad a magasság változásakor.",
          "1°C/100m-nél nagyobb mértékben nõ a magassággal.",
          "1°C/100m-nél nagyobb mértékben csökken a magassággal.",
        ],
        answer: "nõ a magassággal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-147",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az izotermia olyan légréteg, melyben a hõmérséklet",
        options: [
          "állandó marad a magasság változásakor.",
          "nõ a magassággal.",
          "csökken a magassággal, állandó arány szerint.",
          "nõ a magassággal, állandó arány szerint.",
        ],
        answer: "állandó marad a magasság változásakor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-148",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy légtömeget stabilnak neveznek, ha",
        options: [
          "benne a (környezeti) függõleges hõmérsékleti gradiens magas érték, és a légáramlásoknak kicsi a függõleges elmozdulása.",
          "a nyomás az adott területen állandó.",
          "a hõmérséklet az adott légtömegben gyorsan csökken a magasság növekedésével.",
          "benne az emelkedõ levegõ függõleges mozgása egyre gyengül, és végül megszûnik.",
        ],
        answer:
          "benne az emelkedõ levegõ függõleges mozgása egyre gyengül, és végül megszûnik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-149",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Nemzetközi Egyezményes Légkörben (ISA-ban) a hõmérséklet csökkenése a magassággal 11 km alatt",
        options: [
          "0,5°C per 100m",
          "0,6°C per 100m",
          "0,65°C per 100m",
          "1°C per 100m",
        ],
        answer: "0,65°C per 100m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-150",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Nemzetközi Egyezményes Légkörre (ISA-ra) vonatkozólag, melyik állítás korrekt?",
        options: [
          "Az MSL-en (közepes tengerszinten) 15°C a hõmérséklet, és 1013,25 hPa a nyomás.",
          "Az MSL-en (közepes tengerszinten) 15°C a hõmérséklet, és a hõmérséklet-csökkenés a magassággal 1°C per 100m.",
          "Az MSL-en (közepes tengerszinten) 10°C a hõmérséklet, és a hõmérséklet-csökkenés a magassággal 1°C per 100m.",
          "Az MSL-en (közepes tengerszinten) a nyomás 1013,25 hPa, és a hõmérséklet-csökkenés a magassággal 1°C per 100m.",
        ],
        answer:
          "Az MSL-en (közepes tengerszinten) 15°C a hõmérséklet, és 1013,25 hPa a nyomás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-151",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A légnyomásra vonatkozó alábbi állítások közül melyik igaz?",
        options: [
          "A légnyomás csökken a magassággal.",
          "A légnyomás magasabb télen, mint nyáron.",
          "A légnyomás magasabb éjszaka, mint nappal.",
          "A légnyomás mindig 1 hPa/ 8 m aránnyt tartva csökken a magassággal.",
        ],
        answer: "A légnyomás csökken a magassággal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-152",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbiak közül melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A QNH mindig nagyobb a QFE-nél.",
          "A QNH mindig kisebb a QFE-nél.",
          "A QNH lehet egyenlõ a QFE-vel.",
          "A QNH mindig egyenlõ a QFE-vel.",
        ],
        answer: "A QNH lehet egyenlõ a QFE-vel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-153",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A QNH lehet alacsonyabb, és lehet magasabb érték is, mint 1013,25 hPa.",
          "A QNH nem lehet 1013,25 hPa.",
          "A QNH bármely idõpontban kevesebb, mint 1013,25 hPa.",
          "A QNH csak az MSL-en (közepes tengerszinten) fekvõ repülõtéren veheti fel az 1013,25 hPa értéket.",
        ],
        answer:
          "A QNH lehet alacsonyabb, és lehet magasabb érték is, mint 1013,25 hPa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-154",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor a barometrikus magasságmérõ nyomásskáláján egy repülõtér QNH-ja van beállítva, a barometrikus magasságmérõ",
        options: [
          "a leszállás pillanatában a repülõtér közepes tengerszint feletti magasságát (elevation-jét) mutatja.",
          "által mutatott adat a leszállás pillanatában zéró.",
          "a leszállás pillanatában a repülõtér közepes tengerszint feletti magasságát (elevation-jét) mutatja, de csakk akkor, ha az aktuális légkör adatai megegyeznek a Nemzetközi Egyezményes Légkör (ISA) adataival.",
          "által mutatott adat a leszállás pillanatában zéró, de csakk akkor, ha az aktuális légkör adatai megegyeznek a Nemzetközi Egyezményes Légkör (ISA) adataival.",
        ],
        answer:
          "a leszállás pillanatában a repülõtér közepes tengerszint feletti magasságát (elevation-jét) mutatja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-155",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az advekció",
        options: [
          "a levegõ horizontális mozgása.",
          "a levegõ vertikális mozgása.",
          "nem más, mint zsugorodás (leszüremkedés).",
          "azonos a konvekcióval.",
        ],
        answer: "a levegõ horizontális mozgása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-156",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az emelkedõ levegõ hûl, mivel",
        options: [
          "összehúzódik.",
          "nedvesebbé válik.",
          "a környezõ levegõ hidegebb a magasabb szinteken.",
          "terjeszkedik.",
        ],
        answer: "terjeszkedik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-157",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A különbség a hõmérséklet és a harmatpont között nagyobb",
        options: [
          "száraz levegõben.",
          "nedves levegõben.",
          "magas hõmérsékletû levegõben.",
          "alacsony hõmérsékletû levegõben.",
        ],
        answer: "száraz levegõben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-158",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A harmatpont",
        options: [
          "mindig alacsonyabb, mint a levegõ hõmérséklete.",
          "megegyezhet a levegõ hõmérsékletével.",
          "mindig magasabb, mint a levegõ hõmérséklete.",
          "nem lehet egyenlõ a levegõ hõmérsékletével.",
        ],
        answer: "megegyezhet a levegõ hõmérsékletével.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-159",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A túlhûlt vízcsepp",
        options: [
          "a fagypont alatti hõmérséklet ellenére folyékony halmazállapotú.",
          "olyan vízcsepp, amelynek túlnyomórésze fagyott.",
          "apró vízrészecske, melynek hõmérséklete -50°C alatt van.",
          "egy olyan vízcsepp, amely esése során megfagyott.",
        ],
        answer:
          "a fagypont alatti hõmérséklet ellenére folyékony halmazállapotú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-160",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A süllyedõ (leáramló) levegõ általában felhõmentes, mivel a lefelé áramló levegõ",
        options: [
          "vízgõzt veszít.",
          "a kitágulás (expanzió) miatt melegszik.",
          "melegebb rétegekbe ér.",
          "az összenyomódás (kompresszió) miatt melegszik.",
        ],
        answer: "az összenyomódás (kompresszió) miatt melegszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-161",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbiak közül mellyek középmagas szintû felhõ(k)?",
        options: [
          "Altostratus és altocumulus.",
          "Cirrocumulus és cirrostratus.",
          "Cumulonimbus.",
          "Az összes konvektív felhõ.",
        ],
        answer: "Altostratus és altocumulus.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-162",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A Cumulus felhõk jelzik",
        options: [
          "a fel- és leáramlásokat.",
          "a stabilitást.",
          "a hidegfront közeledtét.",
          "a melegfront közeledtét.",
        ],
        answer: "a fel- és leáramlásokat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-163",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Minnél nagyobb a nyomásgradiens",
        options: [
          "az izobárok annál közelebb vannak egymáshoz, és annál erõsebb a szél.",
          "az izobárok annál távolabb vannak egymástól, és a szél annál gyengébb.",
          "az izobárok annál közelebb vannak egymáshoz, és annál alacsonyabb a hõmérséklet.",
          "az izobárok annál távolabb vannak egymástól, és annál nagyobb a hõmérséklet.",
        ],
        answer:
          "az izobárok annál közelebb vannak egymáshoz, és annál erõsebb a szél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-164",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az izobárok az idõjárási térképen, a közepes szélességek területén közel vannak egymáshoz, a szél minden valószínûség szerint",
        options: [
          "erõs.",
          "merõlegesen fúj az izobárokra.",
          "gyorsan változtatja irányát.",
          "gyenge.",
        ],
        answer: "erõs.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-165",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A szél az északi féltekén, a talajon,",
        options: [
          "az alacsony nyomású területrõl a magas nyomású terület felé fúj.",
          "az alacsony nyomású területen, az óramutató járásával ellentétesen, és a középpont felé irányulóan fúj.",
          "az alacsony nyomású területen, az óramutató járásával megegyezõen, és a középponttól kifelé irányulóan fúj.",
          "a magas nyomású területen, az óramutató járásával ellentétesen, és a középponttól kifelé irányulóan fúj.",
        ],
        answer:
          "az alacsony nyomású területen, az óramutató járásával ellentétesen, és a középpont felé irányulóan fúj.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-166",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A szelet elõidézi:",
        options: [
          "a vízszintesben jelentkezõ nyomáskülönbség.",
          "a Föld forgása.",
          "a talaj és a levegõ közti súrlódás.",
          "a frontok mozgása.",
        ],
        answer: "a vízszintesben jelentkezõ nyomáskülönbség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-167",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A fõn egy",
        options: [
          "meleg, lefelé áramló szél.",
          "hideg, lefelé áramló szél.",
          "meleg, felfelé áramló szél.",
          "hideg, felfelé áramló szél.",
        ],
        answer: "meleg, lefelé áramló szél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-168",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A földi atmoszféra kémiai összetétele (ICAO standart atmoszféra)",
        options: [
          "71 % nitrogén, 28 % oxigén, 0,9 % argon, 0,03 % széndioxid",
          "78 % nitrogén, 28 % oxigén, 0,9 % széndioxid, 0,03 % argon",
          "78 % nitrogén, 21 % oxigén, 0,9 % széndioxid, 0,03 % argon",
          "78 % nitrogén, 21 % oxigén, 0,9 % argon, 0,03 % széndioxid",
        ],
        answer: "78 % nitrogén, 21 % oxigén, 0,9 % argon, 0,03 % széndioxid",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-169",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A légkör alapgázainak nevezzük azokat a gázokat, melyeknek",
        options: [
          "nyomása állandó a légkör alsó 100 km-es magasságában.",
          "egymáshoz viszonyított arányuk állandó a légkör alsó 100 km-es magasságában.",
          "súlya állandó a légkör alsó 100 km-es magasságában.",
        ],
        answer:
          "egymáshoz viszonyított arányuk állandó a légkör alsó 100 km-es magasságában.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-170",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alább felsoroltak közül nem tekintjük alapgáznak",
        options: ["a vízgõzt.", "a Nitrogént.", "az Oxigént."],
        answer: "a vízgõzt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-171",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A levegõben kb. mennyi Nitrogén található?",
        options: [
          "21 térfogatszázalék.",
          "78 térfogatszázalék.",
          "1 térfogatszázalék.",
        ],
        answer: "78 térfogatszázalék.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-172",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A levegõben kb. mennyi Oxigén található?",
        options: [
          "1 térfogatszázalék.",
          "21 térfogatszázalék.",
          "78 térfogatszázalék.",
        ],
        answer: "21 térfogatszázalék.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-173",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Valamilyen gáznemû közeg és a benne lévõ szilárd és cseppfolyós részecskék rendszerét ................ nevezzük.",
        options: ["aeroszolnak", "homoszférának", "légkörnek", "Ózonnak"],
        answer: "aeroszolnak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-174",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légkör alsó 90-100 km-es rétegét, ahol a levegõ átlagos molekulatömege állandó ............... nevezzük.",
        options: [
          "homoszférának",
          "sztratoszférának",
          "heteroszférának",
          "exoszférának",
        ],
        answer: "homoszférának",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-175",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A troposzférát és a sztratoszférát elválasztó réteget ...................... nevezzük.",
        options: [
          "inverziónak",
          "mezoszférának",
          "izotermiának",
          "tropopauzának",
        ],
        answer: "tropopauzának",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-176",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az izotermia a légkörnek olyan rétege, melyben felfelé haladva a hõmérséklet",
        options: ["nem változik.", "csökken.", "növekszik."],
        answer: "nem változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-177",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az inverzió a légkörnek olyan rétege, melyben felfelé haladva a hõmérséklet",
        options: ["növekszik.", "csökken.", "nem változik."],
        answer: "növekszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-178",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy adott felületen (pl. nyomás felületen) lévõ azonos hõmérsékletû pontokat összekötõ görbét nevezzük",
        options: ["inverziónak.", "izotermának.", "hõmérsékleti gradiensnek."],
        answer: "izotermának.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-179",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légkör a Napból származó rövidhullámú sugárzást jelentõs mértékben elnyeli.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-180",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A besugárzás folyamán a Napból származó rövidhullámú sugárzást",
        options: [
          "a légkör jelentõs mértékben elnyeli.",
          "a talaj jelentõs mértékben elnyeli.",
          "a felhõk jelentõs mértékben elnyelik.",
        ],
        answer: "a talaj jelentõs mértékben elnyeli.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-181",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A földfelszín energiavisszaverõ képességét nevezzük",
        options: ["albedónak.", "gradiensnek.", "adiabatának.", "advekciónak."],
        answer: "albedónak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-182",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légnyomást a légkör egy bizonyos helyén az adott hely fölött elhelyezkedõ levegõoszlop ................... okozza.",
        options: ["súlya", "vastagsága", "sûrûsége"],
        answer: "súlya",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-183",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A légnyomás a légkörben felfelé haladva",
        options: ["nem változik.", "csökken.", "növekszik."],
        answer: "csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-184",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A levegõ sûrûsége a légkörben felfelé haladva",
        options: ["csökken.", "nem változik.", "növekszik."],
        answer: "csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-185",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a barometrikus magasságmérõ nyomásskáláján a .................. szerinti nyomásértéket állítjuk be, akkor a földet érõ repülõgép barometrikus magasságmérõje az adott repülõtér tengerszint feletti magasságát mutatja.",
        options: ["Standard.", "QFE", "QNH"],
        answer: "QNH",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-186",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az azonos légnyomású pontokat összekötõ görbéket egy adott vízszintes felületen .................... nevezzük.",
        options: ["izobároknak", "izotermáknak", "izochoroknak"],
        answer: "izobároknak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-187",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az adiabatikus gradiens nagyobb, mint a függõleges hõmérsékleti gradiens, akkor a légoszlop",
        options: ["stabil.", "indifferens.", "instabil."],
        answer: "stabil.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-188",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az adiabatikus gradiens egyenlõ a függõleges hõmérsékleti gradienssel, akkor a légoszlop",
        options: ["stabil.", "indifferens.", "instabil."],
        answer: "indifferens.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-189",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az adiabatikus gradiens kisebb, mint a függõleges hõmérsékleti gradiens, akkor a légoszlop",
        options: ["instabil.", "stabil.", "indifferens."],
        answer: "instabil.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-190",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Száraz levegõrészecskére nézve az adiabatikus gradiens értéke kb. .................. 100 méterenként.",
        options: ["0.6 C fok", "0.65 C fok", "1 C fok"],
        answer: "1 C fok",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-191",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A nedves adiabatikus gradiens értéke a száraz adiabatikus gradienshez viszonyítva",
        options: ["kisebb.", "egyenlõ.", "nagyobb."],
        answer: "kisebb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-192",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "............................. számértékileg megadja az 1 kg nedves levegõben lévõ vízgõz grammokban mért tömegét.",
        options: [
          "Az abszolút nedvesség",
          "A fajlagos nedvesség",
          "A relatív nedvesség",
          "A harmatpont",
        ],
        answer: "A fajlagos nedvesség",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-193",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "............................. számértékileg megadja az 1 m3 nedves levegõben lévõ vízgõz grammokban mért tömegét.",
        options: [
          "Az abszolút nedvesség",
          "A fajlagos nedvesség",
          "A relatív nedvesség",
          "A harmatpont",
        ],
        answer: "Az abszolút nedvesség",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-194",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A tényleges vízgõznyomás és a telítési vízgõznyomás hányadosa százalékosan megadva",
        options: [
          "a relatív nedvesség.",
          "a fajlagos nedvesség.",
          "az abszolút nedvesség.",
          "a harmatpont.",
        ],
        answer: "a relatív nedvesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-195",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "............................. az a hõmérsékletérték, amelyre egy adott nedvességtartalmú levegõt le kell hûteni ahhoz, hogy telítetté váljon.",
        options: [
          "A kondenzációs szint",
          "A párolgási pont",
          "Az abszolút nedvesség",
          "A harmatpont",
        ],
        answer: "A harmatpont",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-196",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a levegõ nedvességtartalma nõ, akkor a sûrûsége ...............",
        options: ["csökken.", "nõ.", "nem változik."],
        answer: "csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-197",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Azt a folyamatot, melynek során a vízgõzbõl folyékony halmazállapotú víz keletkezik ........................ nevezzük.",
        options: [
          "kondenzációnak",
          "olvadásnak",
          "szublimációnak",
          "párolgásnak",
        ],
        answer: "kondenzációnak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-198",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nyáron a porlasztó jegesedése semmilyen körülmények között sem következhet be.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-199",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Pozitív hõmérsékletértékek esetén nem kell tartani a porlasztó jegesedésétõl.",
        options: ["Hamis", "Igaz"],
        answer: "Hamis",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-200",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légkörben lévõ kondenzációs magvak ................ a felhõképzõdést.",
        options: ["gátolják", "segítik", "nem befolyásolják"],
        answer: "segítik",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-201",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A Cirrus, Cirrocumulus, Cirrostratus ..............",
        options: [
          "magasszintû felhõk.",
          "alacsonyszintû felhõk.",
          "középmagasszintû felhõk.",
          "függõleges kiterjedésû felhõk.",
        ],
        answer: "magasszintû felhõk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-202",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "Az Altocumulus és Altostratus ....................",
        options: [
          "magasszintû felhõk.",
          "alacsonyszintû felhõk.",
          "középmagasszintû felhõk.",
          "függõleges kiterjedésû felhõk.",
        ],
        answer: "középmagasszintû felhõk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-203",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question: "A Cumulus és a Cumulonimbus ..................",
        options: [
          "függõleges kiterjedésû felhõk.",
          "középmagasszintû felhõk.",
          "magasszintû felhõk.",
        ],
        answer: "függõleges kiterjedésû felhõk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-204",
        subtopic: "REPÜLÉSMETEOROLÓGIA",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a látástávolság ................ között van, akkor párásságról, ha ................. alatt van, akkor ködrõl beszélünk.",
        options: ["1 km-5 km, 1km", "1 km- 10 km, 1 km", "500 m - 5km, 500 m"],
        answer: "1 km- 10 km, 1 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Navigáciò",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mágneses géptengely-irányszög és a tényleges géptengely-irányszög közötti eltérést … okozza.",
        options: ["a deviáció", "az inklináció", "a deklináció"],
        answer: "a deklináció",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ökölszabályt alkalmazva QNH 1020 esetén QNH 3000 láb mekkora nyomásmagasságnak felel meg?",
        options: ["3290 láb", "3210 láb", "2790 láb", "3430 láb"],
        answer: "2790 láb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Elméletileg melyik esetben teszi meg a legnagyobb utat a repülőgép?",
        options: [
          "Ha uticéljának eléréséhez egy adóállomásra vezető rádió-irányszöget követ.",
          "A megtett út mindhárom esetben azonos.",
          "Ha uticélját látással megirányozza.",
          "Ha uticélját a mágneses iránytű segítségével éri el.",
        ],
        answer: "Ha uticélját a mágneses iránytű segítségével éri el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A gyakorlati navigáció szempontjából a Föld alakja …",
        options: ["gömb.", "forgási ellipszoid.", "geoid."],
        answer: "gömb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy NOTAM B) adateleme: 1001040700, C) adateleme pedig: 1001221500. Érvényes-e a NOTAM 2010. február 1-én?",
        options: ["Nem.", "Igen."],
        answer: "Nem.",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A NOTAM-ok (Notice to Airmen) különböző típusú értesítéseket tartalmazhatnak, amelyek között a legfontosabbak a következők:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Szövetségi Légügyi Hatóság (FAA) által kiadott értesítések, amelyek az ország egész területén érvényesek. Ezek általában olyan információkat tartalmaznak, mint a légi tér zárlatai, a katonai gyakorlatok és az átmeneti légi navigációs segédletek működési zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai légi erők által kiadott értesítések, amelyek a repülőterek és a katonai légtér működésével kapcsolatos információkat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontosságú értesítések, amelyek a nemzetbiztonságra és a repülésbiztonságra vonatkozó fontos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az átmeneti változásokkal, zárlatokkal vagy korlátozásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek csak egy bizonyos időszakban érvényesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hosszú távú vagy állandó változásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek hosszabb ideig érvényesek és általában az állandó repülőterek és légi navigációs segédletek működésével kapcsolatos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A hóeltakarítással és síkosságmentesítéssel kapcsolatos értesítések, amelyek a téli időszakban fontosak lehetnek a repülőgépek biztonságos működése szempontjából.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulkáni hamu elterjedésével kapcsolatos értesítések, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulkánkitörések vagy más geológiai események hatással lehetnek a repülés biztonságára.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenkívül vannak egyéb speciális NOTAM-ok, amelyek egy adott ország vagy régió légiközlekedési hatóságai által adhatók ki a repülési biztonság és hatékonyság érdekében.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az útvonal-ellenőrzésen 20 NM megtétele után 3 NM oldaleltérést tapasztalunk. Mennyi az oldaleltérés szöge az 1:60-as szabályt alkalmazva?",
        options: ["2°", "3°", "6°", "9°"],
        answer: "9°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép haladási iránya és a mágneses észak között adódó szög …",
        options: [
          "a mágneses útirányszög.",
          "a tényleges géptengely-irányszög.",
          "a tényleges útirányszög.",
          "a mágneses géptengely-irányszög.",
        ],
        answer: "a mágneses útirányszög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A … rendszer működése a fáziskülönbség mérésén alapszik.",
        options: ["A VDF", "A DME", "Az NDB", "A VOR"],
        answer: "A VOR",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A léginavigáció szempontjából elsődleges követelmény, hogy a térkép … legyen.",
        options: [
          "szögtartó és hossztartó",
          "hossztartó",
          "szögtartó, hossztartó és területtartó",
          "szögtartó",
        ],
        answer: "szögtartó",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan jelölik az érvénytelenítő NOTAM-ot?",
        options: ["NOTAMC", "NOTAMR", "NOMAMN"],
        answer: "NOTAMC",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A NOTAM-ok (Notice to Airmen) különböző típusú értesítéseket tartalmazhatnak, amelyek között a legfontosabbak a következők:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Szövetségi Légügyi Hatóság (FAA) által kiadott értesítések, amelyek az ország egész területén érvényesek. Ezek általában olyan információkat tartalmaznak, mint a légi tér zárlatai, a katonai gyakorlatok és az átmeneti légi navigációs segédletek működési zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai légi erők által kiadott értesítések, amelyek a repülőterek és a katonai légtér működésével kapcsolatos információkat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontosságú értesítések, amelyek a nemzetbiztonságra és a repülésbiztonságra vonatkozó fontos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az átmeneti változásokkal, zárlatokkal vagy korlátozásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek csak egy bizonyos időszakban érvényesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hosszú távú vagy állandó változásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek hosszabb ideig érvényesek és általában az állandó repülőterek és légi navigációs segédletek működésével kapcsolatos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A hóeltakarítással és síkosságmentesítéssel kapcsolatos értesítések, amelyek a téli időszakban fontosak lehetnek a repülőgépek biztonságos működése szempontjából.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulkáni hamu elterjedésével kapcsolatos értesítések, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulkánkitörések vagy más geológiai események hatással lehetnek a repülés biztonságára.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenkívül vannak egyéb speciális NOTAM-ok, amelyek egy adott ország vagy régió légiközlekedési hatóságai által adhatók ki a repülési biztonság és hatékonyság érdekében.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A földgömb felületén a Föld középpontját magukba foglaló síkokkal kimetszett köröket … nevezzük.",
        options: [
          "nagyköröknek",
          "hosszúsági köröknek",
          "kisköröknek",
          "szélességi köröknek",
        ],
        answer: "nagyköröknek",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nyári időszámításkor Magyarországon a helyi idő …, téli időszámítás esetén …",
        options: [
          "CET + 2 – CET + 1",
          "UTC + 2 – UTC + 1",
          "CET + 1 – CET + 2",
          "UTC + 1 – UTC + 2",
        ],
        answer: "UTC + 2 – UTC + 1",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A VFR repülések során milyen esetben használhatunk elsődleges navigációs forrásként GPS készüléket?",
        options: [
          "Minden körülmények között.",
          "Ha a GPS készülék IFR-engedélyezett.",
          "Semmilyen körülmények között.",
          "Ha a GPS készülék és a repülőgép IFR-engedélyezett.",
        ],
        answer: "Semmilyen körülmények között.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy útvonalszakasz tényleges útirányszöge 170°. A deklináció értéke 2° nyugati. A szél iránya 240° és a számítások alapján 7°-kal téríti el a repülőgépet. A deviáció 1° keleti. Hány fok lesz az iránytűirányszög?",
        options: ["162°", "176°", "178°", "180°"],
        answer: "178°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy útvonalszakasz tényleges útirányszöge 310°. A deklináció értéke 3° és keleti. A deviáció 2° nyugati. Hány fok lesz az iránytűirányszög?",
        options: ["305 °", "315°", "309°", "311°"],
        answer: "309°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Minimálisan hány műholdra való rálátás szükséges a három dimenziós műholdas helymeghatározáshoz működéséhez?",
        options: ["6", "4", "3", "7"],
        answer: "4",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép a VOR adó 124-es radiálján van és 300° mágneses irányszögön halad. Az OBS beállítása 300°. Mit mutat a CDI?",
        options: [
          "A TO/FROM zászló jelzése: TO, a pálcika egy ponttal jobbra tér ki.",
          "A TO/FROM zászló jelzése: FROM, a pálcika egy ponttal balra tér ki.",
          "A TO/FROM zászló jelzése: FROM, a pálcika két ponttal balra tér ki.",
          "A TO/FROM zászló jelzése: TO, a pálcika két ponttal jobbra tér ki.",
        ],
        answer:
          "A TO/FROM zászló jelzése: TO, a pálcika két ponttal jobbra tér ki.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A rádióállomáshoz vezető mágneses irányszög a …",
        options: ["QDM", "QDR", "QUJ", "QTE"],
        answer: "QDM",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha látással megirányozunk egy tereptárgyat, akkor … repülünk.",
        options: ["orthodromán", "loxodromán"],
        answer: "orthodromán",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … rendszerben a földi állomás méri az állomás és a repülőgép közötti rádióirányszöget.",
        options: ["A DME", "A VOR", "Az NDB", "A VDF"],
        answer: "A VDF",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy útvonalszakasz hossza 80 NM. Az útvonalszakasz 1/4-nél 2 NM oldaleltérést tapasztalunk és a kurzushoz az útvonalszakasz végpontján szeretnénk csatlakozni. Az 1:60-as szabályt alkalmazva mennyi az irányhelyesbítés szöge?",
        options: ["8°", "4°", "2°", "6°"],
        answer: "8°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A magyarországi VFR útvonalrepülésekhez … használjuk.",
        options: [
          "az ICAO 1:1 000 000-s légiforgalmi térképet",
          "az ICAO útvonaltérképet",
          "az ICAO 1:500 000-es légiforgalmi térképet",
          "az ICAO kis méretarányú légiforgalmi navigációs térképet",
        ],
        answer: "az ICAO 1:500 000-es légiforgalmi térképet",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A CDI (OBI) és a HSI az alábbiak közül a … rendszerhez tartozó kijelző.",
        options: ["VDF", "NDB", "VOR", "DME"],
        answer: "VOR",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy útvonal lerepülésének teljes számított ideje 1 óra 27′. Navigációs tartaléknak 45 perc tüzelőanyagot kell vételeznünk. A repülőgép fogyasztása 5 US gallon/óra. Hány gallon a teljes tüzelőanyag-szükséglet?",
        options: [
          "11 US gallon",
          "10,6 US gallon",
          "3,5 US gallon",
          "12,6 US gallon",
        ],
        answer: "11 US gallon",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … rendszerben a keret- és a szálantenna által vett összegzett jelek erőssége szerint történik az iránymeghatározás.",
        options: ["Az NDB", "A VDF", "A VOR", "A DME"],
        answer: "Az NDB",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az RBI 040° mágneses irányszöget mutat A mágneses géptengelyirányszög 330°. Mennyi a QDM?",
        options: ["290°", "220°", "040°", "010°"],
        answer: "010°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ökölszabályt alkalmazva NEL körülmények között 5000 láb magasságon 100 kt CAS sebesség mekkora TAS sebességnek felel meg?",
        options: ["110 kt", "105 kt", "115 kt", "102 kt"],
        answer: "110 kt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A QUJ és QDM, valamint a QTE és a QDR között … teremt kapcsolatot..",
        options: [
          "a rádiódeviáció",
          "a deviáció",
          "az inklináció",
          "a deklináció",
        ],
        answer: "a deklináció",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … metszősíkja párhuzamos az egyenlítővel, azaz merőleges a Föld tengelyére.",
        options: [
          "kiskörök",
          "hosszúsági körök",
          "szélességi körök",
          "nagykörök",
        ],
        answer: "szélességi körök",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A pörgettyűs iránytartóval állandó irányt tartva … repülünk.",
        options: ["orthodromán", "loxodromán"],
        answer: "orthodromán",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A földrajzi észak és a légijármű haladási iránya közötti szög …",
        options: [
          "a mágneses útirányszög.",
          "a tényleges útirányszög.",
          "a tényleges géptengely-irányszög.",
          "a mágneses géptengely-irányszög.",
        ],
        answer: "a tényleges útirányszög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A mágneses géptengely-irányszög és az iránytű géptengely-irányszög közötti eltérést … okozza.",
        options: ["a deklináció", "a deviáció", "az inklináció"],
        answer: "a deviáció",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Az RMI …",
        options: [
          "az NDB- és a VOR-rendszer közös kijelzője is lehet.",
          "kizárólag a VOR-rendszerben üzemel.",
          "kizárólag az NDB-rendszerben üzemel.",
          "kizárólag a DME-rendszer kijelzője.",
        ],
        answer: "az NDB- és a VOR-rendszer közös kijelzője is lehet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A rádióállomástól mért mágneses irányszög …",
        options: ["QDM", "QDR", "QUJ", "QTE"],
        answer: "QDR",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Azt a pontot, ahonnan nézve a Föld forgása az óramutató járásával ellentétes irányú, földrajzi … nevezzük.",
        options: [
          "Déli-sarknak",
          "mágneses északnak",
          "Északi-sarknak",
          "mágneses délnek",
        ],
        answer: "Északi-sarknak",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "ICAO kis méretarányú légiforgalmi navigációs térkép …",
        options: [
          "megközelítésekhez használatos.",
          "nagytávolságú repülésekhez használatos.",
          "óceánok, illetve a kis település-sűrűségű területek feletti repülésekhez használatos.",
          "rövid útvonalrepülésekhez használatos.",
        ],
        answer: "nagytávolságú repülésekhez használatos.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy útvonalszakasz tényleges útirányszöge 250°. A deklináció értéke 3° keleti. A szél iránya 190° és a számítások alapján 4°-kal téríti el a repülőgépet. A deviáció 2° nyugati. Hány fok lesz az iránytűirányszög?",
        options: ["259°", "255°", "247°", "245°"],
        answer: "245°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… rendszer fedélzeti berendezése az induló és érkező impulzusjelek közötti időkülönbség alapján határozza meg a távolságot.",
        options: ["A VDF", "A DME", "Az NDB", "A VOR"],
        answer: "A DME",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép 320° mágneses irányt tart és 40 NM lerepülése után 4 NM-el tér el a kurzustól, jobb oldaleltéréssel. Az 1:60-as szabályt alkalmazva milyen mágneses irányszöget kell felvennie ahhoz, hogy 20 NM megtétele után csatlakozzon a kurzushoz?",
        options: ["308°", "332°", "338°", "302°"],
        answer: "302°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép hossztengelye és a mágneses észak iránya közötti szög …",
        options: [
          "a tényleges géptengely-irányszög.",
          "a mágneses géptengely-irányszög.",
          "az iránytű géptengely-irányszög.",
          "a mágneses útirányszög.",
        ],
        answer: "a mágneses géptengely-irányszög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy korábbi NOTAM-ot módosító NOTAM jelölése …",
        options: ["NOMAMN", "NOTAMR", "NOTAMC"],
        answer: "NOTAMR",
        explanation: [
          {
            type: "text",
            content:
              "A NOTAM-ok (Notice to Airmen) különböző típusú értesítéseket tartalmazhatnak, amelyek között a legfontosabbak a következők:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Szövetségi Légügyi Hatóság (FAA) által kiadott értesítések, amelyek az ország egész területén érvényesek. Ezek általában olyan információkat tartalmaznak, mint a légi tér zárlatai, a katonai gyakorlatok és az átmeneti légi navigációs segédletek működési zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai légi erők által kiadott értesítések, amelyek a repülőterek és a katonai légtér működésével kapcsolatos információkat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontosságú értesítések, amelyek a nemzetbiztonságra és a repülésbiztonságra vonatkozó fontos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az átmeneti változásokkal, zárlatokkal vagy korlátozásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek csak egy bizonyos időszakban érvényesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hosszú távú vagy állandó változásokkal kapcsolatos értesítések, amelyek hosszabb ideig érvényesek és általában az állandó repülőterek és légi navigációs segédletek működésével kapcsolatos információkat tartalmazzák.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A hóeltakarítással és síkosságmentesítéssel kapcsolatos értesítések, amelyek a téli időszakban fontosak lehetnek a repülőgépek biztonságos működése szempontjából.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulkáni hamu elterjedésével kapcsolatos értesítések, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulkánkitörések vagy más geológiai események hatással lehetnek a repülés biztonságára.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenkívül vannak egyéb speciális NOTAM-ok, amelyek egy adott ország vagy régió légiközlekedési hatóságai által adhatók ki a repülési biztonság és hatékonyság érdekében.",
          },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az útvonal-helyesbítést 2-szer akkora távolságra szeretnénk elvégezni, mint amekkora távolság alatt az oldaleltérés létrejött, akkor … vesszük a helyesbítés szögének.",
        options: [
          "az oldaleltérés szögének 2-szeresét",
          "az oldaleltérés szögét",
          "az oldaleltérés szögének 1/2-ét",
          "az oldaleltérés szögének 1/4-ét",
        ],
        answer: "az oldaleltérés szögének 1/2-ét",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az 1:500 000-es légiforgalmi térképen 8 cm hány tengeri mérföldnek felel meg?",
        options: ["14,8 NM", "22,6 NM", "40 NM", "74 NM"],
        answer: "22,6 NM",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy útvonalszakasz tényleges útirányszöge 050°. A deklináció értéke 4° és nyugati. A deviáció 1° keleti. Hány fok lesz az iránytűirányszög?",
        options: ["47°", "45 °", "55°", "53°"],
        answer: "53°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A Merkátor vetület …",
        options: [
          "szögtartó hengervetület.",
          "szögtartó és távolságtartó hengervetület.",
          "szögtartó és távolságtartó kúpvetület.",
          "szögtartó kúpvetület.",
        ],
        answer: "szögtartó hengervetület.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A … köröket a kezdő meridiántól kiindulva … számozzuk keleti és nyugati irányban.",
        options: [
          "hosszúsági – 90°-ig",
          "szélességi – 180°-ig",
          "szélességi – 90°-ig",
          "hosszúsági – 180°-ig",
        ],
        answer: "hosszúsági – 180°-ig",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A Lambert-féle vetület …",
        options: [
          "szögtartó hengervetület.",
          "szögtartó és távolságtartó hengervetület.",
          "szögtartó kúpvetület.",
          "szögtartó és távolságtartó kúpvetület.",
        ],
        answer: "szögtartó kúpvetület.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A VOR-rendszer pontosságát befolyásolja a rádiódeviáció, a parti, a hegy- és az éjjeli hatás, valamint az időjárás.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az RMI ADF mutatója 110° mágneses irányszöget mutat. A mágneses géptengelyirányszög 060°. Mennyi a QDR?",
        options: ["290°", "230°", "110°", "050°"],
        answer: "290°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ökölszabályt alkalmazva NEL körülmények között 7500 láb magasságon 120 kt TAS sebesség mekkora CAS sebességnek felel meg?",
        options: ["104 kt", "138 kt", "98 kt", "116 kt"],
        answer: "104 kt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülõgép 380 kt -s sebességgel repül , A-ból B-be majd vissza A-ba. AB távolsága = 480 NM.A-ból B-be a szembeszél komponens = 60 kt. A szél nem változik. A repülés ideje :",
        options: ["2h 35min", "3h 00min", "2h 10min", "2h 32min"],
        answer: "2h 35min",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hány lábat ( ft ) kell emelkedni , hogy elérjük FL 75 -öt? Adott : FL 75; indulási repülõtér magassága 1500ft ; QNH = 1023 hPa ; hõmérséklet = ISA (standard) ; 1 hPa = 30 ft",
        options: ["6000 ft.", "6300 ft.", "6600 ft.", "7800 ft."],
        answer: "6300 ft.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mennyi közelítõleg egy 90 km/ó-ás szél csomóban kifejezett értéke?",
        options: ["50 kt", "55 kt", "60 kt", "70 kt"],
        answer: "50 kt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mennyi közelítõleg a 40 kt-s szélsebesség m/s-ban kifejezve?",
        options: ["15 m/s", "20 m/s", "25 m/s", "30 m/s"],
        answer: "20 m/s",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A Föld tengelye két pontban metszi a földgömb felületét.",
        options: [
          "Ez a két pont a Föld Északi, illetve Déli sarka.",
          "Ez a két pont a Zenit, illetve Nadir pont, mely a szemlélõ helyzetétõl függ.",
          "Ezt a két pontot a szélességi körök kötik össze.",
        ],
        answer: "Ez a két pont a Föld Északi, illetve Déli sarka.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Az Északi-sark a Földnek azon pólusa,",
        options: [
          "ahonnan nézve, a Föld forgása az óramutató járásával ellentétes irányú.",
          "ahonnan nézve, a Föld forgása az óramutató járásával megegyezõ irányú.",
          "ahol a hosszúsági körök ponttá zsugorodnak.",
        ],
        answer:
          "ahonnan nézve, a Föld forgása az óramutató járásával ellentétes irányú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A Déli-sark a Földnek azon pólusa,",
        options: [
          "ahonnan nézve, a Föld forgása az óramutató járásával ellentétes irányú.",
          "ahonnan nézve a Föld forgása az óramutató járásával megegyezõ irányú.",
          "ahol a hosszúsági körök ponttá zsugorodnak.",
        ],
        answer:
          "ahonnan nézve a Föld forgása az óramutató járásával megegyezõ irányú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "500.000-es térképen két település egymástól 14.5 cm-re van. Mekkora köztük a távolság?",
        options: ["7.25 km", "34.5 km", "72.5 km", "725 km"],
        answer: "72.5 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A loxodroma",
        options: [
          "az a görbe vonal, amely a Föld felületén haladva a szélességi köröket állandó szög alatt metszi.",
          "az a görbe vonal, amely a Föld felületén haladva a hosszúsági köröket állandó szög alatt metszi.",
          "az egyenlítõ latin neve.",
          "az Északi és Déli sarkot köti össze.",
        ],
        answer:
          "az a görbe vonal, amely a Föld felületén haladva a hosszúsági köröket állandó szög alatt metszi.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Az orthodroma",
        options: [
          "a délköröket azonos szögben metszi.",
          "az Északi és Déli sarkot köti össze.",
          "a Föld felszínén két pontot összekötõ legrövidebb útvonal.",
          "az Egyenlítõ latin neve.",
        ],
        answer: "a Föld felszínén két pontot összekötõ legrövidebb útvonal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az induló repülõtér magassága 250 m. Indulás elõtt a magasságmérõt 0 m-re állítja. Átrepül egy hegy felett, amelyet a térkép 600 m magasnak jelez. A magasságmérõ 1000 m-t mutat. Mennyi a tényleges magassága a hegy felett?",
        options: ["650 m", "850 m", "1000 m", "1250 m"],
        answer: "650 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az induló repülõtér magassága 250 m. Indulás elõtt a magasságmérõt 0 m-re állítja. Indulás elõtt közlik Önnel, hogy 2000 m-es magassági korlátozás van a tengerszinthez képest. Milyen magasra emelkedhet a magasságmérõ szerint?",
        options: ["1750 m", "2000 m", "2250 m", "2750 m"],
        answer: "1750 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A Heading (Gi):",
        options: [
          "a repülõgép iránya, vagy géptengelyiránya (Gi), amely a repülõgép hossztengelyének valamely északi iránnyal bezárt szöge.",
          "a repülõgép térképirányszöge, amely a repülés megadott útvonalának valamely északi iránnyal bezárt szöge.",
          "a repülõgép útirányszöge, amely a repülés tényleges útvonalának valamely északi iránnyal bezárt szöge.",
        ],
        answer:
          "a repülõgép iránya, vagy géptengelyiránya (Gi), amely a repülõgép hossztengelyének valamely északi iránnyal bezárt szöge.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szélcsend, illetve hát és szembeszél esetén melyik állítás igaz?",
        options: ["Ui&lt;Gi=Ti", "Ti&gt;Ui=Gi", "Ti=Ui=Gi", "Ui=Gi+(+-SZe)"],
        answer: "Ti=Ui=Gi",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A kis mágnesvégû csavarok segítségével a mágneses iránytû",
        options: [
          "gyorsulási hibáját korrigálják.",
          "deviáció miatti hibáját korrigálják.",
          "forduló hibáját korrigálják.",
          "súrlódási hibáját korrigálják.",
        ],
        answer: "deviáció miatti hibáját korrigálják.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az 1:60-hoz szabály szerint, ha A és B pont között 240 km a távolság, az oldaleltérés A ponttól OE(A)=3 fok, akkor mennyi az útvonaltól való oldaleltérés km-ben?",
        options: ["6 km", "9 km", "12 km", "24 km"],
        answer: "12 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A mágneses lehajlás (inklináció)",
        options: [
          "a Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezárt szög.",
          "a repülõgép vas és elektromos alkatrészeinek hatására visszamaradt iránytû hiba.",
          "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög.",
        ],
        answer:
          "a Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezárt szög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A Föld mágneses pólusai",
        options: [
          "nem esnek egybe a földrajzi pólusokkal, a mágneses pólusok a földrajzi pólusok körül vándorolnak.",
          "nem esnek egybe a földrajzi pólusokkal, a földrajzi pólusok a mágneses pólusok körül vándorolnak.",
          "egybeesnek a földrajzi pólusokkal.",
        ],
        answer:
          "nem esnek egybe a földrajzi pólusokkal, a mágneses pólusok a földrajzi pólusok körül vándorolnak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A mágneses elhajlás (deklináció)",
        options: [
          "a Föld mágneses erõvonalának iránya és a vízszintes által bezát szög.",
          "a repülõgép vas és elektromos alkatrészeinek hatására visszamaradt iránytûhiba.",
          "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög, másnéven variáció (VAR).",
        ],
        answer:
          "a földrajzi és a mágneses észak iránya által bezárt szög, másnéven variáció (VAR).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A földrajzi szélesség",
        options: [
          "a nulla szélességi kör és az adott pont hosszúsági köre által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
          "a nulla hosszúsági kör és az adott pont szélességi köre által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
          "az Egyenlítõ és az adott pont szélességi köre által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
        ],
        answer:
          "az Egyenlítõ és az adott pont szélességi köre által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "NAVIGÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A földrajzi hosszúság",
        options: [
          "az adott pont hosszúsági köre és a nulla hosszúsági kör által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
          "a nulla hosszúsági kör és az adott pont szélességi köre által bezárt körív.",
          "a nulla szélességi kör és az adott pont hosszúsági köre által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
        ],
        answer:
          "az adott pont hosszúsági köre és a nulla hosszúsági kör által bezárt körív, ívmértékben kifejezve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Üzemeltetési eljárások",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "… a felhajtóerő a megnövekedett állásszög miatt nő meg ugrásszerűen.",
        options: [
          "Szemből támadó vízszintes széllökés esetén",
          "Hátulról támadó vízszintes széllökés esetén",
          "Intenzív feláramlásba belerepülve",
          "Intenzív leáramlásba belerepülve",
        ],
        answer: "Intenzív feláramlásba belerepülve",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha a fékszárny asszimmetrikus helyzetben beragad, …",
        options: [
          "a leszálláskor a lehető legjobban ki kell lebegtetni a repülőgépet, hogy minél alacsonyabb sebességen fogjon talajt.",
          "nem szabad kilebegtetni a repülőgépet, nagyobb sebességgel kell földet érni.",
        ],
        answer:
          "nem szabad kilebegtetni a repülőgépet, nagyobb sebességgel kell földet érni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan kell helyesen beállítani a légcsavarszabályzó kart motorindításkor?",
        options: [
          "Köztes állásban.",
          "Teljesen előre tolt helyzetben (kis szögre állítv.",
          "Teljesen hátra húzott helyzetben (nagy szögre állítv.",
        ],
        answer: "Teljesen előre tolt helyzetben (kis szögre állítv.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik állítás igaz az állandó fordulatszámú légcsavar üzemelésére?",
        options: [
          "A fordulatszám csökken a sebesség növekedésével.",
          "A légcsavarállító berendezés állandó sebességen tartja a repülőgépet.",
          "A motor szívótérnyomásának felhasználásával működő légcsavarállító berendezés tartja a kiválasztott fordulatszámot.",
          "A lapátok beállítási szöge a sebesség növekedésével növekszik.",
        ],
        answer:
          "A lapátok beállítási szöge a sebesség növekedésével növekszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor a repülőgép-vezető akaratlanul IMC-be kerül, és a műszerek segítségével kell kivezetnie a repülőgépet VMC körülmények közé, …",
        options: [
          "tilos a kabinból kitekintve vizuális referenciákat keresni a térbeli tájékozódáshoz, mert könnyen érzékcsalódás áldozata lehet.",
          "a kabinból kitekintve próbáljon vizuális referenciákat keresni a térbeli tájékozódáshoz. Ha ezt nem teszi, könnyen érzékcsalódás áldozata lehet.",
        ],
        answer:
          "tilos a kabinból kitekintve vizuális referenciákat keresni a térbeli tájékozódáshoz, mert könnyen érzékcsalódás áldozata lehet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás helyes?",
        options: [
          "Minden repülőgép úgy van tervezve, hogy nem tudjon dugóhúzóba esni.",
          "Dugóhúzóban a repülőgép sebessége nem állandósul, folyamatosan növekszik.",
          "A dugóhúzó akkor következik be, amikor a repülőgépszárny átesése a szárnytőben következik be.",
          "A dugóhúzó megszüntetésénél a csűrőket semleges helyzetben kell tartani.",
        ],
        answer:
          "A dugóhúzó megszüntetésénél a csűrőket semleges helyzetben kell tartani.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mikor kelt nagyobb légellenállást a légcsavar motorleállás esetén?",
        options: [
          "A szélkerékmódban forgó légcsavar esetén nagyobb ellenállás keletkezik, mint álló légcsavar esetén.",
          "A repülőgép légellenállását nem befolyásolja, hogy ilyenkor szélkerékmódba kerül-e a légcsavar vagy sem.",
          "A sebességétől függ, hogy az álló vagy a szélkerékmódban forgó légcsavar termel-e több ellenállást.",
          "Az álló légcsavar nagyobb légellenállást termel, mint amikor a levegő szélkerékmódban forgatja a légcsavart.",
        ],
        answer:
          "A szélkerékmódban forgó légcsavar esetén nagyobb ellenállás keletkezik, mint álló légcsavar esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha csúcsra szegényítés után a keverékszabályzóval tovább szegényítünk, akkor …",
        options: [
          "a fordulatszám és a kipufugógáz-hőmérséklet növekedni fog.",
          "a fordulatszám növekedni fog és a kipufugógáz-hőmérséklet csökkenni fog.",
          "a fordulatszám csökkenni fog és a kipufugógáz-hőmérséklet növekedni fog",
          "a fordulatszám és a kipufugógáz-hőmérséklet csökkenni fog.",
        ],
        answer: "a fordulatszám és a kipufugógáz-hőmérséklet csökkenni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A vitorlaállásba állított légcsavar esetén …",
        options: [
          "a légcsavarlapátok légellenállása minimális lesz.",
          "a szélkerékhatás eredményeként pont akkora fordulatszám jön létre, hogy a motor olajozása biztosított legyen.",
          "a szélkerékhatás maximális.",
          "a szélkerékhatás egy optimális fordulatszámot hoz létre.",
        ],
        answer: "a légcsavarlapátok légellenállása minimális lesz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgépszárny által keltett turbulencia annál erősebb és veszélyesebb a közelében közlekedő repülőgépekre, minél … a turbulenciát keltő repülőgép tömege és minél … halad.",
        options: [
          "kisebb – gyorsabban",
          "nagyobb – lassabban",
          "kisebb – lassabban",
          "nagyobb – gyorsabban",
        ],
        answer: "nagyobb – lassabban",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nagy állásszögű repülés során mikor kell számítani a p-faktor nyomatékra?",
        options: [
          "A kabinból nézve az óramutató járásával ellenkező irányba (balra) forgó légcsavar esetén.",
          "A kabinból nézve az óramutató járásával megegyező irányba (jobbra) forgó légcsavar esetén.",
          "Amikor a repülőgép mozgása sorána a légcsavar kitérül forgási síkjából.",
          "Jobbra és balra forgó légcsavar esetén egyaránt számítanunk kell erre a nyomatékra.",
        ],
        answer:
          "Jobbra és balra forgó légcsavar esetén egyaránt számítanunk kell erre a nyomatékra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép 30°-os bedöntésű szabályos vízszintes fordulót végez 95 csomós, majd 110 csomós sebességgel. Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A nagyobb sebesség esetén nagyobb lesz a terhelési többes.",
          "A felhajtóerő-tényező kisebb lesz alacsonyabb sebességen.",
          "A fordulósugár nagyobb lesz nagyobb sebességen.",
          "A felhajtóerő kisebb lesz alacsonyabb sebességen.",
        ],
        answer: "A fordulósugár nagyobb lesz nagyobb sebességen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hány százalékkal nő az átesési sebesség a 60°-os bedöntésű szabályos fordulóban?",
        options: ["19%-kal.", "32%-kal.", "51%-kal.", "41%-kal."],
        answer: "41%-kal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Balra csűréskor a repülőgép … irányú orsózó mozgást végez, mely egyben … irányú legyező mozgással párosul.",
        options: ["bal – bal", "jobb – bal", "jobb – jobb", "bal – jobb"],
        answer: "bal – jobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő, ha a felszállás előtti motorpróba során a kétkörös gyújtásról az egyik gyújtáskörre kapcsolva fordulatszámesést tapasztalunk?",
        options: [
          "Természetes következménye a fordulatszámesés annak, ha a gyújtást csak az egyik gyújtáskör biztosítja, amennyiben a fordulatszámesés a gyártó által előírt mértéket nem haladja meg.",
          "Ilyenkor a gyújtás kritikus meghibásodására kell gyanakodni és a felszállást el kell halasztani.",
          "Ez a gyújtógyertya enyhe szennyeződésének következménye, melyet rövid ideig magas fordulatszámon történő motorjáratással esetleg meg lehet szűntetni. Ilyenkor a légiüzemeltetési utasítás és a repülőgép üzembentartójának rendelkezése szerint kell eljárni.",
          "Kisebb-nagyobb fordulatszámesés esetén a felszállást minden további teendő nélkül végre lehet hajtani.",
        ],
        answer:
          "Természetes következménye a fordulatszámesés annak, ha a gyújtást csak az egyik gyújtáskör biztosítja, amennyiben a fordulatszámesés a gyártó által előírt mértéket nem haladja meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vízre végrehajtott kényszerleszállás esetén a mentőmellényeket …",
        options: [
          "a repülőgép elhagyása után kell felfújni.",
          "a repülőgép elhagyása előtt kell felfújni.",
          "a kilebegtetéskor kell felfújni.",
          "a süllyedés során kell felfújni.",
        ],
        answer: "a repülőgép elhagyása után kell felfújni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az oldalkormány jobbra történő belépésekor a repülőgép … irányú legyező mozgást végez, mely egyben … irányú orsózó mozgással párosul.",
        options: ["bal – bal", "jobb – jobb", "bal – jobb", "jobb – bal"],
        answer: "jobb – jobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy 45°-os bedöntésű szabályos forduló során mekkora lesz a felhajtóerő, ha a repülőgép súlya 730 kg? (g = 9,81 m/s2)",
        options: ["8235,5 N", "7161,3 N", "10097,4 N", "14322,6 N"],
        answer: "10097,4 N",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a sodronyköteles kormánymozgatásnál kötélszakadás miatt az egyik irányban megszűnik az erőátvitel, akkor …",
        options: [
          "mindkét irányban működésképtelen lesz a kormány.",
          "a hibátlan oldalon még működni fog a kormány.",
          "a repülőgép vezethetetlenné válik.",
        ],
        answer: "a hibátlan oldalon még működni fog a kormány.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Motortűz esetén, ha sikerült megszüntetni a tüzet azáltal, hogy megszakítottuk a tüzelőanyag áramlását, …",
        options: [
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, folytathatjuk a repülést.",
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, elővigyázatossági leszállást kell végrehajtani.",
          "a motort tilos újraindítani, kényszerleszállást kell végrehajtani.",
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, kitérőrepülőtérre le kell szállni.",
        ],
        answer:
          "a motort tilos újraindítani, kényszerleszállást kell végrehajtani.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Vízreszállás esetén mikor kell felvenni a mentőmellényeket?",
        options: [
          "A víz felett vezető útvonal repülése során mindvégig viselni kell.",
          "A kényszerhelyzet megállapításakor.",
          "A vízreszállás és a repülőgép elhagyása után.",
        ],
        answer: "A kényszerhelyzet megállapításakor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mire vonatkozik a VLO sebesség?",
        options: [
          "Maximális megengedett sebesség kibocsátott futóművel.",
          "Maximális megengedett sebesség a fékszárny működtetésekor.",
          "Maximális megengedett sebesség a futómű működtetésekor.",
          "Maximális megengedett sebesség kitérített fékszárnnyal.",
        ],
        answer: "Maximális megengedett sebesség a futómű működtetésekor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A TAS növelésével a föld feletti sebesség mindig növekszik függetlenül a szélsebesség irányától és nagyságától.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy függőleges széllökés okozta állásszög-változás nagyobb repülési sebességen … , és … felhajtóerő-növekedést és túlterhelést hoz létre.",
        options: [
          "nagyobb – nagyobb",
          "kisebb – kisebb",
          "nagyobb – kisebb",
          "kisebb – nagyobb",
        ],
        answer: "kisebb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül mikor a legnagyobb a széleltérítés szöge …",
        options: ["Szt = 15°", "Szt = 64°", "Szt = 89°", "Szt = 138°"],
        answer: "Szt = 89°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a következménye annak, ha a motor üzemelése közben a porlasztófűtést bekapcsoljuk?",
        options: [
          "Fordulatszám- és motorteljesítmény-csökkenés.",
          "Motorrázás, egyenetlen motorjárás és motorteljesítmény-csökkenés.",
          "Hengerfej-hőmérséklet növekedése és motorteljesítmény-növekedés.",
          "A motor teljesítménye nem változik, de fordulatszám-csökkenést tapasztalunk.",
        ],
        answer: "Fordulatszám- és motorteljesítmény-csökkenés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Annak érdekében, hogy felszállásnál elkerüljük egy nagyobb leszálló repülőgép örvénysorának maradványait,",
        options: [
          "a pálya végéről kezdjük a nekifutást, hogy minél hamarabb elemelkedjünk.",
          "az elemelkedést jóval a nagyobb repülőgép földet érési pontján túl tervezzük.",
        ],
        answer:
          "az elemelkedést jóval a nagyobb repülőgép földet érési pontján túl tervezzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép egyenes vonalú egyenletes sebességű vízszintes repülésben halad, ahol a felhajtóerő-tényező értéke Cy=1. 1 fokos állásszögváltozás 0,095-tel változtatja meg a felhajtóerő-tényezőt. A repülőgép függőleges feláramlásba repül, mely során az állásszög 6 fokkal változik. Mekkora lesz ekkor a terhelési többes?",
        options: ["1.43", "6", "-1.95", "1.57"],
        answer: "1.57",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a motor nem jár, a szívótérnyomás-mérő a … mutatja. A motor beindítása után alapjáraton a műszer …",
        options: [
          "QNH-t – a külső légnyomás fölé emelkedik.",
          "QFE-t – a külső légnyomás fölé emelkedik.",
          "QNH-t – visszaesik a külső légnyomás alá.",
          "QFE-t – visszaesik a külső légnyomás alá.",
        ],
        answer: "QFE-t – visszaesik a külső légnyomás alá.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép tankolása során a statikus kisülés megakadályozásához …",
        options: [
          "a repülőgépet kell leföldelni.",
          "a töltőállomást kell leföldelni.",
          "a repülőgépet és a leföldelt töltőállomást össze kell földelni.",
          "a repülőgépet és a töltőállomást le kell földelni.",
        ],
        answer:
          "a repülőgépet és a leföldelt töltőállomást össze kell földelni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen műszerrel ellenőrizzük a motorteljesítményt állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépen?",
        options: [
          "Tüzelőanyagnyomás-mérővel.",
          "Fordulatszámmérővel.",
          "Szívótérnyomás-mérővel.",
          "Hengerfej-hőmérővel.",
        ],
        answer: "Szívótérnyomás-mérővel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Utazórepülésből a magassági kormány húzásával rövid emelkedést végzünk minden egyéb beavatkozás nélkül. Hogyan reagál a légcsavarállásszög-szabályzó?",
        options: [
          "Növeli a lapátok beállítási szögét és csökkenti a fordulatszámot.",
          "Csökkenti a lapátok beállítási szögét és növeli a fordulatszámot.",
          "Növeli a lapátok beállítási szögét és megtartja a fordulatszámot.",
          "Csökkenti a lapátok beállítási szögét és megtartja a fordulatszámot.",
        ],
        answer:
          "Csökkenti a lapátok beállítási szögét és megtartja a fordulatszámot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz?",
        options: [
          "A légcsavarszárny profiljának beállítási szöge mindig kisebb mint az állásszöge.",
          "A légcsavarszárny profiljának beállítási szöge mindig azonos az állásszögével.",
          "A légcsavarszárny profiljának beállítási szöge azonos állásszögével, ha az effektív emelkedési szöge nulla.",
          "A légcsavarszárny profiljának beállítási szöge mindig nagyobb mint az állásszöge.",
        ],
        answer:
          "A légcsavarszárny profiljának beállítási szöge azonos állásszögével, ha az effektív emelkedési szöge nulla.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A viszkóz-aquaplanning …",
        options: [
          "blokkolással járó fékezéskor jön létre, és kialakulhat vékony vízrétegen is, amikor a súrlódás következtében a víz jelenléte ellenére is elegendő hő keletkezik ahhoz, hogy a gumi futófelülete felforrósodjon és nyúlóssá váljon.",
          "viszonylag nagy gurulósebességnél alakul ki olyan módon, hogy a sebesség növekedésével a feltorlódott víz nyomása eléri a repülőgép súlyát, amikor is a gumik felúsznak a vízfelületre.",
          "kialakulásához elég egy századmilliméter vastag vízréteg és egy finom felületű szilárd burkolatú pálya (például melyet a korábbi földet érések alkalmával letapadt gumiréteg tesz tükörsimává).",
        ],
        answer:
          "kialakulásához elég egy századmilliméter vastag vízréteg és egy finom felületű szilárd burkolatú pálya (például melyet a korábbi földet érések alkalmával letapadt gumiréteg tesz tükörsimává).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik az a sebességkorlátozás, melyet csak nyugodt időben léphetünk át?",
        options: ["Vno", "Vne", "Vfe", "Va"],
        answer: "Vno",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felszállásra használt pályairány 32-es. A szél 280°-ról fúj. Az iskolakör repülésénél … szélellentartást kell alkalmazni.",
        options: [
          "a rövidfalon és az alapfalon",
          "az alapfalon és a hosszúfalon",
          "felszálláskor, leszálláskor és a hosszúfalon",
          "mindvégig",
        ],
        answer: "mindvégig",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mikor kell C-módra kapcsolni az erre alkalmas transzpodert olyan repülőtéren, ahol nincs gurítóradar?",
        options: [
          "Motorindítás előtt.",
          "Motorindítás után.",
          "A pályára guruláskor.",
          "A nekifutás megkezdésekor.",
        ],
        answer: "A pályára guruláskor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás helyes?",
        options: [
          "Vízszintes repülésben és azonos sebességű fordulóban az állásszög nem különbözik.",
          "Vízszintes repülésben az állásszög nagyobb, mint azonos sebességű fordulóban.",
          "Vízszintes repülésben az állásszög kisebb, mint azonos sebességű fordulóban.",
        ],
        answer:
          "Vízszintes repülésben az állásszög kisebb, mint azonos sebességű fordulóban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Farokkerekes repülőgép esetében a farokfutó elemelésekor …",
        options: [
          "a reakciónyomaték és a precesszió egy irányba, míg a ferde megfúvás okozta nyomaték ezekhez képest ellentétesen hat.",
          "mind a három légcsavar keltette nyomaték egy irányba hat.",
          "a precesszió és a ferde megfúvás okozta nyomaték egy irányba, míg a reakciónyomaték ezekhez képest ellentétesen hat.",
          "a reakció- és a ferde megfúvás okozta nyomaték egy irányba, míg a precesszió ezekhez képest ellentétesen hat.",
        ],
        answer: "mind a három légcsavar keltette nyomaték egy irányba hat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Emelkedés során szélnyírás következtében a hátszél hirtelen 6 csomóról tartósan 17 csomóra változik. Ha a repülőgép-vezető nem avatkozik be, akkor a repülőgép sebessége a szélnyírás hatására átmenetileg … fog, és miután az új helyzetben a repülőgép pályája stabilizálódik, az emelkedés szöge … lesz. A szélnyírás során fellépő terhelési többes ilyenkor … lesz.",
        options: [
          "növekedni – kisebb – n&gt;1",
          "csökkenni – nagyobb – n&lt;1",
          "csökkenni – kisebb – n&lt;1",
          "növekedni – nagyobb – n&gt;1",
        ],
        answer: "csökkenni – kisebb – n&lt;1",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő, ha a felszállás előtti motorpróba során az egyik gyújtáskörön enyhe motorrázást, egyenetlen motorjárást tapasztalunk?",
        options: [
          "Ha a légiüzemeltetési utasítás vagy a repülőgép üzemben tartója máshogy nem rendelkezik, a felszállást minden további teendő nélkül végre lehet hajtani.",
          "Ez a gyújtógyertya enyhe szennyeződése miatt is előfordulhat, melyet rövid ideig magas fordulatszámon történő motorjáratással esetleg meg lehet szűntetni. Ilyenkor a légiüzemeltetési utasítás és a repülőgép üzembentartójának rendelkezése szerint kell eljárni.",
          "Ilyenkor a gyújtás kritikus meghibásodására kell gyanakodni és a felszállást el kell halasztani.",
          "Természetes következménye a motorrázás annak, ha a gyújtást csak az egyik gyújtáskör biztosítja.",
        ],
        answer:
          "Ez a gyújtógyertya enyhe szennyeződése miatt is előfordulhat, melyet rövid ideig magas fordulatszámon történő motorjáratással esetleg meg lehet szűntetni. Ilyenkor a légiüzemeltetési utasítás és a repülőgép üzembentartójának rendelkezése szerint kell eljárni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szabályos forduló során a terhelési többes …, mint 1, és az átesési sebesség …, mint vízszintes repülés esetén.",
        options: [
          "nagyobb – kisebb",
          "kisebb – nagyobb",
          "kisebb – kisebb",
          "nagyobb – nagyobb",
        ],
        answer: "nagyobb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan növelünk teljesítményt állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépen?",
        options: [
          "Előre toljuk a fordulatszám-szabályzó kart.",
          "Egyszerre toljuk előre a szívótérnyomás kart és a fordulatszám-szabályzó kart.",
          "A fordulatszám növelése előtt növeljük a szívótérnyomás kart.",
          "A fordulatszám növelése után növeljük a szívótérnyomás kart.",
        ],
        answer: "A fordulatszám növelése után növeljük a szívótérnyomás kart.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Minél nagyobb fékszárny-beállítással lebegtetünk ki, annál kisebb állásszögön következik be az átesés.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy adott erejű vízszintes széllökés hatása annál kisebb, minél … a repülőgép sebessége és minél … a tömege.",
        options: [
          "nagyobb – nagyobb",
          "kisebb – kisebb",
          "nagyobb – kisebb",
          "kisebb – nagyobb",
        ],
        answer: "nagyobb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az első teendő, ha repülés közben motortűz alakulna ki?",
        options: [
          "Süllyedésbe kell vinni a repülőgépet a kényszerleszálláshoz.",
          "Kényszerhelyzetet kell jelenteni rádión.",
          "A keverékszabályzóval és/vagy a tűzcsappal el kell venni a motortól a tüzelőanyagot, és süllyedésbe kell vinni a repülőgépet a kényszerleszálláshoz.",
          "Azt az eljárást kell követni, amit a gyártó által kiadott légiüzemeltetési utasítás előír.",
        ],
        answer:
          "Azt az eljárást kell követni, amit a gyártó által kiadott légiüzemeltetési utasítás előír.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha repülés közben motortűz alakul ki és sikerül azt megszüntetni …",
        options: [
          "meg kell próbálni fenntartani a vízszintes repülést.",
          "folytatni kell a megkezdett kényszerleszállást.",
          "meg kell kísérelni a motor újraindítását. Ha ez nem sikerül, folytatni kell a megkezdett kényszerleszállást.",
          "vészsüllyedést kell alkalmazni, hogy a tűz nehogy újra kialakuljon.",
        ],
        answer: "folytatni kell a megkezdett kényszerleszállást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép 45°-os bedöntésű szabályos vízszintes fordulót végez 90 csomós, majd 115 csomós sebességgel. Összehasonlítva a két repülési helyzetet, mi fog különbözni az alábbiak közül?",
        options: [
          "Csak az állásszög.",
          "Csak a terhelési többes.",
          "Csak az átesési sebesség.",
          "Az állásszög, a terhelési többes és az átesési sebesség.",
        ],
        answer: "Csak az állásszög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi az első teendő, ha repülés közben azt tapasztaljuk, hogy a műszerfal mögül füst áramlik be kabinba?",
        options: [
          "Szellőztetni kell a kabint, hogy a mérgező gázok eltávozhassanak.",
          "Azonnal le kell állítani a gyújtást.",
          "Azonnal el kell zárni a tűzcsapot.",
          "A főkapcsolót, a kabinfűtést és a típustól függően az elektromos berendezések kapcsolóit kell lekapcsolni, mindezt olyan módon és sorrendben, ahogy azt a gyártó által kiadott légiüzemeltetési utasítás előírja.",
        ],
        answer:
          "A főkapcsolót, a kabinfűtést és a típustól függően az elektromos berendezések kapcsolóit kell lekapcsolni, mindezt olyan módon és sorrendben, ahogy azt a gyártó által kiadott légiüzemeltetési utasítás előírja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy vízszintes bal forduló során az elfordulás- és csúszásjelző lapátja és a libella golyója is balra mozdul ki. A szabályos forduló vezetése érdekében …",
        options: [
          "csökkenteni kell a balra csűrést és jobbra lépni a pedált.",
          "növelni kell a bal bedöntést.",
          "balra kell lépni a pedált.",
          "a repülőgép-vezető nem tehet semmit. Ilyenkor a merev trim helytelen beállítására következtetünk.",
        ],
        answer: "balra kell lépni a pedált.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A normál bedöntésű forduló során a függőleges vezérsíkon keletkező légerő …",
        options: [
          "hatására a repülőgép emeli az orrát. Részben ez magyarázza a magassági kormány használatának szükségét.",
          "a repülőgép orrát a forduló ellen akarja fordítani. Részben ez magyarázza az oldalkormány kitérítésének szükségét.",
          "hatására a repülőgép leadja az orrát Részben ez magyarázza a magassági kormány használatának szükségét.",
          "a repülőgép orrát a forduló irányába akarja fordítani. Részben ez magyarázza az oldalkormány kitérítésének szükségét.",
        ],
        answer:
          "a repülőgép orrát a forduló ellen akarja fordítani. Részben ez magyarázza az oldalkormány kitérítésének szükségét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha repülés közben a motor leáll, az első legfontosabb teendő, hogy …",
        options: [
          "kényszerhelyzetet jelentsünk rádión.",
          "biztosítsuk a repülőgép legjobb siklásához tartozó sebességet.",
          "kényszerleszállásra alkalmas terepet keressünk.",
          "segítséget kérjünk.",
        ],
        answer:
          "biztosítsuk a repülőgép legjobb siklásához tartozó sebességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha szárnytűz vagy motortűz oltása érdekében vészsüllyedést alkalmazunk, …",
        options: [
          "a Vno sebességet nem léphetjük át.",
          "a Vne sebességet nem léphetjük át.",
          "a kényszerhelyzet miatt a Vne sebességet kivételesen átléphetjük.",
          "a Va sebességet nem léphetjük át",
        ],
        answer: "a Vne sebességet nem léphetjük át.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szemből támadó vízszintes széllökés esetén fellépő túlterhelés annál nagyobb, minél … a repülőgép önsebessége és minél … a széllökés.",
        options: [
          "kisebb – kisebb",
          "kisebb – nagyobb",
          "nagyobb – nagyobb",
          "nagyobb – kisebb",
        ],
        answer: "kisebb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen hatásai vannak a fékszárny behúzásának a kezdeti emelkedés során?",
        options: [
          "A repülőgép hirtelen megül, és ezt követően jobban fog emelkedni.",
          "A repülőgép hirtelen emelkedésbe kezd, és ezt követően jobban fog emelkedni.",
          "A repülőgép hirtelen emelkedésbe kezd, és ezt követően rosszabbul fog emelkedni.",
          "A repülőgép hirtelen megül, és ezt követően rosszabbul fog emelkedni.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép hirtelen megül, és ezt követően jobban fog emelkedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felszállás során mely esetekben kritikus a szárny belépőélének jegesedése?",
        options: [
          "A felszállás teljes folyamatára kritikus hatással van a jegesedés.",
          "A kezdeti emelkedés során.",
          "Az orrfutó elemelésekor.",
          "A nekifutás során.",
        ],
        answer:
          "A felszállás teljes folyamatára kritikus hatással van a jegesedés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Adott fordulósugár esetén … sebességhez … bedöntés tartozik",
        options: ["nagyobb – kisebb", "nagyobb – nagyobb"],
        answer: "nagyobb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magasság növekedésével egy adott bedöntésű fordulóhoz tartozó átesési sebesség IAS-ban …",
        options: ["nagyobb.", "kisebb.", "nem változik."],
        answer: "nem változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ahhoz, hogy a tüzelőanyag hűtő hatása érvényesülhessen, a tökéleteshez képest mindig … keveréket kell használnunk.",
        options: ["szegényebb.", "dúsabb."],
        answer: "dúsabb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szabályos vízszintes fordulóban a terhelési többes … szám és értéke a bedöntés szögével …",
        options: [
          "mindig 1-nél kisebb – csökken.",
          "mindig 1-nél nagyobb – nő.",
          "lehet 1-nél nagyobb vagy kisebb – nő.",
          "lehet 1-nél nagyobb vagy kisebb – csökken.",
        ],
        answer: "mindig 1-nél nagyobb – nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan indítjuk be a repülőgép belsőégésű négyütemű dugattyús motorját?",
        options: [
          "Indítózás előtt a primer befecskendezőt a kar lassú, szakaszos meghúzásával teleszívjuk tüzelőanyaggal és a hengerbe pumpáljuk a teljes tüzelőanyagot. Majd a primer kar rögzítése után, kis gázzal megkezdjük az indítózást.",
          "Azt az eljárást követjük, amit a gyártó által kiadott légiüzemeltetési utasítás előír.",
          "A szivatót a motor hőmérsékletétől függően beállítjuk és kis gázzal megkezdjük az indítózást.",
          "Teleszívjuk a primer befecskendezőt és alapgázon az indítózás megkezdése után, indítózás közben nyomjuk be a hengerekbe a felszívott tüzelőanyagot.",
        ],
        answer:
          "Azt az eljárást követjük, amit a gyártó által kiadott légiüzemeltetési utasítás előír.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A nekifutás során mikor kell számítanunk a légcsavar pörgettyűnyomatékának hatására?",
        options: [
          "A gáz ráadásakor.",
          "A nekifutás alatt mindvégig.",
          "Az orrfutó elemelésekor.",
          "Amikor a nekifutás során a repülőgép már egy bizonyos sebességre szert tett.",
        ],
        answer: "Az orrfutó elemelésekor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Annak érdekében, hogy leszállásnál elkerüljük egy nagyobb felszálló repülőgép örvénysorának maradványait,",
        options: [
          "a földet érési pontot lehetőleg jóval a nagyobb repülőgép elemelkedési pontján túl tervezzük.",
          "a földet érési pontot lehetőleg jóval a nagyobb repülőgép elemelkedési pontja elé tervezzük.",
        ],
        answer:
          "a földet érési pontot lehetőleg jóval a nagyobb repülőgép elemelkedési pontja elé tervezzük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A dinamikus aquaplanning …",
        options: [
          "kialakulásához elég egy századmilliméter vastag vízréteg és egy finom felületű szilárd burkolatú pálya (például melyet a korábbi földet érések alkalmával letapadt gumiréteg tesz tükörsimává).",
          "viszonylag nagy gurulósebességnél alakul ki olyan módon, hogy a sebesség növekedésével a feltorlódott víz nyomása eléri a repülőgép súlyát, amikor is a gumik felúsznak a vízfelületre.",
          "blokkolással járó fékezéskor jön létre, és kialakulhat vékony vízrétegen is, amikor a súrlódás következtében a víz jelenléte ellenére is elegendő hő keletkezik ahhoz, hogy a gumi futófelülete felforrósodjon és nyúlóssá váljon.",
        ],
        answer:
          "viszonylag nagy gurulósebességnél alakul ki olyan módon, hogy a sebesség növekedésével a feltorlódott víz nyomása eléri a repülőgép súlyát, amikor is a gumik felúsznak a vízfelületre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép átesési sebessége 50 csomó. Mekkora lesz az átesési sebesség egy szabályos vízszintes fordulóban, ahol a terhelési többes n=2?",
        options: [
          "70,5 kt",
          "Ez csak akkor lehet megválaszolni, ha ismerjük a bedöntési szöget és a sebességet.",
          "80 kt",
          "59,5 kt",
        ],
        answer: "70,5 kt",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy függőleges emelésbe belerepülve a repülőgép-vezető beavatkozásának köszönhetően a repülőgép tartja korábbi magasságát és levegőhöz viszonyított sebességét. Ilyenkor a repülőgép …",
        options: [
          "nagyobb állásszögön és nagyobb teljesítménybeállítással repül.",
          "kisebb állásszögön és kisebb teljesítménybeállítással repül.",
          "kisebb állásszögön és nagyobb teljesítménybeállítással repül.",
          "nagyobb állásszögön és kisebb teljesítménybeállítással repül.",
        ],
        answer: "kisebb állásszögön és kisebb teljesítménybeállítással repül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vízre, jeges, havas, puha vagy egyenetlen talajra (mezőre, legelőre, szántóföldre) végrehajtott kényszerleszállás mindig … futóművel történik.",
        options: ["kiengedett", "behúzott"],
        answer: "behúzott",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi az eljárási sorrend, amikor normál süllyedésből vízszintes repülésbe vezetjük a repülőgépet?",
        options: [
          "Először beállítjuk az utazó-horizonthelyzetet a magassági kormánnyal, kikapcsoljuk a porlasztófűtést, majd ráadjuk az utazóteljesítményt.",
          "Először kikapcsoljuk a porlasztófűtést, ráadjuk az utazóteljesítményt, majd beállítjuk az utazó-horizonthelyzetet a magassági kormánnyal.",
          "Először kikapcsoljuk a porlasztófűtést, beállítjuk az utazó-horizonthelyzetet a magassági kormánnyal, majd ráadjuk az utazóteljesítményt.",
          "Először beállítjuk az utazó-horizonthelyzetet a magassági kormánnyal, ráadjuk az utazóteljesítményt, majd kikapcsoljuk a porlasztófűtést.",
        ],
        answer:
          "Először kikapcsoljuk a porlasztófűtést, ráadjuk az utazóteljesítményt, majd beállítjuk az utazó-horizonthelyzetet a magassági kormánnyal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Dinamikus aquaplaning esetén intenzív fékezést kell alkalmazni.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mekkora a túlterhelés egy szabályos 60°-os bedöntésű fordulóban?",
        options: [
          "n=2",
          "Ezt csak a sebesség ismeretében lehet megmondani.",
          "n=1,41",
          "Ezt csak a fordulósugár ismeretében lehet megmondani.",
        ],
        answer: "n=2",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik esetben csökken intenzívebben a szárny felhajtóerő-tényezője?",
        options: [
          "A szárny belépőélének lejegesedésekor.",
          "A szárny teljes felületét beborító zúzmarás jegesedéskor.",
        ],
        answer: "A szárny belépőélének lejegesedésekor.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-72",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül minőségileg melyik terep a legalkalmasabb a kényszerleszállásra?",
        options: [
          "Mezőgazdaságilag nem művelt mező (pl. legelő).",
          "Mezőgazdaságilag művelt felszántott terület.",
          "Mezőgazdaságilag művelt alacsony növényzetű terület.",
          "Mezőgazdaságilag művelt magasabb növényzetű terület.",
        ],
        answer: "Mezőgazdaságilag művelt alacsony növényzetű terület.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-73",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Süllyedés során szélnyírás következtében a szembeszél hirtelen 20 csomóról tartósan 12 csomóra változik. Ha a repülőgép-vezető nem avatkozik be, akkor a repülőgép sebessége a szélnyírás hatására átmenetileg … fog, és miután az új helyzetben a repülőgép pályája stabilizálódik, a süllyedés szöge … lesz.",
        options: [
          "növekedni – kisebb",
          "csökkenni – nagyobb",
          "csökkenni – kisebb",
          "növekedni – nagyobb",
        ],
        answer: "csökkenni – kisebb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-74",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik a legjobb terep kényszerleszállásra?",
        options: [
          "Megművelt mezőgazdasági terület alacsony növényzettel.",
          "Felszántott, barázdált mezőgazdasági terület.",
          "Autópálya.",
          "Tó nyugodt vízfelülettel.",
        ],
        answer: "Megművelt mezőgazdasági terület alacsony növényzettel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-75",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a legnagyobb veszélye a repülőgép beindításakor a hosszan tartó sikertelen indítózásnak?",
        options: [
          "Porlasztótűz.",
          "Az, hogy az indulást el kell halasztani és a repülőgép-vezető nem tudja teljesíteni a repülési feladatot.",
          "Az indítómotor túlterhelése.",
          "Az akkumulátor lemerülése.",
        ],
        answer: "Porlasztótűz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-76",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A helyes keverékarány beállításában … van segítségünkre.",
        options: [
          "a szívótérnyomás-mérő",
          "a hengerfej-hőmérő",
          "a kipufogógáz-hőmérő",
          "az olajhőmérő",
        ],
        answer: "a kipufogógáz-hőmérő",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-77",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szembeszél esetén a repülőgép már alacsonyabb műszer szerinti sebességen elemelkedik, ezért a nekifutási úthossz rövidebb lesz.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-78",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan kell utazórepülésből normál emelkedésbe vezetni a repülőgépet?",
        options: [
          "Először gázadással beállítjuk az emelkedőteljesítményt, majd a magassági kormány húzásával beállítjuk az emelkedő-horizonthelyzetet, illetve sebességet.",
          "A magassági kormány húzásával beállítjuk az emelkedő-horizonthelyzetet és sebességet, gázadás nem szükséges.",
          "Gázadással beállítjuk az emelkedő teljesítményt, a magassági kormány húzása nem szükséges.",
          "Először a magassági kormány húzásával beállítjuk az emelkedő-horizonthelyzetet, illetve sebességet, majd gázadással az emelkedőteljesítményt.",
        ],
        answer:
          "Először gázadással beállítjuk az emelkedőteljesítményt, majd a magassági kormány húzásával beállítjuk az emelkedő-horizonthelyzetet, illetve sebességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-79",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép maximális teljesítményen emelkedik. Az emelkedésből vízszintes repülésbe vezetjük a repülőgépet minden egyéb beavatkozás nélkül. Hogyan reagál a légcsavarállásszög-szabályzó?",
        options: [
          "Csökkenti a lapátok beállítási szögét és megtartja a fordulatszámot.",
          "Növeli a lapátok beállítási szögét és megtartja a fordulatszámot.",
          "Növeli a lapátok beállítási szögét és csökkenti a fordulatszámot.",
          "Csökkenti a lapátok beállítási szögét és növeli a fordulatszámot.",
        ],
        answer:
          "Növeli a lapátok beállítási szögét és megtartja a fordulatszámot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-80",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A megközelítés során a süllyedés szögét úgy csökkenthetjük, hogy a teljesítménybeállítást … . Ekkor a magassági kormányt a kívánt mértékben … kell, hogy megtartsuk a választott süllyedősebességet.",
        options: [
          "növeljük – nyomni",
          "csökkentjük – húzni",
          "csökkentjük – nyomni",
          "növeljük – húzni",
        ],
        answer: "növeljük – húzni",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-81",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mitől függ a helyes bedöntési szög az egylapátos standard fordulóban?",
        options: [
          "A szél sebességétől.",
          "A repülőgép súlyától.",
          "A sebességtől.",
          "A terhelési többestől.",
        ],
        answer: "A sebességtől.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-82",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen hatásai vannak a fékszárny kitérítésének a süllyedéskor?",
        options: [
          "A repülőgép hirtelen emelkedésbe kezd, és ezt követően siklóteljesítménye romlik.",
          "A repülőgép hirtelen megül, és ezt követően siklóteljesítménye romlik.",
          "A repülőgép hirtelen emelkedésbe kezd, és ezt követően siklóteljesítménye javul.",
          "A repülőgép hirtelen megül, és ezt követően siklóteljesítménye javul.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép hirtelen emelkedésbe kezd, és ezt követően siklóteljesítménye romlik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-83",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan szabályozzuk a fordulatszámot állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépen?",
        options: [
          "Nem szükséges szabályoznunk.",
          "A gázkarral.",
          "A légcsavarszabályzó karral.",
          "A szívótérnyomás karral.",
        ],
        answer: "A légcsavarszabályzó karral.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-84",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mire vonatkozik a Vle sebesség?",
        options: [
          "Maximális megengedett sebesség kitérített fékszárnnyal.",
          "Maximális megengedett sebesség kibocsátott futóművel.",
          "Maximális megengedett sebesség a futómű működtetésekor.",
          "Maximális megengedett sebesség a fékszárny működtetésekor.",
        ],
        answer: "Maximális megengedett sebesség kibocsátott futóművel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-85",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A besiklás során a szembeszél a pályahajlási szöget …",
        options: ["nem befolyásolja.", "növeli.", "csökkenti."],
        answer: "növeli.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-86",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Normál felszállási eljárást tekintve",
        options: [
          "a nekifutás az orrkerekes repülőgép esetében először három, majd két ponton történik, a farokkerekes repülőgépet viszont az elemelkedésig három ponton kell tartani.",
          "a nekifutás mind az orrkerekes, mind a farokkerekes repülőgép esetében először három, majd két ponton történik.",
        ],
        answer:
          "a nekifutás mind az orrkerekes, mind a farokkerekes repülőgép esetében először három, majd két ponton történik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-87",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A gőz-aquaplanning …",
        options: [
          "blokkolással járó fékezéskor jön létre, és kialakulhat vékony vízrétegen is, amikor a súrlódás következtében a víz jelenléte ellenére is elegendő hő keletkezik ahhoz, hogy a gumi futófelülete felforrósodjon és nyúlóssá váljon.",
          "kialakulásához elég egy századmilliméter vastag vízréteg és egy finom felületű szilárd burkolatú pálya (például melyet a korábbi földet érések alkalmával letapadt gumiréteg tesz tükörsimává).",
          "viszonylag nagy gurulósebességnél alakul ki olyan módon, hogy a sebesség növekedésével a feltorlódott víz nyomása eléri a repülőgép súlyát, amikor is a gumik felúsznak a vízfelületre.",
        ],
        answer:
          "blokkolással járó fékezéskor jön létre, és kialakulhat vékony vízrétegen is, amikor a súrlódás következtében a víz jelenléte ellenére is elegendő hő keletkezik ahhoz, hogy a gumi futófelülete felforrósodjon és nyúlóssá váljon.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-88",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a vízszintes forduló során a repülőgép emelkedne, akkor a bedöntést …",
        options: [
          "csökkenteni kell vagy a magassági kormányból kell kiengedni.",
          "csökkenteni kell vagy a magassági kormányt jobban kell húzni.",
          "növelni kell vagy a magassági kormányt jobban kell húzni.",
          "növelni kell vagy a magassági kormányból kell kiengedni.",
        ],
        answer: "növelni kell vagy a magassági kormányból kell kiengedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-89",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a kilebegtetés megfelelő magasságban történik, de a földet érés pillanatában megszólal az átesésjelző, akkor a repülőgép-vezető hibát követett el.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-90",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A terhelési többes növekedésével a forduló során az átesési sebesség …",
        options: ["csökken.", "nő.", "nem változik."],
        answer: "nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-91",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Emelkedés során szélnyírás következtében a hátszél hirtelen 19 csomóról tartósan 10 csomóra változik. Ha a repülőgép-vezető nem avatkozik be, akkor a repülőgép sebessége a szélnyírás hatására átmenetileg … fog, és miután az új helyzetben a repülőgép pályája stabilizálódik, az emelkedés szöge … lesz.",
        options: [
          "növekedni – nagyobb",
          "csökkenni – kisebb",
          "növekedni – kisebb",
          "csökkenni – nagyobb",
        ],
        answer: "növekedni – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-92",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Süllyedés során szélnyírás következtében a szembeszél hirtelen 8 csomóról tartósan 15 csomóra változik. Ha a repülőgép-vezető nem avatkozik be, akkor a repülőgép sebessége a szélnyírás hatására átmenetileg … fog, és miután az új helyzetben a repülőgép pályája stabilizálódik, a süllyedés szöge … lesz.",
        options: [
          "növekedni – nagyobb",
          "növekedni – kisebb",
          "csökkenni – kisebb",
          "csökkenni – nagyobb",
        ],
        answer: "növekedni – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-93",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nem ellenőrzött repülőtéren a szél 350°-ról fúj, sebessége 10 csomó. A választható pályairányok 09-es és 27-es. Melyik pályát választjuk a felszálláshoz?",
        options: [
          "A 09-est.",
          "Ilyen helyzetben nem hajtunk végre felszállást.",
          "A 27-est.",
          "Bármelyiket választhatjuk.",
        ],
        answer: "A 27-est.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-94",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép egyenes vonalú egyenletes sebességű vízszintes repülésben halad, ahol a felhajtóerő-tényező értéke Cy=1. 1 fokos állásszögváltozás 0,095-tel változtatja meg a felhajtóerő-tényezőt. A repülőgép függőleges leáramlásba repül, mely során az állásszög 4 fokkal változik. Mekkora lesz ekkor a terhelési többes?",
        options: ["-1.38", "0.38", "0.62", "-1.62"],
        answer: "0.62",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-95",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen oltóberendezést használunk kabintűz oltására?",
        options: [
          "Szén-dioxiddal oltót.",
          "Halonnal oltót.",
          "Vízzel oltót.",
          "Porral oltót.",
        ],
        answer: "Halonnal oltót.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-96",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik a legfontosabb a motorleállás miatti terepre történő kényszerleszállás esetén a földet éréskor?",
        options: [
          "A fékszárny legyen teljesen kitérített helyzetben, hogy a talajfogás a lehető legalacsonyabb sebességen történjen.",
          "A futómű legyen kiengedett helyzetben.",
          "A tűzcsap legyen elzárva.",
          "A rádió legyen áram alatt a gyors segítséghívás érdekében.",
        ],
        answer: "A tűzcsap legyen elzárva.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-97",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor érvényesül a párnahatás?",
        options: [
          "Késő őszi és téli hideg időben.",
          "Amikor a fékszárny leszálló helyzetben van állítva.",
          "Amíg a repülőgép föld feletti magassága nem nagyobb fesztávolságának kb. felénél.",
          "Intenzív szélben.",
        ],
        answer:
          "Amíg a repülőgép föld feletti magassága nem nagyobb fesztávolságának kb. felénél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-98",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az utazómagasságon teljesítménykeveréket állítottunk be. Ha a süllyedés előtt nem … , akkor bizonyos magasságra süllyedve a keverék …",
        options: ["szegényítünk – eldúsulhat.", "dúsítunk – túlszegényedhet."],
        answer: "dúsítunk – túlszegényedhet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-99",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Motorleállás esetén, …",
        options: [
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, folytathatjuk a repülést.",
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, meg kell próbálni elővigyázatosságból kitérő repülőtérre leszállni.",
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, elővigyázatosságból le kell szállni az első alkalmas terepre.",
          "a motort tilos újraindítani, kényszerleszállást kell végrehajtani.",
        ],
        answer:
          "a motort megpróbálhatjuk újraindítani. Ha beindul, meg kell próbálni elővigyázatosságból kitérő repülőtérre leszállni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-100",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent, ha a motor beindítása után alapjáraton a szívótérnyomás-mérő a külső légnyomásnak megfelelő értéket mutat?",
        options: [
          "A motor még hideg, be kell melegednie.",
          "Ez esetben a motor meghibásodására következtethetünk.",
          "A motor le van terhelve.",
          "Ez normál üzemi érték.",
        ],
        answer: "Ez esetben a motor meghibásodására következtethetünk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-101",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha szűkebb a forduló, mint amilyen sugár a sebességhez és a bedöntéshez tartozna a repülőgép … kezd csúszni.",
        options: ["befelé", "kifelé"],
        answer: "kifelé",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-102",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Normál leszállási eljárást tekintve",
        options: [
          "a talajfogás az orrkerekes repülőgép esetében két ponton történik, a farokkerekes repülőgéppel viszont három ponton kell földet érni.",
          "a talajfogás mind az orrkerekes, mind a farokkerekes repülőgép esetében két ponton történik.",
        ],
        answer:
          "a talajfogás az orrkerekes repülőgép esetében két ponton történik, a farokkerekes repülőgéppel viszont három ponton kell földet érni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-103",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az indukált szárnyvégörvény-fonat annál erősebb és kiterjedtebb, minél … a repülőgép tömege és minél … az állásszöge.",
        options: [
          "kisebb – kisebb",
          "nagyobb – kisebb",
          "nagyobb – nagyobb",
          "kisebb – nagyobb",
        ],
        answer: "nagyobb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-104",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépen …",
        options: [
          "a fordulatszámot a motor szívótérnyomását szabályzó karral állítjuk.",
          "nem kell fordulatszámot szabályoznunk, mert a fordulatszám megtartásáról a légcsavarvezérlő gondoskodik.",
          "a fordulatszámot a légcsavarszabályzó karral állítjuk.",
          "a fordulatszámot a motor szívótérnyomásának szabályzásán keresztül a légcsavarszabályzó karral állítjuk.",
        ],
        answer: "a fordulatszámot a légcsavarszabályzó karral állítjuk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-105",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Felszálláskor az elemelkedés után milyen esetben kell gyorsítani a föld felett a repülőgépet?",
        options: [
          "Ha használtunk fékszárnyat a felszálláskor.",
          "Ha nem használtunk fékszárnyat a felszálláskor.",
          "Szeles, lökéses időben.",
          "Minden esetben.",
        ],
        answer: "Minden esetben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-106",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A fékszárny kiengedésével a süllyedés szöge …",
        options: ["csökken.", "nem változik.", "nő."],
        answer: "nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-107",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A normál süllyedés során, ha a süllyedés mértékét csökkenteni szeretnénk, a teljesítményt … kell és a magassági kormány … vissza kell állítani a süllyedő sebességet.",
        options: [
          "csökkenteni – húzásával",
          "növelni – húzásával",
          "csökkenteni – nyomásával",
          "növelni – nyomásával",
        ],
        answer: "növelni – húzásával",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-108",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent, ha a motor beindítása után alapjáraton a szívótérnyomás-mérő visszaesik a külső légnyomás alá?",
        options: [
          "Ez esetben a motor meghibásodására következtethetünk.",
          "A motor le van terhelve.",
          "Ez normál üzemi érték.",
          "A motor még hideg, be kell melegednie.",
        ],
        answer: "Ez normál üzemi érték.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-109",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Adott sebesség esetén … bedöntéshez … fordulósugár tartozik",
        options: ["nagyobb – nagyobb", "nagyobb – kisebb"],
        answer: "nagyobb – kisebb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-110",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Amikor emelkedőüzemből utazóüzemre váltunk …",
        options: [
          "a visszaszabályzás és a repülőgép vízszintes repülésbe vezetése között nem szükséges sorrendiséget tartani.",
          "először a magassági kormány nyomásával vízszintes repülésbe visszük a repülőgépet, majd visszaszabályozunk utazóteljesítményre.",
          "először visszaszabályozunk utazóteljesítményre, majd a magassági kormány nyomásával vízszintes repülésbe visszük a repülőgépet.",
        ],
        answer:
          "először a magassági kormány nyomásával vízszintes repülésbe visszük a repülőgépet, majd visszaszabályozunk utazóteljesítményre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-111",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit tehetünk annak érdekében, hogy az előttünk leszálló nagytömegű repülőgép által keltett turbulenciát a leszállás során elkerüljük?",
        options: [
          "Nagy pályahajlási szöggel süllyedjünk, és úgy tervezzük a földet érés pontját, hogy a repülőgép a végbiztonsági sávban álljon meg.",
          "Minél nagyobb süllyedési szöget válasszunk, és úgy helyezkedjünk, hogy a pályaküszöbnél érünk földet.",
          "Kis pályahajlási szöggel süllyedjünk, és a földet érést a nagyobb repülőgép földet érési pontja és a küszöb közé tervezzük.",
          "Minél nagyobb süllyedési szöget válasszunk és a földet érést távolabb tervezzük a nagyobb repülőgép földet érési pontjától.",
        ],
        answer:
          "Minél nagyobb süllyedési szöget válasszunk és a földet érést távolabb tervezzük a nagyobb repülőgép földet érési pontjától.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-112",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Adott bedöntés esetén … sebességhez … fordulósugár tartozik",
        options: ["nagyobb – nagyobb", "nagyobb – kisebb"],
        answer: "nagyobb – nagyobb",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-113",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Tiszta oldalszélről beszélünk, ha …",
        options: [
          "a szélbeesési szög 90°.",
          "a széltámadási szög 90°.",
          "a szélellentartási szög 90°.",
          "a széleltérítési szög 90°.",
        ],
        answer: "a széltámadási szög 90°.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-114",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép 45°-os, majd 60°-os bedöntésű szabályos vízszintes fordulót végez 100 csomós sebességen. Összehasonlítva a két repülési helyzetet, mi fog különbözni az alábbiak közül?",
        options: [
          "Az állásszög, a terhelési többes és az átesési sebesség.",
          "Csak az átesési sebesség.",
          "Csak az állásszög.",
          "Csak a terhelési többes.",
        ],
        answer: "Az állásszög, a terhelési többes és az átesési sebesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-115",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légiüzemeltetési utasítás az átesési sebességet a repülőgép …",
        options: [
          "üressúlyára adja meg.",
          "maximális megengedett felszállósúlyára adja meg.",
          "üzemi súlyára adja meg.",
          "száraz üzemi súlyára adja meg.",
        ],
        answer: "maximális megengedett felszállósúlyára adja meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-116",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a fékszárny kitérítésekor nem változtatunk az állásszögön, akkor a repülőgép …",
        options: [
          "bólintási szöge kisebb lesz.",
          "pályahajlási szöge nem változik.",
          "emelkedni kezd.",
          "süllyedni kezd.",
        ],
        answer: "emelkedni kezd.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-117",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Felszántott területre történő kényszerleszállásnál 20 csomónál kisebb szélsebesség mellett … kell leszállni",
        options: ["széllel szemben", "barázda mentén"],
        answer: "barázda mentén",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-118",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A normál süllyedés során, ha a süllyedés mértékét növelni szeretnénk, a teljesítményt … kell és a magassági kormány … vissza kell állítani a süllyedő sebességet.",
        options: [
          "növelni – húzásával",
          "csökkenteni – húzásával",
          "növelni – nyomásával",
          "csökkenteni – nyomásával",
        ],
        answer: "csökkenteni – nyomásával",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-119",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A normál bedöntésű forduló során a vízszintes vezérsíkon keletkező légerő …",
        options: [
          "a repülőgép orrát a forduló irányába akarja fordítani. Részben ez magyarázza az oldalkormány kitérítésének szükségét a fordulóban.",
          "a repülőgép orrát a forduló ellen akarja fordítani. Részben ez magyarázza az oldalkormány kitérítésének szükségét a fordulóban.",
          "hatására a repülőgép emeli az orrát. Részben ez magyarázza a magassági kormány használatának szükségét a fordulóban.",
          "hatására a repülőgép leadja az orrát. Részben ez magyarázza a magassági kormány használatának szükségét a fordulóban.",
        ],
        answer:
          "hatására a repülőgép leadja az orrát. Részben ez magyarázza a magassági kormány használatának szükségét a fordulóban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-120",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a keverék el van dúsulva és szegényíteni kezdünk a keverékszabályzóval, …",
        options: [
          "a fordulatszám csökkenni fog és a kipufugógáz-hőmérséklet növekedni fog",
          "a fordulatszám és a kipufugógáz-hőmérséklet növekedni fog.",
          "a fordulatszám növekedni fog és a kipufugógáz-hőmérséklet csökkenni fog.",
          "a fordulatszám és a kipufugógáz-hőmérséklet csökkenni fog.",
        ],
        answer: "a fordulatszám és a kipufugógáz-hőmérséklet növekedni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-121",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbiak közül melyik esetben kell a legkisebb sugarú íven megtörni a siklószöget?",
        options: [
          "Szélcsendben és kis fékszárny esetén.",
          "Intenzív szembeszélben és nagy fékszárny esetén.",
          "Intenzív szembeszélben és kis fékszárny esetén.",
          "Szélcsendben és nagy fékszárny esetén.",
        ],
        answer: "Intenzív szembeszélben és nagy fékszárny esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-122",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Bal oldal-hátszélben történő guruláskor … , hogy stabilizáljuk a repülőgépet.",
        options: [
          "jobbra kell csűrni és a magassági kormányt nyomni kell",
          "balra kell csűrni és a magassági kormányt nyomni kell",
          "jobbra kell csűrni és a magassági kormányt húzni kell",
          "balra kell csűrni és a magassági kormányt húzni kell",
        ],
        answer: "jobbra kell csűrni és a magassági kormányt nyomni kell",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-123",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A farokkerekes repülőgép terepjáró képessége jobb, mint az orrkerekesé, viszont rosszabb az oldalirányú és az iránystabilitása stabilitása.",
        options: ["Hamis.", "Igaz."],
        answer: "Igaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-124",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az átesési sebesség nő …",
        options: [
          "a repülőgép súlyának csökkenésével.",
          "a forduló során.",
          "a súlypont hátra vándorlásakor.",
          "a fékszárny használatakor.",
        ],
        answer: "a forduló során.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-125",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A vízrefutás melyik típusa jön létre jellemzően a futópálya földet érési területén?",
        options: [
          "A dinamikus aquaplaning.",
          "A gőz aquaplaning.",
          "A viszkóz-aquaplaning.",
        ],
        answer: "A viszkóz-aquaplaning.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-126",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Orrkerekes repülőgép esetében az orrfutó elemelésekor …",
        options: [
          "a precesszió, a reakció- és a ferde megfúvás okozta nyomaték egy irányba, míg a p-faktor ezekhez képest ellentétesen hat.",
          "a precesszió és a p-faktor egy irányba, míg a reakció- és a ferde megfúvás okozta nyomaték ezekhez képest ellentétesen hat.",
          "mind a négy a légcsavar keltette nyomaték egy irányba hat.",
          "a reakció-, a ferde megfúvás okozta nyomaték és a p-faktor egy irányba, míg a precesszió ezekhez képest ellentétesen hat.",
        ],
        answer:
          "a reakció-, a ferde megfúvás okozta nyomaték és a p-faktor egy irányba, míg a precesszió ezekhez képest ellentétesen hat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-127",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felszállás során mikor kell számítanunk a légcsavar reakciónyomatékának hatására?",
        options: [
          "Ez a nyomaték gázadáskor érezhető a legjobban, de mindvégig kifejti a hatását, míg a motor jár.",
          "Kis sebességen és nagy fordulatszámon érvényesül jobban, ahogy a repülőgép sebességet gyűjt hatása csökken.",
          "Ez a nyomaték csak nagy állásszögű vagy csúszással járó repülés során érezhető.",
          "Az orrfutó elemelésekor, illetve minden olyan helyzetben, amikor a légcsavart kitérítjük forgási síkjából.",
        ],
        answer:
          "Ez a nyomaték gázadáskor érezhető a legjobban, de mindvégig kifejti a hatását, míg a motor jár.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-128",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A függőleges síkban történő görbe vonalú repülés során az átesési sebesség a túlterhelés növekedésével …",
        options: ["csökken.", "nő.", "nem változik."],
        answer: "nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-129",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A bedöntés függvényben a forduló során az átesési sebesség …",
        options: ["nő.", "csökken.", "nem változik."],
        answer: "nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-130",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hány százalékkal nő az átesési sebesség a 45°-os bedöntésű szabályos fordulóban?",
        options: ["19%-kal.", "51%-kal.", "32%-kal.", "41%-kal."],
        answer: "19%-kal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-131",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan szabályozzuk vissza a teljesítményt állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépen?",
        options: [
          "Visszaszabályozzuk a fordulatszám-szabályzó kart.",
          "A fordulatszám csökkentése előtt szabályozzuk vissza a szívótérnyomás kart.",
          "Egyszerre szabályozzuk vissza a szívótérnyomás kart és a fordulatszám-szabályzó kart.",
          "A fordulatszám csökkentése után szabályozzuk vissza a szívótérnyomás kart.",
        ],
        answer:
          "A fordulatszám csökkentése előtt szabályozzuk vissza a szívótérnyomás kart.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-132",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép súlyának növekedésével egy adott bedöntésű fordulóhoz tartozó átesési sebesség …",
        options: ["nem változik.", "nő.", "csökken."],
        answer: "nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-133",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az állandó fordulatszámú légcsavar jobb teljesítményt nyújt, mint a merev légcsavar, mert …",
        options: [
          "nagyobb a maximális légcsavarhatásfoka.",
          "széles sebességtartományban üzemel hatékonyan.",
          "lapátjainak felülete nagyobb.",
          "nagyobb maximális vonóerőt képes létrehozni.",
        ],
        answer: "széles sebességtartományban üzemel hatékonyan.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-134",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha azt tapasztaljuk, hogy a főfutó az egyik oldalon defektes, akkor …",
        options: [
          "a pályának a defektes futómű felé eső oldalára elvégezni a kényszerleszállást.",
          "füves repülőtérre kell elvégezni a kényszerleszállást.",
          "a pályának a hibátlan futómű felé eső oldalára elvégezni a kényszerleszállást.",
        ],
        answer:
          "a pályának a hibátlan futómű felé eső oldalára elvégezni a kényszerleszállást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-135",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felszállás során mikor kell számítanunk a légcsavar által keltett ferde megfúvás okozta nyomaték hatására?",
        options: [
          "Ez a nyomaték csak nagy állásszögű vagy csúszással járó repülés során érezhető.",
          "Ez a nyomaték gázadáskor érezhető a legjobban, de mindvégig kifejti a hatását, míg a motor jár.",
          "Az orrfutó elemelésekor, illetve minden olyan helyzetben, amikor a légcsavart kitérítjük forgási síkjából.",
          "Kis sebességen és nagy fordulatszámon érvényesül jobban, ahogy a repülőgép sebességet gyűjt, hatása csökken.",
        ],
        answer:
          "Kis sebességen és nagy fordulatszámon érvényesül jobban, ahogy a repülőgép sebességet gyűjt, hatása csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-136",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Oldalszélben, adott széltámadási szög és szélsebesség esetén a széleltérítés annál nagyobb, minél nagyobb a repülőgép levegőhöz viszonyított sebessége.",
        options: ["Igaz.", "Hamis."],
        answer: "Hamis.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-137",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyenes vonalú 95 csomós sebességű vízszintes repülés során szélnyírás következtében a szembeszél hirtelen 6 csomóról 17 csomóra változik. Ha a repülőgép-vezető nem avatkozik be, akkor mekkora terhelési többest fog létrehozni a szélnyírás?",
        options: ["n = 1,24", "n = 0,8", "n = 0,9", "n = 1,12"],
        answer: "n = 1,24",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-138",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A függőleges síkban történő görbe vonalú repülés során annál nagyobb túlterhelés jön létre, …",
        options: [
          "minél kisebb sugarú köríven történik a mozgás és minél nagyobb sebességen.",
          "minél nagyobb sugarú köríven történik a mozgás, de a sebességtől nem függ.",
          "minél kisebb sugarú köríven történik a mozgás, de a sebességtől nem függ.",
          "minél nagyobb sugarú köríven történik a mozgás és minél kisebb sebességen.",
        ],
        answer:
          "minél kisebb sugarú köríven történik a mozgás és minél nagyobb sebességen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-139",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A futómű behúzásakor a repülőgép sebessége … fog, és a hossznyomatéki egyensúlyban is változás állhat be … nyomaték formájában.",
        options: [
          "csökkenni – orrnehéz",
          "nőni – orrkönnyű",
          "csökkenni – orrkönnyű",
          "nőni – orrnehéz",
        ],
        answer: "nőni – orrkönnyű",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-140",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A teljesítménykeverék …",
        options: [
          "a csúcsra szegényített keverék.",
          "a csúcsra szegényített keveréknél dúsabb.",
          "a csúcsra szegényített keveréknél szegényebb.",
        ],
        answer: "a csúcsra szegényített keveréknél dúsabb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-141",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy vízszintes jobb forduló során az elfordulás- és csúszásjelző lapátja jobbra mozdul ki, míg a libella golyója balra. A szabályos forduló vezetése érdekében …",
        options: [
          "a repülőgép-vezető nem tehet semmit. Ilyenkor az elfordulásjelző hibás működésére következtetünk.",
          "csökkenteni kell a jobbra csűrést.",
          "növelni kell a jobbra csűrést.",
          "jobb pedált kell lépni.",
        ],
        answer: "növelni kell a jobbra csűrést.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-142",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A súlypont és a főfutók helyzetéből adódóan … repülőgép hajlamosabb az elpattanásra.",
        options: ["a farokkerekes.", "az orrkerekes."],
        answer: "a farokkerekes.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-143",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A magasság növekedésével a tüzelőanyag-levegő keverék …",
        options: [
          "a kisebb sűrűségű, szegényebb levegőben elszegényedik.",
          "a csökkenő sűrűség miatt eldúsúl.",
          "aránya mindig optimális lesz, ha felszálláskor a keverékszabályzó kart megfelelően beállítottuk.",
          "aránya mindig optimális lesz, mert a porlasztó feladata a helyes keverékarány biztosítása.",
        ],
        answer: "a csökkenő sűrűség miatt eldúsúl.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-144",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan állítjuk le a belsőégésű négy hengeres repülőgépmotort figyelembe véve a repülőgép légiüzemeltetési utasításában foglaltakat?",
        options: [
          "A gyújtáskapcsoló lekapcsolásával vagy a keverék teljes elszegényítésével, ha a porlasztó felépítéséből ez utóbbira van lehetőség.",
          "A gyújtáskapcsoló lekapcsolásával vagy a tűzcsap elzárásával, ha a tüzelőanyag-rendszer felépítéséből ez utóbbira van lehetőség.",
          "A főkapcsoló lekapcsolásával vagy a tűzcsap elzárásával, ha a tüzelőanyag-rendszer felépítéséből ez utóbbira van lehetőség.",
          "Minden esetben a gyújtáskapcsoló lekapcsolásával.",
        ],
        answer:
          "A gyújtáskapcsoló lekapcsolásával vagy a keverék teljes elszegényítésével, ha a porlasztó felépítéséből ez utóbbira van lehetőség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-145",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor kell felkapcsolni a villogót?",
        options: [
          "A pályára guruláskor.",
          "Motorindítás után.",
          "Motorindítás előtt.",
          "A nekifutás megkezdésekor.",
        ],
        answer: "Motorindítás előtt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-146",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha a felszállás közben a motor leáll, akkor …",
        options: [
          "ha van elegendő magasság, akkor 180°-os forduló után vissza kell szállni a pályára.",
          "a repülőgép-vezetőnek nincs más választása, az előtte elterülő terepen kell kényszerleszállást végrehajtani.",
        ],
        answer:
          "ha van elegendő magasság, akkor 180°-os forduló után vissza kell szállni a pályára.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-147",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi az eljárási sorrend, amikor a repülőgépet utazórepülésből normál süllyedésbe vezetjük?",
        options: [
          "Először visszaszabályzunk süllyedőteljesítményre. A sebesség elkoptatása után a magassági kormány nyomásával beállítjuk a süllyedő-horizonthelyzetet, illetve sebességet. Ezután porlasztófűtést kapcsolunk.",
          "Először porlasztófűtést kapcsolunk, majd a magassági kormány nyomásával beállítjuk a süllyedő-horizonthelyzetet, ezután visszaszabályzunk süllyedőteljesítményre és elkoptatjuk a sebességet.",
          "Először porlasztófűtést kapcsolunk, majd visszaszabályzunk süllyedőteljesítményre. A sebesség elkoptatása után a magassági kormány nyomásával beállítjuk a süllyedő-horizonthelyzetet, illetve sebességet.",
          "Először a magassági kormány nyomásával beállítjuk a süllyedő-horizonthelyzetet, majd porlasztófűtést kapcsolunk. Ezután visszaszabályzunk süllyedőteljesítményre és elkoptatjuk a sebességet.",
        ],
        answer:
          "Először porlasztófűtést kapcsolunk, majd visszaszabályzunk süllyedőteljesítményre. A sebesség elkoptatása után a magassági kormány nyomásával beállítjuk a süllyedő-horizonthelyzetet, illetve sebességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-148",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő, ha a felszállás előtti motorpróba során a porlasztófűtés bekapcsolásakor fordulatszámesést tapasztalunk?",
        options: [
          "Kisebb-nagyobb fordulatszámesés esetén a felszállást minden további teendő nélkül végre lehet hajtani.",
          "Ez a gyújtógyertya enyhe szennyeződésének következménye, melyet rövid ideig magas fordulatszámon történő motorjáratással esetleg meg lehet szűntetni. Ilyenkor a légiüzemeltetési utasítás és a repülőgép üzembentartójának rendelkezése szerint kell eljárni.",
          "Természetes következménye a fordulatszámesés annak, ha a porlasztófűtést bekapcsoljuk, amennyiben a fordulatszámesés a gyártó által előírt mértéket nem haladja meg.",
          "Ilyenkor a porlasztó meghibásodására kell gyanakodni és a felszállást el kell halasztani.",
        ],
        answer:
          "Természetes következménye a fordulatszámesés annak, ha a porlasztófűtést bekapcsoljuk, amennyiben a fordulatszámesés a gyártó által előírt mértéket nem haladja meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-149",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép melyik emelkedősebessége magasabb?",
        options: [
          "A legnagyobb emelkedési szöget biztosító sebesség.",
          "A legnagyobb függőleges emelkedéshez tartozó sebesség.",
        ],
        answer: "A legnagyobb függőleges emelkedéshez tartozó sebesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-150",
        subtopic: "REPÜLÉSI GYAKORLATOK ÉS ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan ellenőrizzük a fordulatszámot állandó fordulatszámú légcsavarral felszerelt repülőgépen?",
        options: [
          "Fordulatszámmérővel.",
          "Hengerfej-hőmérővel.",
          "Tüzelőanyagnyomás-mérővel.",
          "Szívótérnyomás-mérővel.",
        ],
        answer: "Fordulatszámmérővel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-151",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy gazdagabb keverék beállítást kell használni az emelkedési szakaszokban. Ez azt eredményezi, hogy ...",
        options: [
          "kismértékben csökken a teljesítmény.",
          "magasabb lesz a hatásfok.",
          "alacsonyabb lesz a hengerfej hõmérséklete.",
          "nagyobb lesz a nyomaték.",
        ],
        answer: "alacsonyabb lesz a hengerfej hõmérséklete.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-152",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen tulajdonságú környezeti levegõ esetén érhetõ el a legnagyobb hajtómû teljesítmény?",
        options: [
          "magas nyomású, hideg és száraz levegõ",
          "alacsony nyomású, meleg és páradús levegõ",
          "magas nyomású, hideg és páradús levegõ",
          "magas nyomású, meleg és száraz levegõ",
        ],
        answer: "magas nyomású, hideg és száraz levegõ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-153",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a feladata a kipufogó gáz hõmérsékletét mérõ mûszernek egy dugattyús motor esetén?",
        options: [
          "Szabályozza a hengerfej hõmérsékletét.",
          "A helyes keverék arány beállításában segíti a pilótát.",
          "Szabályozza a porlasztóba bejutó levegõ áramot.",
          "Szabályozza a tüzelõanyag hõmérsékletét.",
        ],
        answer: "A helyes keverék arány beállításában segíti a pilótát.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-154",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Állandó gázkar és fordulatszám beállítással (a keverék arány állandó) történõ emelkedés közben ...",
        options: [
          "a szívótér nyomás csökken.",
          "a fordulatszám csökken.",
          "a szívótér nyomás nõ.",
          "a fordulatszám nõ.",
        ],
        answer: "a szívótér nyomás csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-155",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi fog történni az állandó fordulatszámú légcsavar geometriai beállítási szögével, ha a szívótér nyomása megnövekszik?",
        options: [
          "Változatlan marad.",
          "Csökkenni fog azért, hogy a motor növekedni tudjon.",
          "Nõni fog.",
          "Nõni fog és azután egy rövid idõ elmúltával visszaáll az elõzõ értékre.",
        ],
        answer: "Nõni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-156",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légcsavar utáni levegõáramlás (slipstream) hatása a legszembetûnõbb ...",
        options: [
          "alacsony sebességek és kis teljesítmény beállítás esetén.",
          "nagysebességek és nagy teljesítmény beállítás esetén.",
          "nagysebességek és kis teljesítmény beállítás esetén.",
          "alacsony sebességek és nagy teljesítmény beállítás esetén.",
        ],
        answer: "alacsony sebességek és nagy teljesítmény beállítás esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-157",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question: "Aszimmetrikus terhelés (p-factor) lép fel ...",
        options: [
          "a légcsavaron, ha a repülõgépnek nagy az állásszöge.",
          "a légcsavaron, ha a légcsavar kiegyensúlyozatlan.",
          "csak az óramutató járásával megegyezõ irányba forgó légcsavaron.",
          "a légcsavaron, de csak akkor, ha az állandó fordulatszámú légcsavar-szerkezet törött.",
        ],
        answer: "a légcsavaron, ha a repülõgépnek nagy az állásszöge.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-158",
        subtopic: "LÉGIÜZEMELTETÉS",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan kerülhetjük el a motor túlterhelõdését, ha egy állandó sebességû légcsavarral ellátott motor teljesítményét változtatjuk?",
        options: [
          "A szívótérnyomás növelése elõtt beállítjuk a fordulatszámot.",
          "A szívótérnyomás növelése elõtt megnöveljük a fordulatszámot.",
          "A szívótérnyomás növelése elõtt lecsökkentjük a fordulatszámot.",
          "a fordulatszám növelése elõtt megnöveljük a szívótérnyomást.",
        ],
        answer: "A szívótérnyomás növelése elõtt megnöveljük a fordulatszámot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-159",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik rövidítést használjuk a 'torony' által ellenõrzött zónára?",
        options: ["CZ.", "CTR.", "CTZ.", "CTA."],
        answer: "CTR.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-160",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent az 'AFIS' rövidítés?",
        options: [
          "Aeronautical flight information system./Repülés információs rendszer.",
          "Automatic flight information service./Automatikus repülés információs szolgálat.",
          "Aerodrome flight information service./Repülõtéri repülés információs szolgálat",
          "Aerodrome flashing identification signal./Repülõtéri villanó azonosító jelzés.",
        ],
        answer:
          "Aerodrome flight information service./Repülõtéri repülés információs szolgálat",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-161",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent az 'FIR' rövidítés?",
        options: [
          "Flight information region.",
          "Flight information required.",
          "Flow information received.",
          "Flight information radar.",
        ],
        answer: "Flight information region.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-162",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen rövidítést használnak az egyesített világidõre?",
        options: ["COUT.", "GMT.", "CUT.", "UTC."],
        answer: "UTC.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-163",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amennyiben reptér feletti magasságot kell megadnia, melyik Q-kódot használja?",
        options: ["QFE", "QNH", "QDM", "QBI"],
        answer: "QFE",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-164",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik 'Q'-kódot használjuk tengerszint feletti magasság jelentésére?",
        options: ["QNH", "QFE", "QFF", "QNJ"],
        answer: "QNH",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-165",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Idõ adat továbbításánál melyik rendszert használjuk?",
        options: [
          "Helyi idõ (LT) A.M. és P.M.",
          "Helyi idõ (LT)",
          "UTC",
          "Nincs külön kijelölt rendszer , többnyire úgyis csak a perc értékeket használjuk.",
        ],
        answer: "UTC",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-166",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen módot és kódot kell beállítani a másod- lagos radar fedélzeti válaszjeladón rádióhiba esetén ?",
        options: [
          "'A' mód 7500-as kód",
          "'A' mód 7600-as kód",
          "'B' mód 7600-as kód",
          "'A' mód 7700-as kód",
        ],
        answer: "'A' mód 7600-as kód",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-167",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Repüléstájékoztató Körzet (FIR) egy olyan légtér, ahol a következõ szolgáltatásokat nyújtják:",
        options: [
          "Repüléstájékoztató szolgálat és Riasztó szolgálat",
          "Repüléstájékoztató szolgálat, Riasztó szogálat és Tanácsadó szolgálat",
          "Csak Repüléstájékoztató szolgálat",
          "Repüléstájékoztató szolgálat és Tanácsadó szolgálat",
        ],
        answer: "Repüléstájékoztató szolgálat és Riasztó szolgálat",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-168",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az irányítói körzetet (CTA) a következõk szerint határozzák meg:",
        options: [
          "A földfelszín feletti 1000 láb magasságtól felfelé terjedõ ellenõrzött légtér.",
          "A földfelszíntõl egy meghatározott felsõ határig terjedõ ellenõrzött légtér.",
          "A földfelszín feletti 900 láb magasságtól felfelé terjedõ ellenõrzött légtér.",
          "Az irányítói körzet a földfelszín feletti meghatározott határtól felfelé terjedõ ellenõrzött légtér.",
        ],
        answer:
          "Az irányítói körzet a földfelszín feletti meghatározott határtól felfelé terjedõ ellenõrzött légtér.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-169",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question: "Riasztó szolgálatot a következõ egység lát el:",
        options: [
          "Az ebben az idõpontban a légijármûért felelõs ATS egység",
          "Az ebben az idõpontban a légijármûért felelõs ATC egység, ha rendelkezik 121,5 MHz frekvenciával",
          "Csak az ATC egységek",
          "A Körzeti Irányító Központok.",
        ],
        answer: "Az ebben az idõpontban a légijármûért felelõs ATS egység",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-170",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A kényszerhelyzetben lévõ vagy feltételezhetõen kényszerhelyzetben lévõ légi- jármûvel kapcsolatban az alábbi állapotokat különböztetik meg:",
        options: [
          "Bizonytalanság állapota, veszély állapota, sürgõsség állapota",
          "Bizonytalanság állapota, sürgõsség állapota, veszély állapota",
          "Bizonytalanság állapota, riasztás állapota, veszély állapota.",
          "Bizonytalanság állapota, risztás állapota, veszély állapota és sürgõsség állapota",
        ],
        answer: "Bizonytalanság állapota, riasztás állapota, veszély állapota.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-171",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Annak a légijármûnek a pilótája, amelyik elvesztette a kétoldalú rádióösszeköttetést, másodlagos radar válaszjeladóját 'A' módban kell mûködtetnie, az alábbi kóddal:",
        options: ["2000.", "7500.", "7600.", "7700."],
        answer: "7600.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-172",
        subtopic: "REPÜLÉSI ELJÁRÁSOK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor egy légijármû jogellenes beavatkozás alatt áll, a parancsnok pilótának a helyzet jelzésére másodlaogos radar válaszjeladóján az alábbi kódot kell beállítania:",
        options: ["7000.", "7500.", "7600.", "7700."],
        answer: "7500.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-173",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A dugattyús motorok esetén a keverék arány ...",
        options: [
          "a hengerbe belépõ tüzelõanyag és levegõ térfogata közötti arány.",
          "a hengerbe belépõ tüzelõanyag és levegõ tömege közötti arány.",
          "a porlasztóba belépõ tüzelõanyag és levegõ térfogata közötti arány.",
          "a porlasztóba belépõ tüzelõanyag tömege és a levegõ térfogata közötti arány.",
        ],
        answer: "a hengerbe belépõ tüzelõanyag és levegõ tömege közötti arány.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-174",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A korszerû porlasztókban a keverék arány változtatása a ...",
        options: [
          "tüzelõanyag áram beállításával érhetõ el.",
          "a levegõ áram beállításával érhetõ el.",
          "a levegõ és a tüzelõanyag áram beállításával érhetõ el.",
          "a levegõ, a tüzelõanyag áram és a hõmérséklet beállításával érhetõ el.",
        ],
        answer: "tüzelõanyag áram beállításával érhetõ el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-175",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor a magasság növekedésével a dugattyús motor keverék arányát állítjuk, akkor ez azt jelenti, hogy ...",
        options: [
          "növekszik a keverék arány.",
          "csökken a tüzelõanyag mennyisége a keverékben, azért hogy kompenzáljuk a kevegõ sûrûségének növekedését.",
          "csökken a tüzelõanyag áram annak érdekében, hogy kompenzáljuk a levegõ sûrûség csökkenését.",
          "növekszik a tüzelõanyag mennyisége a keverékben, azért hogy kompenzáljuk a levegõ sûrûségének és nyomásának csökkenését.",
        ],
        answer:
          "csökken a tüzelõanyag áram annak érdekében, hogy kompenzáljuk a levegõ sûrûség csökkenését.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-176",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Amikor a porlasztót melegítjük, akkor ...",
        options: [
          "a keverék szegényebbé válik.",
          "a szegényebb keverék fordulatszám csökkenést eredményez.",
          "a keverék gazdagabbá válik.",
          "nem történik változás a keverék arányban.",
        ],
        answer: "a keverék gazdagabbá válik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-177",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amikor a pilóta a dugattyús motor keverék karját a szegényebb helyzet felé mozgatja, akkor ...",
        options: [
          "a porlasztóba bejutó levegõ térfogata csökken.",
          "az égõtérbe bejutó tüzelõanyag mennyisége csökken.",
          "az égõtérbe bejutó tüzelõanyag mennyisége növekszik.",
          "a porlasztóba bejutó levegõ térfogata növekszik.",
        ],
        answer: "az égõtérbe bejutó tüzelõanyag mennyisége csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-178",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen mûszerrel (mûszerekkel) figyelik, a nem állítható légcsavarral felszerelt repülõgépen, a leadott teljesítményt?",
        options: [
          "fordulatszám és kipufogó gázhõmérséklet mérõ mûszerrel",
          "fordulatszám és szívócsõ nyomásmérõ mûszerrel",
          "fordulatszám és tüzelõanyag fogyasztás mérõ mûszerrel",
          "fordulatszám kijelzõvel",
        ],
        answer: "fordulatszám kijelzõvel",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-179",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az utazóra optimalizált, nem állítható légcsavarról szóló következõ állítások közül melyik az igaz felszálló körülmények esetén?",
        options: [
          "A légcsavar toll állásszöge relatívan nagy.",
          "A légcsavar toll állásszöge relatívan kicsi.",
          "A légcsavar toll profil metszetének állásszöge negatív.",
          "A légcsavar tollak állásszöge nullára csökken.",
        ],
        answer: "A légcsavar toll állásszöge relatívan nagy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-180",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közbeni hajtómû meghibásodás esetén egy egyhajtómûves repülõgépen, amely nincs felszerelve vitorla állító rendszerrel, az állandó sebességû légcsavar lapátjai ...",
        options: [
          "a centrifugális erõ hatására a legkisebb beállítási szöghelyzetbe mozdulnak el.",
          "az autorotáció hatására létrejött olajnyomás eredményeként kisebb beállítási szöghelyzetbe mozdulnak el.",
          "az autorotációs fordulatszámtól függõen egy bizonyos beállítási szöghelyzetbe mozdulnak el.",
          "a légerõ hatására a legnagyobb beállítási szöghelyzetbe mozdulnak el.",
        ],
        answer:
          "a centrifugális erõ hatására a legkisebb beállítási szöghelyzetbe mozdulnak el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-181",
        subtopic: "ÜZEMELTETÉSI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Fékoldáskor a légcsavar tollak beállítási szögének (1) és a légcsavar kar helyzetének (2) helyes kombinációja:",
        options: [
          "(1)nagy (2) hátsó",
          "(1)nagy (2) elülsõ",
          "(1)kicsi (2) elülsõ",
          "(1)kicsi (2) hátsó",
        ],
        answer: "(1)kicsi (2) elülsõ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Repüléselmélet",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik esetben a legmagasabb a repülõgép átesési sebessége?",
        options: [
          "Alacsony tömeg, mellsõ súlyponthelyzet.",
          "Nagy tömeg , mellsõ súlyponthelyzet.",
          "Alacsony tömeg, hátsó súlyponthelyzet.",
          "Nagy tömeg, hátsó súlyponthelyzet.",
        ],
        answer: "Nagy tömeg , mellsõ súlyponthelyzet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen következményel kell számolni, ha a helytelen rakodás következtében a súlypont a mellsõ határhelyzet elé kerül?",
        options: [
          "Hatótávolságcsökkenés",
          "A leszállósebesség csökkenése",
          "Az átesési sebesség csökkenése",
          "Jobboldali legyezõmozgás felszállásnál",
        ],
        answer: "Hatótávolságcsökkenés",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen hatással van a hátszél az adott magasságra való emelkedéshez szükséges idõre?",
        options: [
          "Az emelkedési idõ csökken.",
          "Az emelkedési idõ növekszik.",
          "Az emelkedési idõ nem változik.",
          "Az emelkedési idõ változása a repülõgép tipustól függ.",
        ],
        answer: "Az emelkedési idõ nem változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Minden más tényezõ változatlanul maradása esetén , hogyan hat a növekvõ magasság a Vx és Vy -ra?",
        options: [
          "Mindkettõ változatlan marad.",
          "Mindkettõ növekszik.",
          "Mindkettõ csökken.",
          "Vx csökken , Vy növekszik.",
        ],
        answer: "Mindkettõ növekszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyéb környezeti paramétereket nem változtatva a legnagyobb hatótávolsághoz és a legnagyobb repülési idõtartamhoz tartozó TAS:",
        options: [
          "a magassággal emelkedik.",
          "a magasság növekedésével csökken.",
          "a magasságtól független, nem változik.",
          "A legnagyobb hatótávolsághoz tartozó TAS a magassággal együtt növekszik, a legnagyobb repülési idõtartamhoz tartozó TAS csökken.",
        ],
        answer: "a magassággal emelkedik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülõgép súlyponthelyzetét általános esetben mely tengely mentén számítjuk?",
        options: [
          "vízszintes tengely",
          "hossztengely",
          "kereszttengely",
          "függõleges tengely",
        ],
        answer: "hossztengely",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülõgép egyenesvonalú vízszintes repülést hajt végre két különbözõ magasságon, azonos állásszöggel (minden más fontos jellemzõ értéke állandó, az egyezményes légkör körülményeit feltételezve, a levegõt összenyomhatatlan közegnek tekintve)",
        options: [
          "A levegõhöz viszonyított valós sebesség (TAS) a nagyobb magasságon nagyobb.",
          "A levegõhöz viszonyított valós sebesség (TAS) mindkét magasságon azonos.",
          "A levegõhöz viszonyított valós sebesség (TAS) a nagyobb magasságon nem meghatározható.",
          "a levegõhöz viszonyított valós sebesség (TAS) a nagyobb magasságon kisebb.",
        ],
        answer:
          "A levegõhöz viszonyított valós sebesség (TAS) a nagyobb magasságon nagyobb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A fékszárnyak behúzása közben változatlan állásszög tartása mellett (ha minden más lényeges tényezõ állandó marad) a repülõgép elkezd",
        options: [
          "bedõlni.",
          "hirtelen süllyedni.",
          "emelkedni.",
          "legyezõmozgást végezni.",
        ],
        answer: "hirtelen süllyedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A fékszárnyak kiengedése közben változatlan állásszög tartása mellett (ha minden más lényeges tényezõ állandó marad) a repülõgép elkezd",
        options: [
          "hirtelen süllyedni.",
          "bedõlni.",
          "emelkedni.",
          "legyezõmozgást végezni.",
        ],
        answer: "emelkedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyenletes , állandó szögû süllyedésben a (süllyedés szöge : GAMMA ) repülõgépre ható erõk egyensúlyára a következõ állítás igaz , ha : (Fp =Vonóerõ, X =Ellenállás, G = Súly)",
        options: [
          "Fp + G sin GAMMA = X",
          "Fp - G sin GAMMA = X",
          "Fp - X = G sin GAMMA",
          "Fp + X = - G sin GAMMA",
        ],
        answer: "Fp + G sin GAMMA = X",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik kijelentés igaz a hátszélnek a legtöbb levegõben tölhetõ idõre történõ hatásával kapcsolatban?",
        options: [
          "Az IAS megnövekszik.",
          "A hátszél csak a várakozási sebességet befolyásolja.",
          "A szélnek nincs rá hatása.",
          "Az IAS csökken.",
        ],
        answer: "A szélnek nincs rá hatása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan változik a nem állítható légcsavar vonóereje felszállási nekifutás közben?",
        options: [
          "Enyhén csökken a repülõgép sbességének növekedésével.",
          "Enyhén emelkedik a repülõgép sebességének növekedésével.",
          "Csak a tömeg változása esetén változik.",
          "Nem változik a felszállás és az emelkedés során.",
        ],
        answer: "Enyhén csökken a repülõgép sbességének növekedésével.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen hatással van a tömeg a maximális emelkedési képességhez (legnagyobb varióhoz) tartozó sebességre?",
        options: [
          "Az emelkedõképesség és a hozzá tartozó sebesség nem változik a tömeggel.",
          "Az emelkedõképesség változik a tömeggel, de a hozzá tartozó sebesség nem.",
          "A tömeg növekedésével csökken ez a sebesség.",
          "A tömeg növekedésével növekszik ez a sebesség.",
        ],
        answer: "A tömeg növekedésével növekszik ez a sebesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question: "A nem gyorsuló emelkedés közben :",
        options: [
          "A felhajtóerõ nagyobb mint az összsúly.",
          "A tolóerõ/vonóerõ megegyezik az ellenállás + az összsúly repülési pálya irányában lefelé mutató komponensével.",
          "A felhajtóerõ megegyezik a súly + az ellenállás függõleges komponensének összegével.",
          "A tolóerõ/vonóerõ megegyezik az ellenállás + az össztömeg repülési pálya irányában felfelé mutató komponensével.",
        ],
        answer:
          "A tolóerõ/vonóerõ megegyezik az ellenállás + az összsúly repülési pálya irányában lefelé mutató komponensével.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question: "Magasabb külsõ hõmérséklet esetén",
        options: [
          "az emelkedés szög növekszik és az emelkedés mértéke csökken.",
          "az emelkedési szög és az emelkedés mértéke csökken.",
          "nincs hatása ez emelkedõképességre.",
          "az emelkedési szög csökken és az emelkedés mértéke növekszik",
        ],
        answer: "az emelkedési szög és az emelkedés mértéke csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question: "Az állandó szembeszél",
        options: [
          "növeli a süllyedési pálya szögét.",
          "növeli a levegõhöz képest mért süllyedési pálya szögét",
          "növeli a süllyedés mértékét",
          "növeli a süllyedés alatt megtett távolságot.",
        ],
        answer: "növeli a süllyedési pálya szögét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question: "Egy állandó szembeszél komponens:",
        options: [
          "Növeli a levegõben tölthetõ idõ nagyságát.",
          "Csökkenti az emelkedési szöget.",
          "Növeli a legjobb emelkedés mértékét.",
          "Az emelkedés során növeli a repülési pálya szögét.",
        ],
        answer: "Az emelkedés során növeli a repülési pálya szögét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a súlypont a mellsõ határhelyzetnél helyezkedik el, a repülõgép...",
        options: [
          "rendkívül stabil és kis magassági kormánykitérítés szükséges vezetéséhez.",
          "rendkívül stabil és nagy magassági kormánykitérítés szükséges vezetéséhez.",
          "rendkívül instabil és nagy magassági kormánykitérítés szükséges vezetéséhez.",
          "rendkívül instabil és kis magassági kormánykitérítés szükséges vezetéséhez.",
        ],
        answer:
          "rendkívül stabil és nagy magassági kormánykitérítés szükséges vezetéséhez.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik állítás igaz a nagyobb tömeg repülõgépre gyakorolt hatását tekintve?",
        options: [
          "Az átesési sebesség magasabb lesz.",
          "Az átesési sebesség alacsonyabb lesz.",
          "Az adott hajtómû teljesítménybeállításhoz tartozó emelkedési gradiens magasabb lesz.",
          "A maximális repülési idõ magasabb lesz.",
        ],
        answer: "Az átesési sebesség magasabb lesz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülõgép engedélyezett leszálló fékszárnyhelyzetei 25° és 35°. Ha a repülõgépvezetõ a 25°-os helyzetet választja, a 35°-os helyett...",
        options: [
          "növekszik a leszállási távolság és romlik az átstartolási emelkedési képesség.",
          "csökken a leszállási távolság és javul az átstartolási emelkedési képesség.",
          "növekszik a leszállási távolság és javul az átstartolási emelkedési képesség.",
          "csökken a leszállási távolság és romlik az átstartolási emelkedési képesség.",
        ],
        answer:
          "növekszik a leszállási távolság és javul az átstartolási emelkedési képesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "REPÜLÉS ELMÉLET",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülõgép engedélyezett leszálló fékszárnyhelyzetei 25° és 35°. Ha a repülõgépvezetõ a 35°-os helyzetet választja, a 25°-os helyett...",
        options: [
          "növekszik a leszállási távolság és javul az átstartolási emelkedési képesség.",
          "növekszik a leszállási távolság és romlik az átstartolási emelkedési képesség.",
          "csökken a leszállási távolság és javul az átstartolási emelkedési képesség.",
          "csökken a leszállási távolság és romlik az átstartolási emelkedési képesség.",
        ],
        answer:
          "csökken a leszállási távolság és romlik az átstartolási emelkedési képesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Kommunikáció",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Budapest FIR-ben ellenőrzött légtérben …",
        options: [
          "angol nyelven kell rádiókapcsolatot tartani.",
          "magyar nyelven kell rádiókapcsolatot tartani.",
          "elsősorban magyarul kell rádiókapcsolatot tartani, de az angol nyelv használata megengedett.",
          "elsősorban angol nyelven kell rádiókapcsolatot tartani, de a magyar nyelv használata megengedett.",
        ],
        answer:
          "elsősorban angol nyelven kell rádiókapcsolatot tartani, de a magyar nyelv használata megengedett.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "A földi és légi rádióállomások közti rádióforgalmazás …",
        options: [
          "kétoldalú rendszerben, duplex üzemben működik.",
          "egyoldalú rendszerben, duplex üzemben működik.",
          "kétoldalú rendszerben, szimplex üzemben működik.",
          "egyoldalú rendszerben, szimplex üzemben működik.",
        ],
        answer: "kétoldalú rendszerben, szimplex üzemben működik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan adjuk le a 5608 számot?",
        options: [
          "ÖTEZER-HATSZÁZNYOLC.",
          "ÖTÖSEZER-HATOSSZÁZNYOLCAS.",
          "ÖTEZER-HATOSSZÁZNYOLC.",
        ],
        answer: "ÖTEZER-HATSZÁZNYOLC.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan jelölik a nappal szolgálatot biztosító földi állomásokat?",
        options: ["HJ.", "HN.", "HX.", "HS."],
        answer: "HJ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ellenőrzött légtérben útvonalon közlekedő repülőgépek számára milyen esetben nem kell helyzetjelentést adni?",
        options: [
          "Minden esetben kötelező helyzetjelentést adni.",
          "Soha nem kötelező helyzetjelentést adni.",
          "Ha az adott légtérben van radarszolgáltatás.",
          "Ha az irányító jelzi, hogy a radarazonosítás megtörtént.",
        ],
        answer: "Ha az irányító jelzi, hogy a radarazonosítás megtörtént.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a rövidítése az automatikus közelkörzeti tájékoztató szolgálatnak?",
        options: ["AFIS.", "ATIS.", "AFTN.", "AFIL."],
        answer: "ATIS.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan adjuk le a 4702 számot?",
        options: [
          "NÉGYEZER-HÉTSZÁZKETTES.",
          "NÉGYESEZER-HETESSZÁZKETTES.",
          "NÉGYESEZER-HETESSZÁZKETTŐ.",
        ],
        answer: "NÉGYESEZER-HETESSZÁZKETTŐ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légiforgalmi rádióforgalmazásban magánjellegű beszélgetéseket …",
        options: [
          "tilos lefolytatni.",
          "nem ellenőrzött légtérben lefolytathatunk.",
          "ha vezetőállomás erre engedélyt ad, lefolytathatunk.",
          "ha a helyzet úgy kívánja röviden lefolytathatunk.",
        ],
        answer: "tilos lefolytatni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő, ha megszakad a rádiókapcsolat a CTR-ben a felszállás után?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető hagyja el a CTR-t a lehető leggyorsabb módon.",
          "A repülőgép-vezető hagyja el a CTR-t a TWR által adott útvonalengedély szerint.",
          "A repülőgép-vezető a kijelölt várakozási légtérben várja meg a földi fényjeleket.",
          "A repülőgép-vezető a kijelölt várakozási légtérben várakozzon 5 percet, majd fényjelzések hiányában hagyja el a CTR-t a TWR által adott útvonalengedély szerint.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép-vezető hagyja el a CTR-t a TWR által adott útvonalengedély szerint.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen körülmények között rövidítheti hívójelét a repülőgép-vezető?",
        options: [
          "Csak nem ellenőrzött légtérben rövidíthet.",
          "Bármikor, mert így tömörebb a kommunikáció.",
          "Ha a vezetőállomás már rövidítette a hívójelet.",
          "Ha a rádiókapcsolatban lévő felek azonosítása már kétségtelenül megtörtént.",
        ],
        answer: "Ha a vezetőállomás már rövidítette a hívójelet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alábbiak közül mit nem kell visszaismételni?",
        options: [
          "A rádiófrekvenciákat.",
          "A magasságértékeket.",
          "A szélsebességet.",
          "A transzponderkódot.",
        ],
        answer: "A szélsebességet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy adott rádiófrekvencián a tagállomások közötti közleményváltás …",
        options: [
          "nem ellenőrzött légtérben minden további nélkül lehetséges.",
          "minden további nélkül lehetséges.",
          "csak a vezetőállomás engedélyével lehetséges.",
        ],
        answer: "csak a vezetőállomás engedélyével lehetséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Rádiópróba esetén mit jelent az ÉRTHETŐSÉG 4-ES válaszközlemény?",
        options: [
          "Az adás szakadozottan érthető.",
          "Az adás érthető.",
          "Az adás nehezen érthető.",
          "Az adás tökéletesen érthető.",
        ],
        answer: "Az adás érthető.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent a SQUAWK IDENT kifejezés?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető állítsa át transzponderkódját.",
          "A repülőgép-vezető adja meg a lajstromjelét.",
          "A repülőgép-vezető nyomja meg az azonosító gombot a transzponderen.",
          "A repülőgép-vezető adja meg a transzponderkódját.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép-vezető nyomja meg az azonosító gombot a transzponderen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a repülőgép valamely utasánál pl. szívroham gyanúja lép fel, akkor …",
        options: [
          "sürgősségi közleményt kell leadni a PAN PAN kifejezés háromszori ismétlésével kezdve, és a transzpondert nem kell átállítani, mert a sürgősségi helyzetnek nincs védett kódja.",
          "kényszerhelyzeti közleményt kell leadni a MAYDAY kifejezés háromszori ismétlésével kezdve, és a transzponderen a 7700-as kódot kell beállítani.",
          "kényszerhelyzeti közleményt kell leadni a PAN PAN kifejezés háromszori ismétlésével kezdve, és a transzponderen a 7500-as kódot kell beállítani",
          "sürgősségi közleményt kell leadni a MAYDAY kifejezés háromszori ismétlésével kezdve, és a transzponderen a 7700-as kódot kell beállítani.",
        ],
        answer:
          "sürgősségi közleményt kell leadni a PAN PAN kifejezés háromszori ismétlésével kezdve, és a transzpondert nem kell átállítani, mert a sürgősségi helyzetnek nincs védett kódja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi a teendő, ha megszakad a rádiókapcsolat a CTR-ben a megközelítés során?",
        options: [
          "A repülőgép-vezető közeledjen az engedély szerint, és ha nem kapott leszállási engedélyt, a kijelölt várakozási légtérben várakozzon 5 percet és hajtsa végre a leszállást a használatos futópályára. Eközben figyelje az esetleges földi fény-jeleket.",
          "A repülőgép-vezető figyelje a földi fényjeleket, és aszerint járjon el.",
          "A repülőgép-vezető hagyja el a CTR-t a lehető leggyorsabb módon.",
          "A repülőgép-vezető közeledjen az engedély szerint, és ha nem kapott leszállási engedélyt, a kijelölt várakozási légtérben várakozzon és figyelje a földi fényjeleket.",
        ],
        answer:
          "A repülőgép-vezető közeledjen az engedély szerint, és ha nem kapott leszállási engedélyt, a kijelölt várakozási légtérben várakozzon 5 percet és hajtsa végre a leszállást a használatos futópályára. Eközben figyelje az esetleges földi fény-jeleket.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell rövidítetni a HA-TUO hívójelet?",
        options: [
          "HOTEL-ALFA-TANGO-UNIFORM",
          "UNIFORM-OSCAR",
          "HOTEL-TANGO-UNIFORM",
          "HOTEL-UNIFORM-OSCAR",
        ],
        answer: "HOTEL-UNIFORM-OSCAR",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen kifejezés háromszori ismétlése előzi meg a kényszerhelyzeti közleményt?",
        options: ["BREAK BREAK.", "PAN PAN.", "MAYDAY."],
        answer: "MAYDAY.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Helyes beszédtechnikát alkalmazva …",
        options: [
          "beszédünk legyen erőteljes és gyors, hogy minél rövidebb ideig foglaljuk a csatornát.",
          "határozott és lassú a minél jobb érthetőség céljából.",
          "beszédünk hangerejét tartsuk állandó szinten, üteme egyenletes legyen, és legyen jól tagolt.",
        ],
        answer:
          "beszédünk hangerejét tartsuk állandó szinten, üteme egyenletes legyen, és legyen jól tagolt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell betűzni a HA-EJF lajstromjelet?",
        options: [
          "HOTEL-APPLE-EASY-JOHNNY-FOX.",
          "HOTEL-ALPHA-ECHO-JULIETT-FOXTROT.",
          "HOTEL-ACE-ECHO-JOHNNY-FREDDIE.",
          "HOTEL-ALPHA-EASY-JULIETT-FOX.",
        ],
        answer: "HOTEL-ALPHA-ECHO-JULIETT-FOXTROT.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Mik a nemzetközi kényszerhelyzeti frekvenciák?",
        options: [
          "121,5 MHz és 243 MHz.",
          "136,00 MHz és 272 MHz.",
          "118,00 MHz és 236 MHz.",
          "125,1 MHz és 250,2 MHz.",
        ],
        answer: "121,5 MHz és 243 MHz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelez a BREAK BREAK kifejezés?",
        options: [
          "Sürgősségi közlemény kezdetét.",
          "Két különböző állomás számára küldött üzenet közötti gyors elkülönítést.",
          "Nyugtázást.",
          "Kényszerhelyzeti közlemény kezdetét.",
        ],
        answer:
          "Két különböző állomás számára küldött üzenet közötti gyors elkülönítést.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az első teendő, ha megszakad a rádiókapcsolat?",
        options: [
          "Ki kell választani a legalkalmasabb repülőteret a leszállásra.",
          "Vak adással közölni kell a rádióhibát.",
          "Ellenőrizni kell a rádiót és meggyőződni arról, hogy valóban meghibásodott-e.",
          "Azonnal be kell állítani a 7600-as kódot a transzponderen.",
        ],
        answer:
          "Ellenőrizni kell a rádiót és meggyőződni arról, hogy valóban meghibásodott-e.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "RÁDIÓKOMMUNIKÁCIÓ",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell végrehajtani a vak adást?",
        options: [
          "Az ÁLTALÁNOS HÍVÁS kifejezés használatával.",
          "A MINDEN ÁLLOMÁSNAK kifejezés használatával.",
          "A VAK ADÁS kifejezés használatával kétszer egymás után.",
          "PAN PAN közlemény háromszori ismétlésével kezdve.",
        ],
        answer: "A VAK ADÁS kifejezés használatával kétszer egymás után.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "A nap, mint idõ",
        options: [
          "a Hold keringése a Nap körül.",
          "a Föld tengely körüli forgása.",
          "a Föld keringése a Nap körül.",
        ],
        answer: "a Föld tengely körüli forgása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent a 'vak adás' fogalma?",
        options: [
          "Egy állomástól egy másikhoz küldött adás, ahol kétoldalú összeköttetés nem létesül, de feltételezhetõ, hogy a hívott állomás veszi az adást.",
          "Olyan, információt tartalmazó adás, melyet nem konkrét állomásnak vagy állomásoknak címeznek.",
          "Az útvonali idõjárásal kapcsolatos információt közlõ, repbiztonsági szempontból lényges adás, melyet nem konkrét állomásnak vagy állomásoknak címeznek.",
          "Olyan adás, melyet a hívott félnek nem kell nyugtázni.",
        ],
        answer:
          "Egy állomástól egy másikhoz küldött adás, ahol kétoldalú összeköttetés nem létesül, de feltételezhetõ, hogy a hívott állomás veszi az adást.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a HB-JYC korrekt betûzése rádióközleményben?",
        options: [
          "Hotel Bravo Juliett India Kilo",
          "Hotel Bravo Juliett Yankee Charlie",
          "Hotel Bravo India Yankee Charlie",
          "Hotel Bravo India Victor Charlie",
        ],
        answer: "Hotel Bravo Juliett Yankee Charlie",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor használhatja a repülõgép saját rövidített hívójelét?",
        options: [
          "Ha várhatóan nem okoz zavart.",
          "Ha kielégítõ közleményváltás jött létre.",
          "Ha a földi állomás már használta a rövidített hívojelet.",
          "Nagyforgalmú légtérben.",
        ],
        answer: "Ha a földi állomás már használta a rövidített hívojelet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit jelent a 3-as az érthetõségi skálán?",
        options: [
          "Nehezen érthetõ.",
          "Nehézség nélkül érthetõ.",
          "Hangos, tiszta.",
          "Érthetelen.",
        ],
        answer: "Nehezen érthetõ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az információk vagy utasítások közül melyikeket kell visszaolvasni?",
        options: [
          "Használatos pálya, magasságmérõ-beállítás, SSR (transzponder) kód, magassággal, sebességgel, iránnyal kapcsolatos utasítások.",
          "Használatos pálya, magasságmérõ-beállítás, iránnyal kapcsolatos utasítások, látástávolság, talajszél.",
          "Használatos pálya, magasságmérõ-beállítás, sebességgel, iránnyal kapcsolatos utasítások, talajszél, látástávolság, felszíni hõmérséklet.",
          "Idõ, használatos pálya, magasságmérõ beállítás, magassággal kapcsolatos utasítások, SSR (transzponder) kód.",
        ],
        answer:
          "Használatos pálya, magasságmérõ-beállítás, SSR (transzponder) kód, magassággal, sebességgel, iránnyal kapcsolatos utasítások.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan kell a vak adást végrehajtani?",
        options: [
          "Csak VFR szerinti repülés esetén kell végrehajtani.",
          "A kényszerhelyzeti frekvencián.",
          "Csak egyszer a kijelölt frekvencián.",
          "Kétszer a kijelölt frekvencián.",
        ],
        answer: "Kétszer a kijelölt frekvencián.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik frekvenciatartomány tartalmazza a VHF légiforgalmi szolgálati frekvenciákat?",
        options: [
          "1810 - 2850 KHz",
          "108.000 - 117.975 MHz",
          "118.000 - 136.975 MHZ",
          "11650 - 13200 KHz",
        ],
        answer: "118.000 - 136.975 MHZ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A helyzetjelentéseknek az alábbi tájékoz- tatásokat kell tartalmazniuk a következõ sorrendben:",
        options: [
          "Légijármû azonosító jele, helyzete, repülési szint vagy tengerszínt feletti magasság, idõpont, a következõ jelentõpont és a fölé érkezés számított idõpontja, az azt követõ jelentõpont.",
          "Légijármû azonosító jele, helyzete, idõpont, repülés szint vagy tengerszínt feletti magasság, a következõ jelentõpont és a fölé érkezés számított idõpontja, az azt követõ jelentõpont.",
          "Légijármû azonosító jele, helyzete, idõpont, valóságos önsebesség, repülési szint vagy tengerszínt feletti magasság, a következõ helyzetjelentés helye és a fölé érkezés számított idõpontja.",
          "Légijármû azonosító jele, helyzete, idõpont, repüési szint vagy tengerszínt feletti magasság, a következõ helyzetjelentés helye és a fölé érkezés számított idõpontja.",
        ],
        answer:
          "Légijármû azonosító jele, helyzete, idõpont, repülés szint vagy tengerszínt feletti magasság, a következõ jelentõpont és a fölé érkezés számított idõpontja, az azt követõ jelentõpont.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A rádióforgalmazásban a légiforgalmi irányító egységek által használatos 'break break' kifejezés a következõt jelenti:",
        options: [
          "Nagy rádióforgalom esetén , két különbözõ repülõgép számára küldott üzenet közötti elkülönítést.",
          "Egy sürgõsségi vagy vészhelyzeti adást követõen a rádiócsendre történõ fokozott felszólítás.",
          "Az elõtte elküldött üzenet téves mivoltára utal.",
          "A hívó repülõgépet szólítja fel , hogy várjon a visszahívásra.",
        ],
        answer:
          "Nagy rádióforgalom esetén , két különbözõ repülõgép számára küldott üzenet közötti elkülönítést.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Az üzenetem még hatásosabb és érthetõbb lesz, ha:",
        options: [
          "A beszéd hangerejét egy állandó értéken tartom.",
          "Minden szót megismétlek.",
          "Hangsúlyozom az üzenet végét.",
          "Hangsúlyozom az üzenet elejét.",
        ],
        answer: "A beszéd hangerejét egy állandó értéken tartom.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "RÁDIÓTÁVBESZÉLŐ KEZELŐI ISMERETEK",
        difficulty: "easy",
        question: "Mit értünk jó mikrofontechnikán?",
        options: [
          "Tartsa távol a mikrofont, mivel ez javítja az érthetõséget.",
          "Nagyon hangosan beszéljen a mikrofonba.",
          "Normál beszédhangot használjon, beszéljen tisztán és tagoltan.",
          "'Ö'-zzön gyakran.",
        ],
        answer:
          "Normál beszédhangot használjon, beszéljen tisztán és tagoltan.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
  {
    topic: "Vitorla Specifikus kérdések",
    questions: [
      {
        id: "question-1",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az anyag halmazállapotát meghatározza",
        options: [
          " a test térfogata.",
          " az anyag fajsúlyának és térfogatának szorzata.",
          " az anyag molekulái közötti kapcsolat.",
          " a test alakja.",
        ],
        answer: " az anyag molekulái közötti kapcsolat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-2",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A sűrűség",
        options: [
          " a fajsúly és tömeg szorzata.",
          " az egységnyi térfogatú anyag, adott alátámasztási felületre gyakorolt hatása (m3/kg/m2).",
          " a tömeg és nehézségi gyorsulás szorzata (kgm/s2).",
          " az egységnyi térfogatba foglalt anyag tömege (kg/m3).",
        ],
        answer: " az egységnyi térfogatba foglalt anyag tömege (kg/m3).",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-3",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A statikus nyomásból származó erő",
        options: [
          " a felület síkjára mindig merőleges.",
          " a felület síkjával mindig párhuzamos.",
          " nem meghatározható irányban hat.",
          " iránya a felület minőségétől függ.",
        ],
        answer: " a felület síkjára mindig merőleges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-4",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Kinek a törvénye foglalja magába a statikus repülés alapelvét?",
        options: [" Newton. ", " Bernoulli.", " Archimedes. ", " Faraday."],
        answer: " Bernoulli.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-5",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy áramlás sebességét kétszeresére növeljük, hogyan alakul a dinamikus nyomás ?",
        options: [
          " Felére csökken.",
          " Negyedére csökken.",
          " Kétszeresére nő.",
          " Négyszeresére nő.",
        ],
        answer: " Négyszeresére nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-6",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy áramlásba helyezett profil felett az áramlási sebesség nő,",
        options: [
          " a dinamikus nyomás negatív értéket vesz fel.",
          " az energia megmaradás következtében a statikus nyomás nem változik.",
          " akkor a statikus nyomás ott lecsökken.",
          " a folytonosság törvénye miatt a statikus nyomás is nő.",
        ],
        answer: " akkor a statikus nyomás ott lecsökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-7",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy áramcsőben stacionárius áramlás van és a cső keresztmetszete a felére csökken, akkor",
        options: [
          " az áramlás sebessége negyedére csökken.",
          " az áramlás sebessége a felére csökken.",
          " az áramlás sebessége a négyszeresére nő.",
          " az áramlás sebessége a kétszeresére nő.",
        ],
        answer: " az áramlás sebessége a kétszeresére nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-8",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy áramcsőben azt tapasztaljuk, hogy az áramlás sebessége kétszeresére nő. Ennek az oka az, hogy az",
        options: [
          " áramcső keresztmetszete a negyedére csökkent.",
          " áramcső keresztmetszete a felére csökkent.",
          " áramcső keresztmetszete a kétszeresére nőtt.",
          " áramcső keresztmetszete a négyszeresére nőtt.",
        ],
        answer: " áramcső keresztmetszete a felére csökkent.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-9",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy áramlás sebessége csökken, akkor a statikus nyomás az áramlásban",
        options: [
          " csökken.",
          " nő.",
          " nem meghatározható.",
          " nem változik.",
        ],
        answer: " nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-10",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan alakul a torlónyomás, ha a közeg sebességét kétszeresére növeljük?",
        options: [
          " A torlónyomás a negyedére csökken.",
          " A torlónyomás kétszeres lesz.",
          " A torlónyomás a felére csökken.",
          " A torlónyomás négyszeres lesz.",
        ],
        answer: " A torlónyomás négyszeres lesz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-11",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Bernoulli törvénye szerint",
        options: [
          " a statikus nyomás értékét nem befolyásolja a torlónyomás változása.",
          " az áramló levegő mozgási energiája az idők folyamán állandó.",
          " a változó keresztmetszetű csőben az áramló közeg minden pontjában azonos a potenciális energia.",
          " a torló-, és statikus nyomás összege az áramlás bármely keresztmetszetében állandó.",
        ],
        answer:
          " a torló-, és statikus nyomás összege az áramlás bármely keresztmetszetében állandó.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-12",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Lamináris áramlásban az áramló részecskék",
        options: [
          " kis sebesség esetén is mozognak az áramlás irányára merőlegesen.",
          " mozgása csak összességében mutatja az áramvonalat.",
          " nagyobb sebesség esetén már az áramlás irányára merőlegesen is mozognak.",
          " mozgása az áramvonallal egybeesik.",
        ],
        answer: " mozgása az áramvonallal egybeesik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-13",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Áramlásba helyezett testen kialakuló légellenállás függ-e a közeg sűrűségétől ? ",
        options: [
          " Igen, ha a sűrűség nő, az ellenállás is nő.",
          " Nem , mert a sebesség csökken.",
          " Igen, kétszeres sebességű áramlásban négyszeresére nő az ellenállás.",
          " Nem, az ellenállás a negyedére csökken.",
        ],
        answer: " Igen, ha a sűrűség nő, az ellenállás is nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-14",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a szárnyprofil körül a határréteg turbulenssé válik, akkor",
        options: [
          " az alaki ellenállás növekszik.",
          " az alaki ellenállás nem változik",
          " az alaki ellenállás lecsökken.",
          " a súrlódási ellenállás lecsökken.",
        ],
        answer: " az alaki ellenállás nem változik",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-15",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A test ellenállása az áramlás",
        options: [
          " sebességének változásakor nem változik.",
          " sebességével egyenes arányban változik.",
          " sebességének négyzetével arányosan változik.",
          " sebességének növekedésével csökken.",
        ],
        answer: " sebességének négyzetével arányosan változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-16",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Határréteg ",
        options: [
          " a lamináris és turbulens áramlás közötti átmenet.",
          " az a viszonylag vékony réteg, amelyben a levegőrészecskék sebességét a belső súrlódási erők befolyásolják.",
          " az a réteg, amelyben a részecskék mozgási sebességét semmilyen erők nem befolyásolják.",
          " az a réteg, amelyben a levegő sebessége megegyezik a zavartalan áramlás sebességével.",
        ],
        answer:
          " az a viszonylag vékony réteg, amelyben a levegőrészecskék sebességét a belső súrlódási erők befolyásolják.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-17",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az állásszög növekedésével a szárnyprofilon a nyomásközéppont",
        options: [
          " hátra vándorol.",
          " előre vándorol.",
          " nem mozdul el.",
          " elmozdulása nem határozható meg.",
        ],
        answer: " előre vándorol.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-18",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A felhajtóerő mindig",
        options: [
          " 60°-os szöget zár be az ellenállással.",
          " párhuzamos az áramlás irányával.",
          " mindig merőleges a profil húrjára.",
          " merőleges az áramlás irányára.",
        ],
        answer: " merőleges az áramlás irányára.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-19",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép 108 km/h sebességgel repül. A merülési sebesség 2 m/s. A gép üres tömege 220 kg, a pilóta 80 kg-os. Mennyi az ellenállás értéke ?",
        options: [
          " 1471 N",
          " 196 N",
          " az adott adatok alapján nem számolható ki.",
          " 98 N",
        ],
        answer: " 196 N",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-20",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A légellenállás mindig",
        options: [
          " merőleges az áramlás irányára.",
          " párhuzamos az áramlás irányával.",
          " meghatározatlan irányba van az áramlás irányához képest.",
          " 45°-os szöget zár be a felhajtóerővel.",
        ],
        answer: " párhuzamos az áramlás irányával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-21",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép sebessége 108 km/h, merülési sebessége 2 m/s. Hányszorosa a felhajtóerő az ellenállásnak?",
        options: [
          " Nem számítható, kevés az adat.",
          " 54-szerese.",
          " Egyenlőek.",
          " 15-szöröse.",
        ],
        answer: " 15-szöröse.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-22",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A légellenállás és a felhajtóerő közötti összefüggések közül mely igaz:",
        options: [
          " A felhajtóerő mindig nagyobb az ellenállásnál.",
          " A felhajtóerő és az ellenállás egymásra merőleges.",
          " A felhajtóerő lehet azonos irányú az ellenállással.",
          "  Ha a felhajtóerő nő, akkor az ellenállás is nő.",
        ],
        answer: " A felhajtóerő és az ellenállás egymásra merőleges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-23",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép üres tömege 200 kg. A pilóta az ejtőernyővel együtt 100 kg. Egy bizonyos repülési helyzetben a merülési sebessége 2 m/s és a gép ellenállása 150 N. Mennyi a repülőgép haladási sebessége? (1g=10m/s)",
        options: [" 162 km/h", " 144 km/h", " 72 km/h", " 300 km/h"],
        answer: " 144 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-24",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A kritikus állásszög átlépésekor a repülőgép",
        options: [
          " dugóhúzózni kezd.",
          " csak kis sebességgel repülve esik át.",
          " mindig átesik.",
          " sturcspirálba esik.",
        ],
        answer: " mindig átesik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-25",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az állásszög",
        options: [
          " az áramlás iránya és a szárnyprofil húrja közötti szög.",
          " a szárnyprofil húrja és a vízszintes sík közötti szög.",
          " a repülőgép hossztengelye és a szárnyprofil húrja közti szög.",
          " a siklószög fele.",
        ],
        answer: " az áramlás iránya és a szárnyprofil húrja közötti szög.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-26",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha egy repülőgép szárnya átesik ennek mindig az az oka, hogy",
        options: [
          " a szárny deformálódott.",
          " a szárny túl lassan haladt.",
          " a szárny átlépte a kritikus állásszöget.",
          " a súlypont helyzet rossz helyen van.",
        ],
        answer: " a szárny átlépte a kritikus állásszöget.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-27",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Lehetséges-e olyan repülési helyzet amikor nulla a felhajtó erő miközben a repülőgép repül?",
        options: [
          " Igen.",
          " Nem.",
          " Csak szimmetrikus profilú gépnél.",
          " Csak speciálisan kiképzett műrepülőgépeknél.",
        ],
        answer: " Igen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-28",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A polárgörbéről a maximális felhajtóerő tényező meghatározható",
        options: [
          " a görbéhez húzott vízszintes érintővel a görbe legfelső pontján.",
          " a görbéhez húzott vízszintes érintővel a görbe legalsó pontján.",
          " a görbéhez húzott függőleges érintővel.",
          " a görbéhez az origóból húzott érintővel.",
        ],
        answer:
          " a görbéhez húzott vízszintes érintővel a görbe legfelső pontján.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-29",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A siklószám növekedésével",
        options: [
          " a siklószög nem változik.",
          " a siklószög növekszik.",
          " a siklószög csökken.",
          " a siklószög változása nem meghatározható.",
        ],
        answer: " a siklószög csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-30",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A polárgörbe segítségével a legkisebb siklószög a következő módon határozható meg :",
        options: [
          " a Cymax és a Cxmin hányadosából.",
          " az origóból a görbéhez húzott érintő és a Cy tengely által bezárt szög leolvasásával.",
          " a Cymin-nél leolvassuk az állásszöget.",
          " a Cxmin-hez tartozó állásszöggel egyenlő.",
        ],
        answer:
          " az origóból a görbéhez húzott érintő és a Cy tengely által bezárt szög leolvasásával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-31",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A polárdiagram felbontása. A polárgörbéből a legkisebb ellenállás tényező a következő módon határozható meg:",
        options: [
          " speciális matematikai eszközökkel határozható csak meg.",
          " az origóból a görbéhez húzott érintő érintési pontjának a Cx tengelyre való vetítésével.",
          " nem határozható meg.",
          " a görbéhez a Cy tengellyel párhuzamosan húzott érintő és a Cx tengely metszéspontja.",
        ],
        answer:
          " a görbéhez a Cy tengellyel párhuzamosan húzott érintő és a Cx tengely metszéspontja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-32",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy téglalap alakú szárnnyal ellátott repülőgép fesztávja 15 m, húrhossza 75 cm. Mekkora a szárny oldalviszonya?",
        options: [" 0,2", " 20", " 15,75", " 14,25"],
        answer: " 20",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-33",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az indukált ellenállás",
        options: [
          " annál nagyobb, minél lassabban repül a repülőgép.",
          " az állásszög növekedésével csökken.",
          " nem függ a felhajtóerő nagyságától.",
          " csak a levegő hőmérsékletétől függ.",
        ],
        answer: " annál nagyobb, minél lassabban repül a repülőgép.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-34",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A geometriai elcsavarás",
        options: [
          " alkalmazásakor a szárnyszelvény típusa a fesztáv mentén változik.",
          " célja, hogy az indukált ellenállás csökkenjen.",
          " miatt a szárnyvég hamarabb esik át, mint a szárnytő.",
          " miatt a szárnyvégek felé nő a felhajtóerő, hogy a csűrő hatásosabb legyen.",
        ],
        answer: " célja, hogy az indukált ellenállás csökkenjen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-35",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az aerodinamikai elcsavarás",
        options: [
          " következtében a szárnyvég később esik át, mint a szárnytő.",
          " miatt nő az indukált ellenállás.",
          " egyszerűbbé teszi a szárny gyártását.",
          " nem befolyásolja az indukált ellenállást.",
        ],
        answer: " következtében a szárnyvég később esik át, mint a szárnytő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-36",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az alábbi repülési helyzetek közül melyhez tartozik a legnagyobb indukált ellenállás?",
        options: [
          " tökéletesen kilebegtetett leszállás.",
          " Vmax-al való repülés.",
          " háton repülés optimális sebességgel.",
          " az indukált ellenállás csak a szárny geometriájától függ, ezért minden helyzetben azonos az értéke.",
        ],
        answer: " tökéletesen kilebegtetett leszállás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-37",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Adott húrhossz mellett az indukált ellenállás",
        options: [
          " kisebb, ha a fesztáv nagyobb.",
          " nagyobb, ha a fesztáv nagyobb.",
          " nem függ a fesztávtól.",
          " csak a repülőgép tömegétől függ.",
        ],
        answer: " kisebb, ha a fesztáv nagyobb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-38",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(5/2001) Vitorlázórepülő növendék képzés hány éves korban kezdhető el?",
        options: [" 18", " 15", " 16", " 17"],
        answer: " 15",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-39",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(5/2001) Vitorlázórepülő szakszolgálati engedély megszerzésének alsó korhatára?",
        options: [" 17", " 16", " 15", " 18"],
        answer: " 17",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-40",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(5/2001) Vitorlázórepülő szakszolgálati engedéllyel",
        options: [
          " személyszállítás végezhető kereskedelmi céllal 18. életév betöltése után.",
          " személyszállítás végezhető nem kereskedelmi céllal 18. életév betöltése után.",
          " személyszállítás végezhető nem kereskedelmi céllal 17. életév betöltése után.",
          " személyszállítás végezhető kereskedelmi céllal 17. életév betöltése után.",
        ],
        answer:
          " személyszállítás végezhető nem kereskedelmi céllal 18. életév betöltése után.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-41",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(5/2001) Egyéb feltételek megléte esetén vitorlázórepülő szakszolgálati engedéllyel utas szállítható, ha a pilóta",
        options: [
          " az elmúlt 90 napban legalább 3 felszállást teljesített bármely típuson.",
          " az elmúlt 90 napban legalább 3 felszállást teljesített az adott típuson.",
          " az elmúlt 60 napban legalább 3 felszállást teljesített az adott típuson.",
          " az elmúlt 60 napban legalább 3 felszállást teljesített bármely típuson.",
        ],
        answer:
          " az elmúlt 90 napban legalább 3 felszállást teljesített az adott típuson.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-42",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(5/2001) Vitorlázórepülő szakszolgálati engedély hosszabbításának feltételei? ",
        options: [
          " 10 óra repülési idő, 3 önálló vontatás az elmúlt 24 hónapban.",
          " 10 óra repülési idő az elmúlt 24 hónapban.",
          " 20 óra repülési idő az elmúlt 24 hónapban.",
          " 20 óra repülési idő, 6 önálló vontatás az elmúlt 24 hónapban.",
        ],
        answer:
          " 20 óra repülési idő, 6 önálló vontatás az elmúlt 24 hónapban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-43",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A PPL Vitorlázó képesítés megszerzéséhez szükséges-e az FAI 'D' vizsga megléte? ",
        options: [
          " Igen, a 'D' vizsga összes követelményének meg kell felelni.",
          " Igen, az 5 órás feladat kivételével, amely meghatározott feltételek megléte esetén elhagyható.",
          " Igen, de csak akkor, ha nincs a jelöltnek vontatói kiképzése.",
          " Nem, csak vontatói kiképzésre van szükség és 150 óra összes repült időre.",
        ],
        answer:
          " Igen, az 5 órás feladat kivételével, amely meghatározott feltételek megléte esetén elhagyható.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-44",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha az Ön PPL Vitorlázó képesítésének folyamatossága nem biztosított, mit kell tenni? ",
        options: [
          " Kiképző szervnél gyakorlatba hozó és minősítő ellenőrző repülést kell végrehajtani.",
          " Kiképző szervnél minősítő ellenőrző repülést kell végrehajtani.",
          " Kiképző szervnél gyakorlatba hozó repüléseket kell végrehajtani.",
          " Elegendő, ha bármely, az ön által felkért oktatóval gyakorlatba hozó repüléseket repül.",
        ],
        answer:
          " Kiképző szervnél gyakorlatba hozó és minősítő ellenőrző repülést kell végrehajtani.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-45",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Önnek PPL vitorlázó képesítése van és az elmúlt 90 napban csak együléses teljesítmény repülőgépekkel 16 felszállást és 39 órát repült. Felkérik, hogy a starthelyen lévő IS 28B2 kétszemélyes vitorlázógépet repülje be a hangárhoz egy növendékkel. Mit tesz?",
        options: [
          " Amennyiben a növendék írásban kijelenti, hogy vállalja a repülést, úgy ezt ön megteheti.",
          " A kérésnek eleget tesz, mert a PPL vitorlázó képesítéssel parancsnoki teendőket láthat el és ez feljogosítja önt nem kereskedelmi célú személyszállításra.",
          " Ezt a feladatot csak a repülőtér vezető megbízására hajthatja végre.",
          " Csak egyedül repülheti be a gépet, mert az adott típusú géppel nem teljesítette a személyszállításhoz szükséges minimumot.",
        ],
        answer:
          " Csak egyedül repülheti be a gépet, mert az adott típusú géppel nem teljesítette a személyszállításhoz szükséges minimumot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-46",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen jogosítások szerezhetők a PPL vitorlázópilóta képesítéshez?",
        options: [
          " Oktató, IFR, VFR.",
          " Oktató, berepülő, movit.",
          " Oktató, berepülő, műrepülő.",
          " Oktató, műrepülő.",
        ],
        answer: " Oktató, berepülő, műrepülő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-47",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Önnek PPL vitorlázópilóta képesítése van. Mikor tekinthető folyamatosnak a képesítése?",
        options: [
          " 24 hónapig, repült időtől függetlenül.",
          " Ha a kihagyás 50 repült óráig 1 hónapnál nem több.",
          " A repülőtér vezető döntése alapján változhat.",
          " A szakszolgálati engedély megszerzése után az ön képesítése folyamatosan érvényes.",
        ],
        answer: " Ha a kihagyás 50 repült óráig 1 hónapnál nem több.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-48",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Önnek PPL vitorlázópilóta képesítése van. Mikor tekinthető folyamatosnak a képesítése?",
        options: [
          " Ha a kihagyás 50-200 repült óra között 3 hónapnál nem több, 200-600 repült óra között 6 hónapnál nem több.",
          " Ha a kihagyás 50-200 repült óra között 6 hónapnál nem több, 200-600 repült óra között 12 hónapnál nem több.",
          " Ha a kihagyás 50-200 repült óra között 3 hónapnál nem több, 200-600 repült óra között 6 hónapnál nem több.",
          " 50 óra repült idő felett a folyamatosság automatikusan érvényes.",
        ],
        answer:
          " Ha a kihagyás 50-200 repült óra között 3 hónapnál nem több, 200-600 repült óra között 6 hónapnál nem több.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-49",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "MOVIT (5/2001) Vitorlázórepülő oktatói jogosítás megszerzésének feltételei:",
        options: [
          " 21. életév, középfokú iskolai végzettség, 2 éves szakszolgálati engedély, 250 óra repült idő vitorlázógépen.",
          " 18. életév, középfokú iskolai végzettség, 2 éves szakszolgálati engedély, 250 óra repült idő vitorlázógépen.",
          " 21. életév, felsőfokú iskolai végzettség, 2 éves szakszolgálati engedély, 250 óra repült idő vitorlázógépen.",
          " 21. életév, középfokú iskolai végzettség, 2 éves szakszolgálati engedély, 200 óra repült idő vitorlázógépen.",
        ],
        answer:
          " 21. életév, középfokú iskolai végzettség, 2 éves szakszolgálati engedély, 250 óra repült idő vitorlázógépen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-50",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vitorlázórepülő oktatói jogosítás folyamatosnak tekinthető, ha a kihagyás:",
        options: [
          " 250-600 repült óráig max. 12 hónap 600 repült óra fölött max 24 hónap.",
          " 250-600 repült óráig max. 6 hónap 600 repült óra fölött max 12 hónap.",
          " 250-500 repült óráig max. 6 hónap 500 repült óra fölött max 12 hónap.",
          " 250-500 repült óráig max. 12 hónap 500 repült óra fölött max 24 hónap.",
        ],
        answer:
          " 250-600 repült óráig max. 6 hónap 600 repült óra fölött max 12 hónap.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-51",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Iskola-gyakorló gépek fő jellemzői:",
        options: [
          " kétkormányos kivitelben készülnek, feladatuk a kezdő növendékek képzése, jó repülőtulajdonság, rendkívül sok és nagy erőhatásokkal szembeni ellenállóképesség.",
          " egy és kétkormányos kivitelben készülnek, feladatuk az egyedülrepülések gyakorlása, magas siklószám.",
          " egykormányos kivitelben készülnek, kizárólagos feladatuk az egyedülrepülések gyakorlása, jó repülőtulajdonság, nagy szilárdság.",
          " egy és kétkormányos kivitelben készülnek, nagy szilárdságúak, kialakításuknál fontos a formai kivitel és a magas siklószám.",
        ],
        answer:
          " kétkormányos kivitelben készülnek, feladatuk a kezdő növendékek képzése, jó repülőtulajdonság, rendkívül sok és nagy erőhatásokkal szembeni ellenállóképesség.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-52",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Vitorlázó repülőgépekre jellemző adatok: fesztáv",
        options: [
          " a két szárny hosszának összege törővég nélkül.",
          " a két szárny hosszának összege.",
          " a két szárny hosszának összege a főtartó csonkok nélkül.",
          " a két szárnyvég egymástól való távolsága méterben.",
        ],
        answer: " a két szárnyvég egymástól való távolsága méterben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-53",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "ldalviszony és karcsúság",
        options: [
          " a repülőgép súlyának és hosszanti metszet felületének a hányadosa.",
          " a szárny hosszanti metszetének felülete osztva a fesztávval.",
          " a fesztáv négyzetének és a szárny felületének hányadosa.",
          " a szárny fesztávjának és hosszának a hányadosa.",
        ],
        answer: " a fesztáv négyzetének és a szárny felületének hányadosa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-54",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Felületi terhelés:",
        options: [
          " az oldalviszony és a teljes terhelés aránya.",
          " a repülőgép üres súlyának és felületének a hányadosa.",
          " a repülőgép repülési súlyának és oldalviszonyának a hányadosa.",
          " a repülőgép repülési súlyának és szárny felületének a hányadosa.",
        ],
        answer:
          " a repülőgép repülési súlyának és szárny felületének a hányadosa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-55",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A felületi terhelés",
        options: [
          " felvétel közben a szárnyfelületre eső terhelés.",
          " forduló közben a szárnyfelületre eső terhelés.",
          " a gép repülési súlyának és a szárnyfelületnek a hányadosa.",
          " a szárny terhelhetősége a nyűgözőhelyen.",
        ],
        answer: " a gép repülési súlyának és a szárnyfelületnek a hányadosa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-56",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a VA?",
        options: [
          " Az a maximális sebesség, amelynél durva kormánymozdulatokkal sem léphető át a maximális terhelési többes.",
          " Az a sebesség, ahol az 'A' típusú flatter keletkezése a legvalószínűbb.",
          " Átlag sebesség.",
          " A repülőgép maximális megengedett sebessége.",
        ],
        answer:
          " Az a maximális sebesség, amelynél durva kormánymozdulatokkal sem léphető át a maximális terhelési többes.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-57",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vízszintes 180 km/h-s sebességgel haladó vitorlázó repülőgép 20 m/s-os széllökést kap szemből. Mennyi a terhelési többes a lökés pillanatában?",
        options: [" 1,96", " 1,4", " 0,51", " Nem számítható."],
        answer: " 1,96",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-58",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi az oka a külső gerjesztésű 'farokremegésnek' vagy farokfelület 'lobogásnak' ?",
        options: [
          " Az oldalkormány túlzott kitérítése csúsztatás közben.",
          " Kis sebességnél a vízszintes vezérsík átesése.",
          " Nagy sebességnél fordulóban a csűrők által okozott áramlás leválás.",
          " Kis sebességek esetén a szárnyról periodikusan leváló örvények farokfelületre ható gerjesztő hatása.",
        ],
        answer:
          " Kis sebességek esetén a szárnyról periodikusan leváló örvények farokfelületre ható gerjesztő hatása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-59",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A flatter",
        options: [
          " a szárnyon keletkező nyíróerő következtében lép fel.",
          " a Flettner-lap használatakor keletkező jelenség.",
          " merevebb építésű gépeknél kisebb sebességnél is előfordul.",
          " a maximális sebesség felett jelentkezhet.",
        ],
        answer: " a maximális sebesség felett jelentkezhet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-60",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen sebességnél keletkezhet flatter?",
        options: [
          " A maximális megengedett sebesség felett legalább 20%-al.",
          " Bármely sebessségnél az engedélyezett sebességtartományban.",
          " Vmax + 20 km/h-nál.",
          " Flatter csak motoros gépeken keletkezik.",
        ],
        answer: " A maximális megengedett sebesség felett legalább 20%-al.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-61",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A terhelési többszörös",
        options: [
          " annál nagyobb, minél nagyobb a repülőgép tömege.",
          " növekszik a sebességgel.",
          " soha nem lehet nulla.",
          " a szárnyon keletkező felhajtóerő és a repülőgép súlyának a hányadosa.",
        ],
        answer:
          " a szárnyon keletkező felhajtóerő és a repülőgép súlyának a hányadosa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-62",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép tömege 400 kg, a szárnyon 7848 N erő keletkezik a forduló közben. Mennyi a terhelési többes?",
        options: [" 0.05", " 19.62", " 0.5", " 2.0"],
        answer: " 2.0",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-63",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép 216 km/h sebességgel halad. A cy értéke ekkor 0.16. A gépen az elérhető maximális cy érték 1.6. Mekkora a maximálisan elérhető terhelési többes durva felvétel esetén ebből a sebességből?",
        options: [" 10", " 0.1", " nem meghatározható.", " 1.76"],
        answer: " 10",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-64",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi az összefüggés a terhelési többes, a törő terhelési többes és a biztonsági tényező között.",
        options: [
          " Terhelési többes = törő terhelési többes - biztonsági tényező.",
          " Biztonsági tényező = terhelési többes/ törő terhelési többes ",
          " Biztonsági tényező = törő terhelési többes/ terhelési többes.",
          " Nincs összefüggés.",
        ],
        answer:
          " Biztonsági tényező = törő terhelési többes/ terhelési többes.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-65",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép maximális terhelési többese 4.5 törő terhelési többese 8.1. Mennyi a biztonsági tényező?",
        options: [" 1.80", " 0.55", " 12.60", " 3.60"],
        answer: " 1.80",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-66",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A törő terhelési többes",
        options: [
          " a megengedett terhelési többes és a biztonsági tényező szorzata.",
          " csak a maximális felszállósúllyal repülő vitorlázógéppel érhető el.",
          " turbulens időben kisebb, mint nyugodt időben.",
          " csak zuhanásból való felvétel közben érhető el.",
        ],
        answer:
          " a megengedett terhelési többes és a biztonsági tényező szorzata.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-67",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A szárnyon a következő igénybevételek keletkeznek :",
        options: [
          " nyírás, csavarás, lengés.",
          " nyírás, hajlítás, csavarás.",
          " hajlítás, csavarás.",
          " csavarás, nyírás, lengés.",
        ],
        answer: " nyírás, hajlítás, csavarás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-68",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szárnyfesztáv = 18 m. Átlagos húrhossz : 1 m. A gép tömege : 270 kg. Mennyi a felületi terhelés ?",
        options: [
          " 495.41 N/m2",
          " 0.0068 m2/N",
          " 294.3 N/m2",
          " 147.15 N/m2",
        ],
        answer: " 147.15 N/m2",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-69",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép össztömege 400 kg, felületi terhelése 300 N/m. Mekkora a szárnyfelület?",
        options: [
          " 13.08 m2.",
          " 14.5 m2.",
          " 12.1 m2.",
          " Kevés az adat, nem számítható ki.",
        ],
        answer: " 13.08 m2.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-70",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közben a szárnyon keletkező hajlító terhelés a legnagyobb igénybevételt",
        options: [
          " a féklap vonalában okozza.",
          " a szárnyvégen okozza.",
          " a csűrők vonalában okozza.",
          " a szárnytőben okozza.",
        ],
        answer: " a szárnytőben okozza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-71",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Repülés közben a szárnyon keletkező csavaró igénybevétel legnagyobb részét",
        options: [
          " a torziós orrborítás veszi fel.",
          " a főtartó veszi fel.",
          " a csűrőkormány veszi fel.",
          " a szárnyvég csúszó veszi fel.",
        ],
        answer: " a torziós orrborítás veszi fel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-72",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép szárnyán milyen csavaró nyomaték keletkezik nagy sebességű repülésnél?",
        options: [
          " A felhajtóerővel egyenesen arányos nyomaték.",
          " A szárnyat hátra csavaró nyomaték.",
          " A szárnyon nincs nyomaték.",
          " A szárnyat előre csavaró nyomaték.",
        ],
        answer: " A szárnyat előre csavaró nyomaték.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-73",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két vitorlázógép tömege megegyezik. Az egyikben kettő 100 kg-os pilóta ül. A másikban egy 100 kg-os pilóta ül és 100 kg víz van a szárnyakban. Mindkét gép azonos túlterhelést kap a levegőben. Melyik szárnybekötése kap nagyobb terhelést?",
        options: [
          " Nem állapítható meg.",
          " Amelyik szárnyában 100 kg víz van.",
          " A két szárnybekötés azonosan terhelődik.",
          " Amelyikben a két 100 kg-os pilóta ül.",
        ],
        answer: " Amelyikben a két 100 kg-os pilóta ül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-74",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A differenciál csűrő feladata",
        options: [
          " a kormányerők csökkentése.",
          " az ellentétes fordulónyomaték csökkentése.",
          " a kisebb fordulósugár elérése.",
          " a csűrőflatter kiküszöbölése.",
        ],
        answer: " az ellentétes fordulónyomaték csökkentése.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-75",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Nagy sebességnél mi okozza a csűrőhatásosság csökkenését?",
        options: [
          " A belépőél leárnyékolja a csűrőt.",
          " Az áramlás leválik a csűrőlapról.",
          " A pilóta nem tudja megfelelően kitéríteni a botkormányt.",
          " A csűrőlap lefelé való kitérítése következtében a szárny előre csavarodik.",
        ],
        answer:
          " A csűrőlap lefelé való kitérítése következtében a szárny előre csavarodik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-76",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A differenciál csűrő használatakor adott botkormány elmozdításkor",
        options: [
          " az ívelőlapok is kitérnek.",
          " felfelé a csűrőlap kevésbé tér ki mint lefelé.",
          " különböző sebességek esetén a csűrő kitérítés változik.",
          " lefelé a csűrőlap kevésbé tér ki mint felfelé.",
        ],
        answer: " lefelé a csűrőlap kevésbé tér ki mint felfelé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-77",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A szokásos Fletner-lap helyzete a pilótafülkéből repülés közben",
        options: [
          " a féklap mozgatással befolyásolható.",
          " a trimmkarral állítható.",
          " közvetlenül nem állítható, helyzete a botkormány helyzetétől függ.",
          " a súlyponttól függően automatikusan változik.",
        ],
        answer:
          " közvetlenül nem állítható, helyzete a botkormány helyzetétől függ.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-78",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A Fowler-lap kibocsájtása",
        options: [
          " növeli a szárny felületét és íveltségét.",
          " csökkent a Cy tényezőt.",
          " csökkenti a kritikus állásszög értékét.",
          " növeli a felületi terhelést.",
        ],
        answer: " növeli a szárny felületét és íveltségét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-79",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az ívelőlap leszálló helyzetében ",
        options: [
          " nagyobb cymax érhető el.",
          " nagyobb kritikus állásszög érhető el.",
          " az ellenállás csökken.",
          " a szárny felületi terhelése csökken.",
        ],
        answer: " nagyobb cymax érhető el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-80",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az ívelőlap lefelé való kitérítésével a repülőgép",
        options: [
          " hátszélben könnyebben repül.",
          " kisebb sebességet tud elérni, és a kritikus állásszög megnő.",
          " siklószáma növelhető, mivel magasabb lesz a felhajtóerő.",
          " kisebb sebességet tud elérni, de a kritikus állásszög lecsökken.",
        ],
        answer: " kisebb sebességet tud elérni, és a kritikus állásszög megnő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-81",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az ívelőlap leszálló fokozatba való állításával ",
        options: [
          " Csak az ellenállás nő, ami a siklószám romlásához vezet.",
          " növelhető a repülőgép siklószáma.",
          " Cxmax nő, Cymax csökken.",
          " megnő a szárny íveltsége.",
        ],
        answer: " megnő a szárny íveltsége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-82",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a magassági kormány Flettner-lappal van felszerelve, akkor a bot előrenyomásakor a Flettner-lap",
        options: [
          " nem tér ki, mert fix beállítású.",
          " lefelé tér ki.",
          " felfelé tér ki.",
          " kitérési iránya a repülőgép súlypont helyzetétől függ.",
        ],
        answer: " felfelé tér ki.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-83",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép fejre trimmelésekor a trimlap",
        options: [
          " lefelé mozdul el.",
          " felfelé mozdul el.",
          " semleges helyzetben marad.",
          " elmozdulása a magassági kormány helyzetétől függ.",
        ],
        answer: " felfelé mozdul el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-84",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A vitorlázórepülőgép repülést ellenőrző műszerei :",
        options: [
          " iránytű, elfordulásjelző, hosszdőlésmérő.",
          " sebességmérő, magasságmérő, iránytű.",
          " sebességmérő, variométer, magasságmérő.",
          " elektromos variométer, GPS, magasságmérő.",
        ],
        answer: " sebességmérő, variométer, magasságmérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-85",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mely műszerek használják fel a Pitot-cső statikus jelét? ",
        options: [
          " Sebességmérő, variométer.",
          " Variométer, magasságmérő.",
          " Sebességmérő, variométer, magasságmérő.",
          " Sebességmérő, magasságmérő.",
        ],
        answer: " Sebességmérő, variométer, magasságmérő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-86",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mely műszerek használják fel a torlónyomást? ",
        options: [
          " Magasságmérő.",
          " Sebességmérő, totálenergia variométer",
          " Variométer.",
          " Hosszdőlésmérő.",
        ],
        answer: " Sebességmérő, totálenergia variométer",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-87",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Pitot-cső áramlás irányába néző nyílásának eldugulása esetében a magasságmérő",
        options: [
          " azt a magasságot mutatja, ahol a dugulás történt.",
          " helyesen mutat.",
          " a repülési magasság nagyobb a mutatott értéknél.",
          " a repülési magasság kisebb a mutatott értéknél.",
        ],
        answer: " helyesen mutat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-88",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magasságmérőt 0 m-re állítva a repülőtéren a műszer nyomás ablakában a következő nyomás olvasható le :",
        options: [
          " a tengerszintre átszámított nyomás.",
          " a tengerszinti nyomás.",
          " a repülőtéri légnyomás.",
          " a dinamikus nyomás.",
        ],
        answer: " a repülőtéri légnyomás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-89",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mihez képest mutatja a magasságmérő a repülési magasságot? ",
        options: [
          " Mindig a tengerszinthez képest.",
          " A nyomásablakban beállított nyomásnak megfelelő szinthez képest.",
          " Mindig a reptér szintjéhez képest.",
          " Mindig a standard légköri nyomáshoz képest.",
        ],
        answer:
          " A nyomásablakban beállított nyomásnak megfelelő szinthez képest.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-90",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-cső áramlás irányába eső nyílásában",
        options: [
          " az össz- és dinamikus nyomás különbsége érzékelhető.",
          " a statikus nyomás érzékelhető.",
          " a dinamikus nyomás érzékelhető.",
          " a levegő össznyomása érzékelhető.",
        ],
        answer: " a levegő össznyomása érzékelhető.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-91",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-cső áramlásra merőleges furatában",
        options: [
          " a dinamikus és a statikus nyomás különbsége érzékelhető.",
          " a dinamikus nyomás érzékelhető.",
          " az össznyomás érzékelhető.",
          " a statikus nyomás érzékelhető.",
        ],
        answer: " a statikus nyomás érzékelhető.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-92",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy repülőgép sebességmérője 500 m-en egyenes vonalú siklás közben 100 km/h sebességet mutat, 2500 m-en szintén 100 km/h-t. Ekkor a repülőgép önsebessége :",
        options: [
          " növekszik.",
          " csökken.",
          " állandó marad.",
          " a tendencia nem állapítható meg.",
        ],
        answer: " növekszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-93",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Csúsztatás közben a sebességmérő",
        options: [
          " a tényleges sebességet mutatja.",
          " többet mutat a ténylegesnél.",
          " kevesebbet mutat a ténylegesnél.",
          " viselkedése nem megjósolható.",
        ],
        answer: " kevesebbet mutat a ténylegesnél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-94",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Tengerszinten a sűrűség 1,25 kg/m3. A repülőgép sebességmérője 100 km/h-t mutat nyugodt levegőben. 2000 m-en, ahol a sűrűség 1,00 kg/m3 szintén 100 km/h-t mutat nyugodt levegőben. Hogyan alakul a repülőgép föld feletti sebessége nyugodt levegőben a két esetben?",
        options: [
          " Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 125,0 km/h",
          " Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 100 km/h",
          " Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 111,8 km/h",
          " Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 88,2 km/h",
        ],
        answer: " Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 111,8 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-95",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A Pitot-cső a következő nyomásokat érzékeli közvetlenül:",
        options: [
          " össznyomás, statikus nyomás",
          " dinamikus nyomás, statikus nyomás",
          " szélnyomás, légnyomás ",
          " magasságnyomás",
        ],
        answer: " össznyomás, statikus nyomás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-96",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nyugodt levegőben haladva a gépet a botkormány meghúzásával emelkedésbe viszi. Két variométer van a műszerfalon. A mutatott értékekből állapítsa meg, hogy melyik a hagyományos, és melyik az összenergia variométer.",
        options: [
          " Az összenergia variométer emelkedést mutat, a hagyományos variométer nem.",
          " A hagyományos variométer emelkedést mutat, az összenergia variométer nem.",
          " Nem állapítható meg, mert mindkettő emelkedést mutat.",
          " Az összenergia variométer csipogó hanggal jelzi az emelést.",
        ],
        answer:
          " A hagyományos variométer emelkedést mutat, az összenergia variométer nem.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-97",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A hőpalack rendeltetése a variométer rendszerében:",
        options: [
          " megnövelni a műszerház belső térfogatát és ezzel kis méréshatárú, finom érzékelésű variométert biztosítani.",
          " a hőmérséklet változásából adódó hibák kiküszöbölése.",
          " a variométer lefagyásának megakadályozása.",
          " a visszahúzórugó hőtágulásának megakadályozása.",
        ],
        answer:
          " megnövelni a műszerház belső térfogatát és ezzel kis méréshatárú, finom érzékelésű variométert biztosítani.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-98",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A totálenergia variométer",
        options: [
          " méri a repülési magasságot és ebből számolja ki a süllyedés és emelkedés mértékét.",
          " kiküszöböli a magassági kormány kitéréséből adódó hibás variométer jelzéseket.",
          " mindig elektromos áramot igényel.",
          " hanggal jelzi az emelkedés és süllyedés mértékét.",
        ],
        answer:
          " kiküszöböli a magassági kormány kitéréséből adódó hibás variométer jelzéseket.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-99",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Csörlés közben a sebesség csökken, a magasságmérő nem változik, a variométer nem mozdul Mire következtet ?",
        options: [
          " a Pitot-cső össznyomás vezetéke szakadt.",
          " a Pitot-cső statikus rendszere eltömődött.",
          " A Pitot-cső össznyomás vezetéke eltömődött.",
          " A Pitot-cső statikus vezetéke szakadt.",
        ],
        answer: " a Pitot-cső statikus rendszere eltömődött.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-100",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Pitot-cső össznyomás érzékelője eldugult. A variométer működése a következő képpen alakul:",
        options: [
          " hibátlanul működik tovább.",
          " csak süllyedést mutat.",
          " csak emelkedést mutat.",
          " a hiba keletkezésekor mért értéket mutatja.",
        ],
        answer: " hibátlanul működik tovább.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-101",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A Pitot-cső össznyomás érzékelőjének eldugulása esetén mely műszerek mutatnak hibásan?",
        options: [
          " Magasságmérő, variométer.",
          " Sebességmérő, magasságmérő.",
          " Minden barometrikus műszer.",
          " Sebességmérő, totál energia variométer.",
        ],
        answer: " Sebességmérő, totál energia variométer.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-102",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magasságmérőt felszállás előtt nulla méterre állítja. Csörlés közben a magaságmérő emelkedést mutat, de leoldás után lassan ismét nullára tér vissza. Mire következtet?",
        options: [
          " A szelence kilyukadt.",
          " Az össznyomásérzékelő eldugult.",
          " A statikus érzékelő eldugult.",
          " A hőpalack sérült.",
        ],
        answer: " A szelence kilyukadt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-103",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "1000 m magasan 100 km/h-t mutat a sebességmérő nyugodt levegőben. A gépet a bot megnyomásával meredek süllyedésbe viszi át, amit a magasságmérő és a variométer jelez is, de a sebességmérő által mutatott érték csökken. Mire következtet?",
        options: [
          " A Pitot-cső statikus nyomás érzékelője eldugult.",
          " A Pitot-cső össznyomás érzékelője eldugult.",
          " A Pitot-cső összes furata eljegesedett.",
          " A kompenzátor rosszul van beállítva.",
        ],
        answer: " A Pitot-cső össznyomás érzékelője eldugult.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-104",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A magasságmérőről lecsúszik a statikus vezeték. Mit olvashat le a műszerről repülés közben?",
        options: [
          " A kabin repülési magasságát, ami többé-kevésbé megegyezik a repülőgép repülési magasságával.",
          " Nullát mutat.",
          " Megáll azon az értéken, amit a meghibásodás előtt mutatott.",
          " Kitér a maximumra.",
        ],
        answer:
          " A kabin repülési magasságát, ami többé-kevésbé megegyezik a repülőgép repülési magasságával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-105",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A mágneses iránytű deklinációjának oka az, hogy",
        options: [
          " a mágnestű felfüggesztve nem vízszintesen áll.",
          " a földrajzi és mágneses észak nem esik egybe.",
          " a repülőgépben fém alkatrészek vannak.",
          " a repülőgép gyorsuló mozgást végez.",
        ],
        answer: " a földrajzi és mágneses észak nem esik egybe.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-106",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az iránytű a felsoroltak közül mely repülési helyzetben használhatatlan? ",
        options: [
          " Nagy bedöntésű fordulóban.",
          " Lassítás közben.",
          " Gyorsítás közben.",
          " Féklapnyitás után.",
        ],
        answer: " Nagy bedöntésű fordulóban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-107",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nyugat felé repülve gyorsít a repülőgéppel. Az iránytű mit mutat? ",
        options: [
          " Nyugat felé mutat.",
          " Eltér délies irányba.",
          " Eltér északias irányba.",
          " Körbe fordul.",
        ],
        answer: " Eltér északias irányba.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-108",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Látással végrehajtott bal fordulóban az elfordulásjelző jobbra tér ki. Mire következtet ?",
        options: [
          " A műszer áramforrását fordított polaritással kötötték be.",
          " A műszer jó, mert fordulóban azt mutatja, merre kell csűrni a forduló megszüntetéséhez.",
          " A pörgettyű csapágya akad.",
          " Kicsi az akkumulátor feszültsége.",
        ],
        answer: " A műszer áramforrását fordított polaritással kötötték be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-109",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Jobb 90-°os bedöntésű fordulóban az elfordulásjelző középre áll.",
        options: [
          " A műszer jó, mivel a gép függőleges tengely körüli forgását méri, és ez ebben a helyzetben 0.",
          " A pörgettyű megszorult, ezért automatikusan középre állt.",
          " Az akkumulátor feszültség ingadozik és ezért a mutató jobbra balra ingadozik, majd középre áll.",
          " Ez csak pillanatnyi helyzet, mert balra fog kitérni, hogy a kivételi irányt mutassa.",
        ],
        answer:
          " A műszer jó, mivel a gép függőleges tengely körüli forgását méri, és ez ebben a helyzetben 0.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-110",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az elfordulás jelző a repülőgép fordulóba való bedöntése során kezdetben egyre jobban kitér, majd a bedőlés növelésével lassan visszatér eredeti helyzetébe.",
        options: [
          " A műszer főtengelye szorul.",
          " Ez természetes, mert a repülőgép függőleges tengelye körüli elfordulás értékével arányosan tér ki.",
          " Az áramforrás kimerülőben van és nem bírja a hosszú idejű kitérést.",
          " Az áramforrás fordított polaritással van bekötve.",
        ],
        answer:
          " Ez természetes, mert a repülőgép függőleges tengelye körüli elfordulás értékével arányosan tér ki.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-111",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az elfordulásmérő kitérése mivel arányos?",
        options: [
          " A repülőgép függőleges tengelye körüli szögsebességével.",
          " A repülőgép bedőlésével.",
          " A forduló sugarával.",
          " Az északhoz képest való elfodulásával.",
        ],
        answer: " A repülőgép függőleges tengelye körüli szögsebességével.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-112",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A hosszdőlés mérő által mutatott érték mikor elfogadható?",
        options: [
          " Csak fordulóban.",
          " Minden esetben.",
          " Csak vízszintes repülés közben.",
          " Csak állandó (statikus) repülési sebesség esetén.",
        ],
        answer: " Csak vízszintes repülés közben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-113",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A hosszdőlésmérő által mutatott mérték mivel arányos egyenes vonalú egyenletes sebességű repülés közben?",
        options: [
          " Nem határozható meg.",
          " Az állásszöggel.",
          " A siklószöggel.",
          " A repülőgép hossztengelyének a vízszintes síkkal bezárt szögével.",
        ],
        answer:
          " A repülőgép hossztengelyének a vízszintes síkkal bezárt szögével.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-114",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha a csűrőkormányt elengedjük, ",
        options: [
          " akkor a gép gyorsulni kezd az állandó bedöntés miatt.",
          " nem lehet fordulót végrehajtani.",
          " a repülőgép nem dönthető be.",
          " a repülőgép bizonyos bedöntési határok között vezethető az oldalkormánnyal.",
        ],
        answer:
          " a repülőgép bizonyos bedöntési határok között vezethető az oldalkormánnyal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-115",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha a magassági kormány mozgató mechanizmusa eltörik, és a kormánylap szabadon mozog, hogyan szabályozza a gép sebességét a trimmel, ha az nem a botkormányra hat?",
        options: [
          " A repülőgép sebessége változtathatatlanná válik.",
          " A trimmkar hátrahúzásával a repülőgép gyorsul.",
          " A trimmkar előrenyomásával a repülőgép gyorsul.",
          " A repülőgép csak gyorsítható.",
        ],
        answer: " A trimmkar előrenyomásával a repülőgép gyorsul.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-116",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha az oldalkormány beszorul repülés közben, akkor",
        options: [
          " a trim hatástalanná válik.",
          " nem lehet fordulózni.",
          " a magassági kormány leárnyékolódik.",
          " a gép bizonyos korlátokkal vezethető a csűrő kormánnyal.",
        ],
        answer: " a gép bizonyos korlátokkal vezethető a csűrő kormánnyal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-117",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyenesvonalú egyenletes sebességű siklás közben a terhelési többes",
        options: [
          " kisebb mint 1.",
          " nagyobb mint 1.",
          " egyenlő 1-el.",
          " 0.",
        ],
        answer: " egyenlő 1-el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-118",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az optimális sebesség az a sebesség, ahol",
        options: [
          " a legjobb a termikfogás lehetősége.",
          " a gép merülési sebessége a legnagyobb.",
          " a gép átesik.",
          " a gép siklószáma a legnagyobb.",
        ],
        answer: " a gép siklószáma a legnagyobb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-119",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A gazdaságos sebesség az a sebesség, ahol",
        options: [
          " a gép átesik.",
          " a gép siklószáma a legnagyobb.",
          " a gép merülési sebessége a legkisebb.",
          " a legkevesebbe kerül egy óra légiidő.",
        ],
        answer: " a gép merülési sebessége a legkisebb.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-120",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az optimális és gazdaságos sebesség közötti összefüggés?",
        options: [
          " optimális sebesség = gazdaságos sebesség",
          " optimális sebesség &lt; gazdaságos sebesség",
          " optimális sebesség &gt; gazdaságos sebesség",
          " géptípustól függ.",
        ],
        answer: " optimális sebesség &gt; gazdaságos sebesség",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-121",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Adott magasságról a lehető legmesszebb akar siklani nyugodt időben. Milyen sebességgel repül?",
        options: [
          " Maximális sebességgel.",
          " Gazdaságos sebességgel.",
          " 80 km/h sebességgel.",
          " Optimális sebességgel.",
        ],
        answer: " Optimális sebességgel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-122",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Adott magasságból milyen sebességel kell repülnie, hogy a lehető legtöbb időt tölthesse a levegőben nyugodt időben?",
        options: [
          " Gazdaságos sebességgel.",
          " Optimális sebességgel.",
          " Minimális sebességgel.",
          " 120 km/h sebességgel.",
        ],
        answer: " Gazdaságos sebességgel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-123",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "108 km/h sebességgel siklik. A variométer 2 m/s-ot mutat. Két egymástól 21 km-re lévő tájékozódási pont közötti utat 10 perc alatt teszi meg. Mekkora a repülés irányába eső szélkomponens, és a siklószám?",
        options: [
          " 5 m/s szembeszél, siklószám = 17.5",
          " 5 m/s hátszél, siklószám = 17.5",
          " 5 m/s hátszél, siklószám = 15",
          " 5 m/s szembeszél, siklószám = 15",
        ],
        answer: " 5 m/s hátszél, siklószám = 17.5",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-124",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A sebességi polárisból hogy határozhatja meg a minimális merülési sebességet?",
        options: [
          " a görbéhez az origóból húzott érintő függőleges tengelyre vetítve.",
          " a görbéhez húzott függőleges érintő és a vízszintes tengely.",
          " a görbékhez húzott vízszintes érintő és a függőleges tengely metszéspontja.",
          " a görbéhez az origóból húzott érintő vízszintes tengelyre vetítve.",
        ],
        answer:
          " a görbékhez húzott vízszintes érintő és a függőleges tengely metszéspontja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-125",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két azonos repülőgép azonos magasságon siklani kezd nyugodt időben. Lehetséges-e, hogy azonos távolságra érnek el különböző sebességgel?",
        options: [
          " igen, mert a polárgörbét két különböző sebességű helyen metszheti el a siklószöget reprezentáló egyenes.",
          " nem, mert ha különböző sebességgel mennek, különböző lesz a siklószámuk.",
          " igen, de csak egy speciális esetben.",
          " nem, mert ez csak az optimális sebességgel lehetséges.",
        ],
        answer:
          " igen, mert a polárgörbét két különböző sebességű helyen metszheti el a siklószöget reprezentáló egyenes.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-126",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Növendékével minél több időt akar tölteni a levegőben egy felszállásból. Milyen sebességgel repül?",
        options: [
          " optimális sebességgel.",
          " gazdaságos sebességgel.",
          " minimális sebességgel.",
          " maximális sebességgel.",
        ],
        answer: " gazdaságos sebességgel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-127",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha a repülőgépbe vízballasztot teszünk, akkor",
        options: [
          " a legjobb siklószámhoz tartozó sebesség megnő, de a siklószám változatlan marad.",
          " a legjobb siklószámhoz tartozó sebesség megnő, és a siklószám is megnő.",
          " a minimális merülési sebesség csökken.",
          " a siklószám nő, mert a minimális merülési sebesség csökken.",
        ],
        answer:
          " a legjobb siklószámhoz tartozó sebesség megnő, de a siklószám változatlan marad.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-128",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Egyenes siklás sebességingadozásait leghatékonyabban a",
        options: [
          " a variométer állandó értéken tartásával csökkenthetjük.",
          " a sebességmérő figyelésével küszöbölhetjük ki.",
          " a repülőgép hangváltozásait figyelve állíthatjuk meg.",
          " horizont állandó helyzetben való tartásával küszöbölhetjük ki.",
        ],
        answer:
          " horizont állandó helyzetben való tartásával küszöbölhetjük ki.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-129",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "4 km-es látásban kezdő növendéket oktat. Mire számíthat? ",
        options: [
          " Nagy lesz a siklási sebesség.",
          " Nyugodt a levegő, ezért a növendék is nyugodtabb.",
          " Kisebb magasságra fog csőrölni, mivel a csörlési sebesség nem állítható be.",
          " A sebesség és iránytartás romlik, mivel nincs horizont látás.",
        ],
        answer:
          " A sebesség és iránytartás romlik, mivel nincs horizont látás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-130",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Be akarja mutatni a növendéknek, hogy a trimmlappal ellátott repülőgép hogyan kormányozható trimmel a magassági kormány beszorulás esetén. Ekkor :",
        options: [
          " ha gyorsítani akar, a trimmkart hátra kell húzni.",
          " ha gyorsítani akar, a trimmkart előre kell tolni.",
          " ha lassítani akar, a trimmkart hátra kell húzni.",
          " a gépet nem lehet trimmel kormányozni.",
        ],
        answer: " ha gyorsítani akar, a trimmkart hátra kell húzni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-131",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi követi legjobban a repülőgép sebesség változását ?",
        options: [
          " A sebességmérő.",
          " A horizont állása.",
          " A repülőgép hangja.",
          " A hosszdőlésmérő.",
        ],
        answer: " A repülőgép hangja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-132",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyenes repülés oktatása közben hol választja ki az iránypontot a növendék számára?",
        options: [
          " A repülőtér 5 km-es körzetén belül.",
          " A legközelebbi lakott területen.",
          " A látótávolság függvényében a lehető legtávolabbi helyen.",
          " A lehető legmagasabban elhelyezkedő tereptárgy közelében",
        ],
        answer: " A látótávolság függvényében a lehető legtávolabbi helyen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-133",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan jöhet rá arra, hogy a növendék a siklás gyakorlásakor túl közeli iránypontot választott?",
        options: [
          " A siklási sebesség csökken.",
          " A siklás sebessége nőni kezd.",
          " A gép 'bólogatni' kezd.",
          " A gép átesik rövid időn belül.",
        ],
        answer: " A siklás sebessége nőni kezd.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-134",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egyenes repülés közben a sebesség folyamatosan ingadozik. Mire következtet?",
        options: [
          " - a növendék a sebességmérő alapján próbál sebességet tartani.",
          " - a súlypont hátul van.",
          " - a trimhuzal elszakadt.",
          " - a sebességmérőhöz vezető statikus cső elszakadt.",
        ],
        answer:
          " - a növendék a sebességmérő alapján próbál sebességet tartani.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-135",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A horizonthelyzet vízszintes repülésben egyértelműen meghatározza a repülési sebességet.",
        options: [
          " igen, ha a repülőgép állandósult sebességgel repül.",
          " nem, mert a sebesség csakis a sebességmérővel határozható meg.",
          " igen, mert a horizonthelyzet mindig jellemző az aktuális sebességre.",
          " nem, mert a horizontot csak fordulóban használjuk referenciaként.",
        ],
        answer:
          " igen, mert a horizonthelyzet mindig jellemző az aktuális sebességre.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-136",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az oldalkormány használatának a szabálya.",
        options: [
          " Normál körülmények között minden csűrőkitéréshez oldalkormányt kell használni, hogy megszüntessük az ellentétes forduló nyomatékot.",
          " Az oldalkormányt csak dugóhúzóban használjuk.",
          " Az oldalkormányt csak fordulóban használjuk.",
          " Csak csúsztatásban használjuk sebességtartásra.",
        ],
        answer:
          " Normál körülmények között minden csűrőkitéréshez oldalkormányt kell használni, hogy megszüntessük az ellentétes forduló nyomatékot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-137",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Csúsztatás közben hogyan érheti el a maximális hatást úgy, hogy a repülőgépet irányba is tudja tartani?",
        options: [
          " A csűrő teljes kitérítése valamelyik irányba és iránytartás az oldalkormány használatával.",
          " Az oldalkormány teljes belépése az egyik irányba, és iránytartás a szükséges csűréssel.",
          " Az oldal és csűrő kormány hirtelen teljes kitérítése ellentétes irányokba.",
          " Az oldal és csűrő kormány hirtelen teljes kitérítése azonos irányba.",
        ],
        answer:
          " Az oldalkormány teljes belépése az egyik irányba, és iránytartás a szükséges csűréssel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-138",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép átesése mikor következik be biztosan?",
        options: [
          " Ha a súlypont a hátsó határ közelében van.",
          " Ha a sebesség a gyári minimum alá csökken.",
          " Ha átlépjük a kritikus állásszöget.",
          " Ha merülésbe kerül a gép.",
        ],
        answer: " Ha átlépjük a kritikus állásszöget.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-139",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Dugóhúzó gyakorlathoz emelkedik termikben és a növendéken látja, hogy rosszul van. Mit tesz?",
        options: [
          " Nem emelkedik tovább, és rögtön elkezdi a dugóhúzókat, mielőtt a növendék nagyon rosszul lesz.",
          " Félbeszakítja a fordulót és más feladatokat végrehajtatva a növendékkel leszáll, mert a növendék nem tud az eredeti feladatra koncentrálni.",
          " Tovább emelkedik nyitott ablakkal, mert ez rendbehozza a növendéket.",
          " Alkalmatlannak minősíti a növendéket és eltanácsolja a repüléstől.",
        ],
        answer:
          " Félbeszakítja a fordulót és más feladatokat végrehajtatva a növendékkel leszáll, mert a növendék nem tud az eredeti feladatra koncentrálni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-140",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A dugóhúzó veszélyessége abban rejlik, hogy",
        options: [
          " mindaddig fennmarad, amíg a létrehozó okokat nem szüntetjük meg.",
          " a repülőgép folyamatosan gyorsul és átlépi a megengedett maximális sebességet.",
          " 5 fordulat után nem lehet megszüntetni.",
          " a nagy terhelés miatt a pilóta elájulhat.",
        ],
        answer:
          " mindaddig fennmarad, amíg a létrehozó okokat nem szüntetjük meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-141",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Dugóhúzóban a gép",
        options: [
          " a hossz- és kereszttengelye körül forog.",
          " a függőleges és a hossztengelye körül forog.",
          " a függőleges és a kereszttengelye körül forog.",
          " mindhárom tengelye körül forog.",
        ],
        answer: " a függőleges és a hossztengelye körül forog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-142",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A repülőgép súlyponthelyzetének túlzott hátra tolódása ",
        options: [
          " csökkenti a faroklobogást, mert a szárnyról leváló örvények a vezérsík felett mennek el.",
          " kedvező, mert csökkenti a kormányerőket.",
          " kedvező, mert csörlés közben jobban emelkedik a gép.",
          " instabillá teszi a gépet, hajlamossá teszi dugóhúzóra, és nehezíti az abból való kivételt.",
        ],
        answer:
          " instabillá teszi a gépet, hajlamossá teszi dugóhúzóra, és nehezíti az abból való kivételt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-143",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Dugóhúzó gyakorlás közben dugóhúzóból való kivétel után mire utasítja a növendéket?",
        options: [
          " A zuhanásból való felvételt az utazó horizont helyzetig kéri és megvárja amíg lelassul a gép ebben a helyzetben.",
          " A zuhanásból való felvételből erős emelkedésbe viteti át a gépet, hogy nagyobb magasság legyen a következő feladathoz.",
          " Nagy bedöntésű fordulót kezdet el a növendékkel, mert így gyorsabban lelassul a repülőgép.",
          " Átveszi a vezetést és erős felrántással igyekszik magasságot gyűjteni a következő feladathoz.",
        ],
        answer:
          " A zuhanásból való felvételt az utazó horizont helyzetig kéri és megvárja amíg lelassul a gép ebben a helyzetben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-144",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Meg akarja mutatni a növendéknek a 2g hatását. Milyen bedöntésű fordulót hajt végre?",
        options: [" 30°", " 60°", " 45°", " 90°"],
        answer: " 60°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-145",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Fordulóban mekkora a Cymax a vízszintes irányú repülés Cymax-ához képest? ",
        options: [
          " Cymax ford. &lt; Cymax vízsz.",
          " Cymax ford . &gt; Cymax vízsz.",
          " Cymax ford. = Cymax vízsz.",
          " nem határozható meg.",
        ],
        answer: " Cymax ford. &lt; Cymax vízsz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-146",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vízszintes repülésből azonos állásszögű fordulóba megyünk át.",
        options: [
          " A merülősebesség csökkeni fog, ezért termikelünk körözve.",
          " A repülőgép merülési sebessége növekedni fog.",
          " Nem változik a merülési sebesség.",
          " Típusfüggő, nem lehet megállapítani.",
        ],
        answer: " A repülőgép merülési sebessége növekedni fog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-147",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "30°-os bedöntésű fordulót repül 108 km/h sebességgel. Mekkora a fordulósugár ?",
        options: [" 210 m", " 183 m", " 159 m", " 366 m"],
        answer: " 159 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-148",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "45°-os bedöntésű fordulóban 108 km/h sebességgel repül. Mennyi a fordulósugár ? (g=10 m/s)",
        options: [
          " 80 m",
          " 100 m",
          " 90 m",
          " Nem határozható meg, kevés az adat.",
        ],
        answer: " 90 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-149",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőgép állandó sebességű fordulóban milyen sebességnél esik át ?",
        options: [
          " A bedöntéstől független, az egyenes repülés minimális sebességével megegyező sebességnél.",
          " A bedöntéstől függő, az egyenes repülés minimális sebességénél kisebb sebességnél.",
          " A bedöntéstől függő, az egyenes repülés minimális sebességénél nagyobb sebességnél.",
          " Nem határozható meg, a pilóta súlyától függ.",
        ],
        answer:
          " A bedöntéstől függő, az egyenes repülés minimális sebességénél nagyobb sebességnél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-150",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hogyan mutatja be növendékének az ellentétes forgatónyomaték hatását?",
        options: [
          " szabályos fordulatot hajt végre és elmagyarázza hogyan kell a pedálokat használni.",
          " pedál használata nélkül finoman csűr valamelyik irányba, és felhívja a figyelmet a repülőgép orrának elmozdulási irányára.",
          " 30 fokos fordulót hajt végre.",
          " spirálozás közben termikus időben felhívja rá a figyelmet.",
        ],
        answer:
          " pedál használata nélkül finoman csűr valamelyik irányba, és felhívja a figyelmet a repülőgép orrának elmozdulási irányára.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-151",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Bal fordulóban a golyó balra tér ki. Hogyan korrigálja a hibát ?",
        options: [
          " Balra lépve, jobbra csűrve vagy mindkettő.",
          " Jobbra lépve, jobbra csűrve vagy mindkettő.",
          " Balra lépve, balra csűrve vagy mindkettő.",
          " Jobbra lépve.",
        ],
        answer: " Balra lépve, jobbra csűrve vagy mindkettő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-152",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Jobb fordulóban a golyó balra tér ki. Hogyan helyesbíti a hibát?",
        options: [
          " A sebesség növelésével.",
          " Jobbra lépéssel.",
          " Balra csűréssel.",
          " Balra lépéssel, jobbra csűréssel, vagy mindkettővel.",
        ],
        answer: " Balra lépéssel, jobbra csűréssel, vagy mindkettővel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-153",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Forduló közben a gép kifelé csúszik. Mi az oka?",
        options: [
          " Kicsi sebesség.",
          " Túlzott bedöntés és nem elégséges oldalkormány.",
          " Túlzott oldalkormány használat vagy nem elégséges bedöntés.",
          " Bedöntés közben a gép termikbe került.",
        ],
        answer: " Túlzott oldalkormány használat vagy nem elégséges bedöntés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-154",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Nagy bedöntésű fordulóban a befelé csúszás hogy szüntethető meg?",
        options: [
          " A magassági kormány meghúzásával.",
          " A magassági kormány megnyomásával.",
          " További befelé csűréssel.",
          " Az oldalkormány kifelé lépésével.",
        ],
        answer: " A magassági kormány meghúzásával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-155",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A kormány szerepcsere már jól érzékelhető ",
        options: [
          " 90°-os bedöntésnél.",
          "  5°-os bedöntésnél.",
          "  30°-os bedöntésnél.",
          "  60°-os bedöntésnél.",
        ],
        answer: "  60°-os bedöntésnél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-156",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Kötélszakadás gyakorlásakor mi az elsődleges a leszállással kapcsolatban? ",
        options: [
          " Mindig a starthelyhez szállni, azért, hogy a következő felszállás minél hamarabb elmehessen.",
          " Mindig a repülőtér munkaterületén belül biztonságosan leszállni és megállni.",
          " Mindig széllel szemben kell leszállni.",
          " Szigorúan csak a szakítás magasságához igazítani a leoldás utáni teendőket.",
        ],
        answer:
          " Mindig a repülőtér munkaterületén belül biztonságosan leszállni és megállni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-157",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Orrcsörlés közben a gép beleng a kereszttengely körül. Mi az oka és hogy szüntethető meg?",
        options: [
          " Ok: a magassági kormány átesése. Megszüntetés: a magassági kormány előre engedése.",
          " Ok: az aggregátor nem tudja tartani a fordulatszámot. Megszüntetés : az aggregátor javítása.",
          " Ok: erős oldalszél. Megszüntetés : a szél irányába csűrni.",
          " Ok: Hátsó súlyponthelyzet. Megszüntetés : az első ülés terhelésének csökkentése.",
        ],
        answer:
          " Ok: a magassági kormány átesése. Megszüntetés: a magassági kormány előre engedése.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-158",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Csörlés közben mekkora az átesési sebesség?",
        options: [
          " Nem határozható meg.",
          " Kisebb mint szabad repülésben.",
          " Megegyezik a szabadrepülésben elérhető minimális sebességgel.",
          " Nagyobb mint szabad repülésben.",
        ],
        answer: " Nagyobb mint szabad repülésben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-159",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Csörlés előtt miért lényeges a szélsebesség megfigyelése még akkor is, ha az a megengedett határ alatt van?",
        options: [
          " Mert a szélsebesség alapbetően befolyásolhatja kötélszakadás esetén az adott magasságon a döntést arról, hogy egyenes irányba szállunk le, vagy visszafordulunk.",
          " Mert nagyobb szélben könnyebb emelést fogni az aggregátor felett.",
          " Mert nagyobb szélben a kabin szellőzőket be kell csukni a nagy zajterhelés miatt.",
          " Mert nagyobb szélben a veszély esetén kilőtt jelzőrakéta rövidebb ideig látszik.",
        ],
        answer:
          " Mert a szélsebesség alapbetően befolyásolhatja kötélszakadás esetén az adott magasságon a döntést arról, hogy egyenes irányba szállunk le, vagy visszafordulunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-160",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Csörlés közben hogyan kell korrigálni az oldalszél hatását? ",
        options: [
          " Megfelelő mértékben a szélirányba kell fordulni, majd tartani a vízszintes szárnyat.",
          " Lógatni kell a szél irányába.",
          " Nem kell korrigálni, mert az aggregátor úgyis irányba húz.",
          " Nem lehet korrigálni.",
        ],
        answer:
          " Megfelelő mértékben a szélirányba kell fordulni, majd tartani a vízszintes szárnyat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-161",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Oldalszeles csőrlésre készül. A szél jobbról fúj. Amíg a gép a földön gurul milyen kormánymozdulatokra készül fel?",
        options: [
          " Balra belépett oldalkormány, balra kitérített csűrő.",
          " Balra belépett oldalkormány, jobbra kitérített csűrő.",
          " Jobbra belépett oldalkormány, jobbra kitérített csűrő.",
          " Szokásos semleges kormányhelyzetek.",
        ],
        answer: " Balra belépett oldalkormány, jobbra kitérített csűrő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-162",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "90 km/h sebességnél a variométer 1 m/s süllyedést jelez. Mi rontja le jobban a sikló­számot, ha 1 m/s -os leáramlásba merül, vagy ha 10 m/s-os szembeszélbe kerül ?",
        options: [
          " 10 m/s szembeszél.",
          " 1 m/s merülés",
          " Egyformán rontják le.",
          " Nem lehet meghatározni.",
        ],
        answer: " 1 m/s merülés",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-163",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "90 km/h sebességgel siklik. A gép merülése 1 m/s. 18 km/h szembeszél van. Mennyi a siklószám ?",
        options: [" □ 30", " □ 20", " □ 25", " □ 35"],
        answer: " □ 20",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-164",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hosszúfalon az oldalszél miatt befelé sodródik. Hogyan szünteti ezt meg ?",
        options: [
          " Folyamatosan a szél irányába csűr. Így állandó fordulóban van, amely a gépet visszaviszi az eredeti pályára.",
          " Az oldalkormányt a szél irányába belépi mivel ezzel kiküszöbölhető a farok felület miatti 'szélkakas' effektus.",
          " Szabályos kormánymozdulatokkal elhajlást hajt végre a szél irányába, majd vízszintes szárnnyal repülve ellenőrzi, hogy jól választotta-e meg a rátartás szögét.",
          " Folyamatosan a szél irányába csűr, és az elfordulási tendenciát az oldalkormánnyal fogja meg.",
        ],
        answer:
          " Szabályos kormánymozdulatokkal elhajlást hajt végre a szél irányába, majd vízszintes szárnnyal repülve ellenőrzi, hogy jól választotta-e meg a rátartás szögét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-165",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Iskolakör repülése közben hirtelen erős merülésbe kerül hosszú ideig. Milyen döntést hoz?",
        options: [
          " Elsődleges szempont, hogy a repülőtér munkaterületén belül lehetőleg széllel szemben biztonságosan földet érjen.",
          " Mindenképpen a leszállójel mellé kell leszállnia az üzemmenet miatt.",
          " Vissza kell fordulnia, hogy kiérjen a merülésből.",
          " A magassági kormány meghúzásával csökkenti a merülési sebességet.",
        ],
        answer:
          " Elsődleges szempont, hogy a repülőtér munkaterületén belül lehetőleg széllel szemben biztonságosan földet érjen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-166",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Oldalszeles leszállásnál hány módszert alkalmazhat?",
        options: [
          " Folyamatos oldalkormány belépés a szél irányába.",
          " Szélrátartás.",
          " Csűsztatás (lógatás).",
          " Szélrátartás vagy csúsztatás (lógatás).",
        ],
        answer: " Szélrátartás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-167",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A növendék kissé rövidre száll le és a gép láthatólag nem fog a starthelyig elgurulni a földetérés után. Mit tesz, ha már a gép földet ért?",
        options: [
          " Átveszi a botot a növendéktől és előrenyomva elemeli a farokcsúszót majd előrébbgurul.",
          " Felkéri a növendéket, hogy a botot előrenyomva emelje el a farokcsúszót és guruljon előrébb.",
          " Felhívja a növendék figyelmét, hogy a botot 'hason' tartva szabályosan guruljon a géppel.",
          " A féklapot becsukva igyekszik visszapattanni a levegőbe és hosszabbra menni.",
        ],
        answer:
          " Felhívja a növendék figyelmét, hogy a botot 'hason' tartva szabályosan guruljon a géppel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-168",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Vontatás közben hogyan változik a kormányok érzékenysége ?",
        options: [
          " Minden kormányé nő.",
          " Az oldalkormányé nő, a magassági és csűrőkormányé csökken.",
          " Az oldalkormányé csökken a magassági és csűrő kormányé nő.",
          " Minden kormányé csökken.",
        ],
        answer: " Az oldalkormányé csökken a magassági és csűrő kormányé nő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-169",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A vitorlázógép beleng a vontatógép mögött. Mi a megszüntetés helyes módja? ",
        options: [
          " Leoldás.",
          " A lengéssel ellentétesen csűrni.",
          " Valamelyik holtponton oldalkormánnyal megfogni a lengést, majd vízszintes szárnnyal visszatérni a vontatógép mögé.",
          " A vontatógép alá történő nyomás.",
        ],
        answer:
          " Valamelyik holtponton oldalkormánnyal megfogni a lengést, majd vízszintes szárnnyal visszatérni a vontatógép mögé.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-170",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vontatás közben a vitorlázógéppel a fordulót mikor kell elkezdeni ? ",
        options: [
          " Meg kell várni, amíg a vontatókötél 30 °-os szöget zár be a gépünk hossztengelyével.",
          " Abban a pillanatban, amikor a vontatógép elkezdi.",
          " Nem kell elkezdeni, a vontatógép behúz a fordulóba.",
          " Azon a helyen, ahol a motoros gép belépett a fordulóba.",
        ],
        answer: " Azon a helyen, ahol a motoros gép belépett a fordulóba.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-171",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi határozza meg, hogy egy termikben milyen bedöntéssel tud legjobban emelkedni ? ",
        options: [
          " Minél nagyobb bedöntéssel repül annál jobban emelkedik.",
          " A termik sebességeloszlása és a gép forduló polárisa.",
          " Állandóan 30°-os bedöntéssel kell repülni termikben.",
          " 45° és 60° közötti bedöntéssel kell repülni termikben.",
        ],
        answer: " A termik sebességeloszlása és a gép forduló polárisa.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-172",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan vontatja be a csörlőaggregátort a hangárba?",
        options: [
          " Csak diesel üzemű vontatóval lehet az aggregátort a hangárba húzni.",
          " Csak szikrafogóval ellátott vontatójárművel lehet az aggregátort a hangárba húzni.",
          " A csörlőaggregátort tilos járó motorú vontatóval a hangárba húzni, ezért a hangárba be kell tolni.",
          " Csak akkor szabad járó motorú vontatójárművel a hangárba húzni az aggregátort, ha a hangárban nincsenek vitorlázó és motoros repülőgépek.",
        ],
        answer:
          " A csörlőaggregátort tilos járó motorú vontatóval a hangárba húzni, ezért a hangárba be kell tolni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-173",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen szabályok vonatkoznak a hangárban való dohányzásra?",
        options: [
          " A hangárban csak akkor szabad dohányozni, ha a hangár üres.",
          " A hangárban csak a kijelölt helyen lehet dohányozni.",
          " A hangárban és annak meghatározott körzetében tilos dohányozni.",
          " A hangárban való dohányzást a repülőtér vezetője engedélyezi bizonyos időszakonként.",
        ],
        answer:
          " A hangárban és annak meghatározott körzetében tilos dohányozni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-174",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Megázott vitorlázógépeket helyeznek el a hangárban. Mi a teendő? ",
        options: [
          " Belső víztelenítés után a réstakarókat el kell távolítani, hogy a kellő szellőzés a szárítást segítse.",
          " A repülőgép nyílásait belső víztelenítés után gondosan le kell zárni, hogy a hangárban lévő rágcsálók ne juthassanak be a repülőgépbe.",
          " A repülőgép kabinját ki kell nyitni, a réstakarókat eltávolítani, és nagyteljesítményű hősugárzókat kell elhelyezni a közelükben, hogy a nedvesség minél előbb eltávozzon.",
          " Semmiféle teendő nincs, a hangárajtót nyitva hagyva a nedvesség rövid időn belül eltávozik a gépekből.",
        ],
        answer:
          " Belső víztelenítés után a réstakarókat el kell távolítani, hogy a kellő szellőzés a szárítást segítse.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-175",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ön repülés előtti vizsgát hajt végre, amikor telefonhoz hívják az irodába. Mi a teendő.",
        options: [
          " Elmegy telefonálni, majd folytatja az átvizsgálást.",
          " A vizsgálatot nem szakítja félbe, mert a géphez visszatérve esetleg kimaradnak átvizsgálási lépések, ami komolyan veszélyezteti a repülésbiztonságot.",
          " Elmegy telefonálni és az átvizsgálás befejezésére felkér valakit, aki repüli azt a típust, amelyet Ön átvizsgál.",
          " Elmegy telefonálni, és az átvizsgálást befejezteti az ügyeletes műszakival.",
        ],
        answer:
          " A vizsgálatot nem szakítja félbe, mert a géphez visszatérve esetleg kimaradnak átvizsgálási lépések, ami komolyan veszélyezteti a repülésbiztonságot.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-176",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Jobb oldalszélben vontatják a vitorlázó repülőgépet a starthelyre. Melyik szárnyvéget kell tartania a kísérőnek?",
        options: [
          " Tetszőleges.",
          " Bal szárnyvéget.",
          " Jobb szárnyvéget.",
          " Alsó szárnyasnál a jobb, felső szárnyasnál a bal szárnyvéget.",
        ],
        answer: " Jobb szárnyvéget.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-177",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Starthelyen erős szél fúj. Hogyan helyezi el a vitorlázógépeket várakozásra?",
        options: [
          " Széllel szembe fordítva kihúzott féklapokkal.",
          " Oldalszélbe fordítva, a széllel ellentétes oldali szárnyvég leterhelve a földön.",
          " Széllel szembe fordítva és valamelyik szárnyvég a földön leterhelve.",
          " Oldalszélbe fordítva, a szélfelőli szárnyvég leterhelve a földön.",
        ],
        answer:
          " Oldalszélbe fordítva, a szélfelőli szárnyvég leterhelve a földön.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-178",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Gépkihúzás közben mit kell tenni a botkormánnyal?",
        options: [
          " Valamely véghelyzetben rögzíteni, hogy a kihúzás közbeni rázkódás ne károsítsa a vezérsíkot és a magassági kormány mozgatását.",
          " Rögzítetlenül hagyni, hogy mindig felvegye a számára legkedvezőbb helyzetet.",
          " Leszerelni a vezérsíkot, hogy ne károsodjon vontatás közben.",
          " Kikötni a magassági kormány mozgató rudazatait, hogy a botkormány ne csapkodjon a fülkében.",
        ],
        answer:
          " Valamely véghelyzetben rögzíteni, hogy a kihúzás közbeni rázkódás ne károsítsa a vezérsíkot és a magassági kormány mozgatását.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-179",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Starthelyen beerősödik a szél. Mi a teendő a várakozó vitorlázógépekkel?",
        options: [
          " Azonnal az összes repülőgépet széllel szembe kell fordítani, hogy a szél ne csapkodhassa a kormányfelületeket.",
          " Azonnal hátszélbe fordítani, hogy a szél ne csapkodhassa a kormányfelületeket.",
          " A kormányokat rögzíteni kell, hogy a szél ne károsíthassa a kormányfelületeket és kormány mozgatásokat.",
          " A repülőgépeket közel kell egymáshoz tolni, hogy az első szélárnyéka védje a többit.",
        ],
        answer:
          " Azonnal hátszélbe fordítani, hogy a szél ne csapkodhassa a kormányfelületeket.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-180",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ellenőrizni akarja a repülőgépének terhelhetőségét, de nem találja a légiüzemeltetési utasítását. Mit tesz?",
        options: [
          " Bármely azonos típusú repülőgép légiüzemeltetési utasításában megkeresheti a súlyadatokat és azokkal számolhat.",
          " Csak akkor használhatja más lajstromjelű, de ugyan olyan típusú repülőgépek légiüzemeltetési utasítását, ha azok az Önével azonos évben lettek legyártva.",
          " Mindenképpen megkeresi a légiüzemeltetési utasítást, mert azonos típusú repülőgépek között is vannak különbségek, amelyet a légi üzemeltetési utasítás tartalmaz.",
          " Nem ellenőrzi az adatokat, hanem megbecsüli a terhelhetőséget a gépnapló bejegyzései alapján.",
        ],
        answer:
          " Mindenképpen megkeresi a légiüzemeltetési utasítást, mert azonos típusú repülőgépek között is vannak különbségek, amelyet a légi üzemeltetési utasítás tartalmaz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-181",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hol ellenőrizheti le, hogy meddig érvényes gépének az utolsó berepülése.",
        options: [
          " A légialkalmassági bizonyítványban.",
          " A gépnaplóban.",
          " A berepülések mindig egy naptári évre vonatkoznak, így december 31-én lejárnak.",
          " A berepülések mindig a gyártás dátumának napján járnak le. Pl minden év október 8-án, ha a gyártási dátum 1974. október 8.",
        ],
        answer: " A légialkalmassági bizonyítványban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-182",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mega akarja nézni, hogy hány órát repülhet még a repülőgép a következő időszakos vizsgálatig. Hol talál erről információt?",
        options: [
          " A légiüzemeltetési engedélyben.",
          " A gépnaplóban.",
          " A repülőgép könyvben.",
          " A berepülési jegyzőkönyvben.",
        ],
        answer: " A repülőgép könyvben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-183",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik okmányba igazolja le a gép átvételét?",
        options: [
          " A lajstromozási bizonyítványban.",
          " A formulárban.",
          " A repülőgépkönyvben.",
          " A gépnaplóban.",
        ],
        answer: " A gépnaplóban.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-184",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Gépátvételkor ellenőrizni akarja, hogy a repülőgépnek az elmúlt időszakban voltak-e meghibásodásai. Hol van ennek nyoma?",
        options: [
          " Elegendő csak a repülőgépkönyvet leellenőrizni.",
          " A gépnaplóban és ha komolyabb javításra volt szükség akkor a repülőgép könyvben is.",
          " A nagyjavítási jegyzőkönyvekben.",
          " A berepülési jegyzőkönyvekben.",
        ],
        answer:
          " A gépnaplóban és ha komolyabb javításra volt szükség akkor a repülőgép könyvben is.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-185",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Szélességi köröknek nevezzük :",
        options: [
          " az Egyenlítővel párhuzamos metsző síkok és a Föld metszésvonalait.",
          " A Föld tengelyét tartalmazó metsző síkok és a Föld metszésvonalait.",
          " Azokat a köröket, amelyek a Föld legszélesebb helyén mennek át.",
          " A keleti és nyugati szélességi köröket.",
        ],
        answer:
          " az Egyenlítővel párhuzamos metsző síkok és a Föld metszésvonalait.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-186",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Hosszúsági köröknek nevezzük :",
        options: [
          " Azokat a köröket, amelyek a Föld leghosszabb helyén mennek át.",
          " Az Egyenlítővel párhuzamos metsző síkok és a Föld metszésvonalait.",
          " a Föld tengelyét tartalmazó metsző síkok és a Föld metszésvonalait.",
          " Az északi és déli hosszúsági köröket.",
        ],
        answer:
          " a Föld tengelyét tartalmazó metsző síkok és a Föld metszésvonalait.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-187",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Repülő navigációban a helymeghatározáshoz",
        options: [
          " először a földrajzi hosszúságot, majd a szélességet adjuk meg.",
          " először a földrajzi szélességet, majd a hosszúságot adjuk meg.",
          " a déli féltekén más rendszert használunk, mint az északi féltekén.",
          " Greenwich-től keletre más rendszert használunk, mint nyugatra.",
        ],
        answer:
          " először a földrajzi szélességet, majd a hosszúságot adjuk meg.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-188",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy helység koordinátái : 47°26'18'N és 019°14'27'E. Számítsa át a koordinátákat fok, perc, századperc értékekre.",
        options: [
          " □ 47°26,30'N 019°14,45'E",
          " □ 47°26,90'N 019°14,45'E",
          " □ 47°26,30'N 019°14,54'E",
          " □ 47°26,09'N 019°14,13'E",
        ],
        answer: " □ 47°26,30'N 019°14,45'E",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-189",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Hány fokot fordul el óránként a föld?",
        options: [" 36°", " 24°", " 15°", " 3,6°"],
        answer: " 15°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-190",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az orthodrom",
        options: [
          " a délköröket azonos szögben metszi.",
          " a föld felszínén két pontot összekötő legrövidebb útvonal.",
          " az Északi és Déli sarkot köti össze.",
          " az Egyenlítő latin neve.",
        ],
        answer: " a föld felszínén két pontot összekötő legrövidebb útvonal.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-191",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A loxodrom",
        options: [
          " az a görbe vonal, amely a föld felületén haladva a hosszúsági köröket állandó szög alatt metszi.",
          " az a görbe vonal, amely a föld felületén haladva a szélességi köröket állandó szög alatt metszi.",
          " az Északi és Déli sarkot köti össze.",
          " az Egyenlítő latin neve.",
        ],
        answer:
          " az a görbe vonal, amely a föld felületén haladva a hosszúsági köröket állandó szög alatt metszi.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-192",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mágneses iránytűvel folyamatosan 60°-os irányt tart. Ez milyen útvonal? ",
        options: [
          " Orthodrom.",
          " Nem határozható meg.",
          " Loxodrom.",
          " Egyenes.",
        ],
        answer: " Loxodrom.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-193",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a deklináció (mágneses elhajlás) oka ?",
        options: [
          " A repülőgép gyorsulása.",
          " A repülőgépben lévő mágnesezhető anyagok.",
          " A földrajzi és mágneses sarkok nem esnek egybe.",
          " A csillapítófolyadék elpárolgása a műszerházból.",
        ],
        answer: " A földrajzi és mágneses sarkok nem esnek egybe.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-194",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a deviáció oka?",
        options: [
          " A földrajzi és a mágneses sarkok nem esnek egybe.",
          " A repülőgépen levő mágnesezhető anyagok.",
          " A repülőgép gyorsulása.",
          " Az iránytű kiegyensúlyozatlansága.",
        ],
        answer: " A repülőgépen levő mágnesezhető anyagok.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-195",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "500.000 -es térképen két település egymástól 14.5 cm-re van. Mekkora köztük a távolság ?",
        options: [" 34.5 km", " 7.25 km", " 725 km", " 72.5 km"],
        answer: " 72.5 km",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-196",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "86 km-t milyen hosszú szakasz jellemez egy 1:500.000 méretarányú térképen?",
        options: [" 17.2 mm", " 17.2 cm", " 4.3 cm", " 4.3 mm"],
        answer: " 17.2 cm",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-197",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy 50 km-es szakaszt kell felmérnie egy 1:500.000 és egy 1:250.000 méretarányú térképre. Melyik térképen lesz hosszabb a szakasz?",
        options: [
          " 1:250.000-en.",
          " 1:500.000-en.",
          " Egyenlő hosszúak lesznek.",
          " A vetület típusának ismerete nélkül nem mondható meg.",
        ],
        answer: " 1:250.000-en.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-198",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "50 km-es szakasz melyik térképen a hosszabb? Az 1:500.000-en vagy az 1:1.000.000-on?",
        options: [
          " Egyforma, mert szögtartóak.",
          " Négyzetes az eltérés.",
          " 1:500.000",
          " 1:1.000.000",
        ],
        answer: " 1:500.000",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-199",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen fajta térképen metszik egymást a szintvonalak?",
        options: [
          " Lambert - Gauss kúpvetületen.",
          " Mercator vetületen.",
          " Lambert vetületen.",
          " Egyiken sem.",
        ],
        answer: " Egyiken sem.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-200",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Térképirányszög = 65° Deklináció +2° Deviáció -3° Mennyi az iránytű irányszög ?",
        options: [" 60°", " 64°", " 66°", " 70°"],
        answer: " 66°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-201",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Iránytű irányszög 250°  Deklináció +2°  Deviáció -3° Mennyi a térképirányszög ?",
        options: [" 255°", " 251°", " 249°", " 245°"],
        answer: " 249°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-202",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Deviáció 0° Deklináció 0° Térképirányszög 180° Műszer szerinti sebesség 72 km/h. Szél: 90°-ról 10 m/s. Mennyi a földfeletti sebesség ?",
        options: [
          " kevés az adat, nem számítható.",
          " 81.65 km/h",
          " 72 km/h",
          " 62.35 km/h",
        ],
        answer: " 62.35 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-203",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Deviáció 0° Deklináció 0° Térképirányszög 180° Műszer szerinti sebesség 72 km/h. Szél: 90-°ról 10 m/s. Mennyi a kormány irányszög ?",
        options: [" 210°", " 180°", " 150°", " kevés az adat, nem számítható."],
        answer: " 150°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-204",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Deviáció 0°. Deklináció 0°. A-ból B pontba repül. Iránytűje a térképen kimért szöget mutatja. 10 perc siklás után egy tó felett repül el, amely 2.4 km-re van a B ponttól a kurzusra merőlegesen. Mekkora az oldalszél komponens?",
        options: [
          " 4 m/s.",
          " 4 km/h.",
          " 2.4 m/s.",
          " Kevés az adat, nem számítható.",
        ],
        answer: " 4 m/s.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-205",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "30 km repülés után azonosítja a helyzetét és 1 km-re a kurzus mellett van. Hány fok eltéréssel repült a megkívánt iránytű irányszöghöz képest?",
        options: [" 3°", " 1°", " 2°", " 1/30°"],
        answer: " 2°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-206",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "GPS-el mért sebessége 130 km/h, a repülőgép sebességmérője 120km/h-t mutat. Mennyi a szélrátartás?",
        options: [
          " Nem számítható.",
          " 10°",
          " 10 km/h.",
          " Pontosan 10 km/h hátszél van.",
        ],
        answer: " Pontosan 10 km/h hátszél van.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-207",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az induló repülőtér magassága 250 m. Indulás előtt a magasságmérőt 0 m-re állítja. Átrepül egy hegy felett, amelyet a térkép 600 m magasnak jelez. A magasságmérő 1000 m-t mutat. Mennyi a tényleges magassága a hegy felett ?",
        options: [" 1000 m", " 1250 m", " 850 m", " 650 m"],
        answer: " 650 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-208",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az induló repülőtér magassága 250 m. Indulás előtt a magasságmérőt 0 m-re állítja. Indulás előtt közlik önnel, hogy 2000 m-es korlátozás van. Milyen magasra emelkedhet magasságmérő szerint ?",
        options: [" 2750 m", " 1750 m", " 2000 m", " 2250 m"],
        answer: " 1750 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-209",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az induló repülőtér tengerszint feletti magassága 200 m. Repülés előtt QNH (tengeszinti) nyomást állít a magasságmérőn. A magasságmérő",
        options: [
          " -200 m-t mutat.",
          " 0 m-t mutat.",
          " 200 m-t mutat.",
          " nem meghatározható értéket mutat.",
        ],
        answer: " 200 m-t mutat.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-210",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az induló repülőtér magassága 200 m. A magasságmérőt 200 m-re állítja felszállás előtt. Átrepül egy hegy felett, amely magassága a térkép szerint 500 m miközben a magasságmérő 1000 m-t mutat. Mekkora a hegy tetejétől számított magassága?",
        options: [" 700 m.", " 500 m.", " 300 m.", " 200 m."],
        answer: " 500 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-211",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Induló repülőtér magassága 300 m. 0 m-re állított magasságmérővel száll fel. Végsiklást végez egy másik repülőtérre, amelynek a tengerszint feletti magassága 700 m. 30-as siklószámmal milyen magasságmérő állásnál kell indulnia, hogy 15 km-ről, hogy 100 m tényleges magasságon érkezzen a repülőtér fölé.",
        options: [" 1500 m.", " 1200 m.", " 1300 m.", " 1000 m."],
        answer: " 1000 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-212",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Egy 750 m magas hegyen leszállva a magasságmérője 600 m-t mutat. A repülőtéren indulás előtt lenullázta a magasságmérőt. Mennyi az induló reptér tengerszint feletti magassága?",
        options: [" 150 m", " 800 m", " 300 m", " kevés az adat."],
        answer: " 150 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-213",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Leszállás után mutathat-e a magasságmérő negatív értéket? ",
        options: [
          " igen, ha a leszálló reptérnél magasabb helyről indult helyi QFE beállítással.",
          " igen, ha a leszálló reptérnél magasabb helyről indult helyi QNH beállítással.",
          " Csak akkor, ha repülés közben elállította a nyomás skálát.",
          " Soha.",
        ],
        answer:
          " igen, ha a leszálló reptérnél magasabb helyről indult helyi QFE beállítással.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-214",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Két pont közötti távolság 50 km. Ezt 30 perc alatt teszi meg 136 km/h-s műszer szerinti sebességgel. Milyen következtetést von le?",
        options: [
          " 86 km/h a sebesség.",
          " 10 m/s-os hátszél komponens van.",
          " Szennyezett a belépőél, ezért a gép lassul.",
          " 10 m/s-os szembeszél komponens van.",
        ],
        answer: " 10 m/s-os szembeszél komponens van.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-215",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A felszín egy darabjának az albedója 20%. Ez azt jelenti hogy:",
        options: [
          " az összes beeső sugárzás 20%-a elnyelődik.",
          " az összes beeső sugárzás 20%-a visszaverődik.",
          " 20% valószínűséggel található termik.",
          " 20% a terepre szállás valószínűsége.",
        ],
        answer: " az összes beeső sugárzás 20%-a visszaverődik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-216",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Normál légkörben a hőmérséklet a magassággal",
        options: [" csökken.", " növekszik.", " nem változik.", " ingadozik."],
        answer: " csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-217",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Izotermiáról akkor beszélünk, ha",
        options: [
          " a hőmérséklet izobárikus.",
          " a légkör hőmérséklete a magassággal nő.",
          " a légkör hőmérséklete a magassággal csökken.",
          " a légkör hőmérséklete a magassággal nem változik.",
        ],
        answer: " a légkör hőmérséklete a magassággal nem változik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-218",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A hőmérséklet 410 méteren 12,4 °C, 850 méteren 8,4°C. Mennyi a grádiens?",
        options: [
          " □ -1,4 °C/100 m",
          " □ 1,4 °C/100 m",
          " □ 4,72 °C/100 m",
          " □ 0,91 °C/100 m",
        ],
        answer: " □ 0,91 °C/100 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-219",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Inverzióról akkor beszélünk, ha a hőmérséklet a",
        options: [
          " magassággal csökken amit az állapotgörbén jobbra dőlő szakasz jelez.",
          " magassággal növekszik, amit az állapotgörbén jobbra dőlő szakasz jelez.",
          " magassággal növekszik, amit az állapotgörbén balra dőlő szakasz jelez.",
          " magassággal csökken, amit az állapotgörbén balra dőlő szakasz jelez.",
        ],
        answer:
          " magassággal növekszik, amit az állapotgörbén jobbra dőlő szakasz jelez.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-220",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A starthelyen 18°C a hőmérséklet a csörlés tetején 23°C.",
        options: [
          " Normális hőmérséklet eloszlás van a repülőtér felett.",
          " Inverzió van a repülőtér felett.",
          " Izotermia van a repülőtér felett.",
          " Nagy a páratartalom.",
        ],
        answer: " Inverzió van a repülőtér felett.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-221",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az emelkedő légtömeg hőmérséklete a földfelszínen 20°C. Hány fokos lesz ez a légtömeg 1000 m-en, ha száraz adiabatikus módon emelkedik?",
        options: [" 30°C.", " 10°C.", " 26.5°C.", " 13.5°C."],
        answer: " 10°C.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-222",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A légkörben az egyensúlyi helyzet labilis, ha a ",
        options: [
          " lokális gradiens kisebb az adiabatikus gradiensnél.",
          " lokális gradiens nagyobb az adiabatikus gradiensnél.",
          " lokális gradiens egyenlő az adiabatikus gradienssel.",
          " a lokális gradiens kisebb mint nulla.",
        ],
        answer: " lokális gradiens nagyobb az adiabatikus gradiensnél.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-223",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Helyi felszállás kiértékelésével a lokális hőmérsékleti grádiens értéke 1,2 °C/100m. Mire számít?",
        options: [
          " Nem lesznek feláramlások, mert a levegő rétegződése instabil.",
          " Nem lesznek feláramlások, mert a levegő rétegződése stabil.",
          " Lesznek feláramlások, mert a levegő rétegződése stabil.",
          " Lesznek feláramlások, mert a levegő rétegződése instabil.",
        ],
        answer: " Lesznek feláramlások, mert a levegő rétegződése instabil.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-224",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Miből adódik az, hogy a termikben nagyobb magasságban nagyobb átmérőn lehet körözni mint kis magasságon?",
        options: [
          " A felszálló légtömeg emelkedés közben tágul a környező levegő nyomáscsökkenése miatt.",
          " A felszálló légtömeg hőmérséklete nő, mert közelebb kerül a naphoz.",
          " A felszálló légtömeg felmelegíti a környező levegőt és az is emelkedni kezd.",
          " A termikek átmérője a magassággal csökken, tehát a kérdés értelmetlen.",
        ],
        answer:
          " A felszálló légtömeg emelkedés közben tágul a környező levegő nyomáscsökkenése miatt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-225",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi az oka a száraz termikes időnek?",
        options: [
          " Stabil a rétegződés.",
          " Alacsony a száraz adiabata értéke.",
          " A kondenzációs szint alacsonyabban van, mint a konvekciós szint.",
          " A konvekciós szint alacsonyabb mint a kondenzációs szint.",
        ],
        answer: " A konvekciós szint alacsonyabb mint a kondenzációs szint.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-226",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A nedves adiabatikus gradiens és a száraz adiabatikus gradiens között a következő az összefüggés :",
        options: [
          " A két gradiens egymással egyenlő.",
          " A nedves adiabatikus gradiens kisebb mint a száraz.",
          " A száraz adiabatikus gradiens kisebb mint a nedves.",
          " Attól függ, hogy melyik féltekén vizsgáljuk.",
        ],
        answer: " A nedves adiabatikus gradiens kisebb mint a száraz.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-227",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A buboréktermik áramlási viszonyaira mi a jellemző?",
        options: [
          " A buborék magban a feláramlási sebesség lecsökken.",
          " A magban a feláramlási sebesség kb. kétszer akkora, mint a buborék emelkedési sebessége.",
          " A buborékhoz közeledve rögtön emelést lehet érezni.",
          " A buborékban mindenhol feláramlás van.",
        ],
        answer:
          " A magban a feláramlási sebesség kb. kétszer akkora, mint a buborék emelkedési sebessége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-228",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A harmatpont",
        options: [
          " az a hőmérséklet, ahol a jegesedés fellép.",
          " elérése elegendő a felhők képződéséhez.",
          " értéke nem függ a levegő vízgőz tartalmától.",
          " az a hőmérséklet, amelyen a levegő telítetté válik.",
        ],
        answer: " az a hőmérséklet, amelyen a levegő telítetté válik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-229",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a kapcsolat a kondenzációs és konvekciós szint között?",
        options: [
          " A kondenzációs szint csak a konvekciós szint alatt lehet.",
          " A kondenzációs szint lehet a konvekciós szint alatt és felett is.",
          " A kondenzációs szint csak a konvekciós szint felett lehet.",
          " A két szint mindig egy magasságban helyezkedik el.",
        ],
        answer:
          " A kondenzációs szint lehet a konvekciós szint alatt és felett is.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-230",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Kondenzióhoz a következőkre van szükség:",
        options: [
          " nedvesség.",
          " alacsony hőmérséklet és kondenzációs magvak.",
          " magas hőmérséklet és telítettség.",
          " telítettség és kondenzációs magvak.",
        ],
        answer: " telítettség és kondenzációs magvak.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-231",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Kisugárzási köd akkor keletkezik, ha",
        options: [
          " ha éjszaka erős felhősödés tapasztalható.",
          " ha hideg, erősen kihűlt talajra páradús levegő áramlik.",
          " ha a felhőalap 10 m alá csökken.",
          " a talajközeli levegő hőmérséklete a kisugárzás következtében a harmatpont alá csökken.",
        ],
        answer:
          " a talajközeli levegő hőmérséklete a kisugárzás következtében a harmatpont alá csökken.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-232",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor beszélünk ködről?",
        options: [
          " Ha a látástávolság 500 m alá csökken.",
          " Ha földközelben nedvesség csapódik ki a légkörből.",
          " Ha a látástávolság 1 km alá csökken.",
          " Ha a hőmérséklet hirtelen 10°C-t csökken.",
        ],
        answer: " Ha földközelben nedvesség csapódik ki a légkörből.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-233",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor keletkezik advekciós köd?",
        options: [
          " Ha meleg levegő áramlik hideg területek fölé.",
          " Ha a hideg, erősen kihűlt talajra vagy a talaj közeli hideg légpárnára páradús meleg levegő áramlik.",
          " Ha a talajközeli levegő hőmérséklete a kisugárzás következtében a harmatpont alá csökken.",
          " Ha a felhőalap magassága nagy sebességgel 0 m-re csökken.",
        ],
        answer:
          " Ha a hideg, erősen kihűlt talajra vagy a talaj közeli hideg légpárnára páradús meleg levegő áramlik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-234",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Középszintő felhők a következők :",
        options: [" Sc, St, Ns", " Ci, Cc, Cs", " As, Ac", " Cb"],
        answer: " As, Ac",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-235",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A magasszintű felhők a következők :",
        options: [" Sc, St, Ns,", " As, Ac", " Ci, Cc, Cs", " Cb"],
        answer: " Ci, Cc, Cs",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-236",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az alacsony szintű felhők a következők:",
        options: [
          " Sc, St, Ns",
          " Ci, Cc, Cs",
          " Ac, As",
          " Cu hu, Cu cong, Cb",
        ],
        answer: " Sc, St, Ns",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-237",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik állítás igaz a repülőgép jegesedésével kapcsolatban?",
        options: [
          " Jegesedés csak Cb-ben következhet be.",
          " A repülőgép -20°C alatti hőmérsékletű felhőben repülve eljegesedik.",
          " A repülőgép 0 és -5°C közötti felhőben repülve eljegesedik.",
          " Jegesedés csak ónos esőben következhet be.",
        ],
        answer: " Jegesedés csak Cb-ben következhet be.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-238",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Ciklonnak nevezzük azt a bárikus rendszert,",
        options: [
          " amelynek izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé csökken. A ciklon az északi féltekén az óramutató járásával megegyezően forog.",
          " amelynek izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé csökken. A ciklon az északi féltekén az óramutató járásával ellentétesen forog.",
          " amelynek izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé növekszik. A ciklon az északi féltekén az óramutató járásával ellentétesen forog.",
          " amelynek izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé növekszik. A ciklon az északi féltekén az óramutató járásával egyező irányba forog.",
        ],
        answer:
          " amelynek izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé csökken. A ciklon az északi féltekén az óramutató járásával ellentétesen forog.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-239",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Anticiklonnak nevezzük azt a bárikus rendszert amely,",
        options: [
          " izobárjai keresztezik egymást és a légnyomás a rendszer középpontja felé csökken.",
          " izobárjai zártak, és a légnyomás a rendszer középpontja felé csökken.",
          " izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé növekszik.",
          " izobárjai keresztezik egymást és a légnyomás a rendszer középpontja felé nő.",
        ],
        answer:
          " izobárjai zártak és a légnyomás a rendszer középpontja felé növekszik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-240",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A normál légkör főbb adatai a következők :",
        options: [
          " Hőmérséklet tengerszinten 15°C, tengerszinti nyomás 1000 mb, lokális hőmérsékleti gradiens 0.65°C/100m",
          " Hőmérséklet tengerszinten 0°C, tengerszinti nyomás 1013.25 mb, lokális hőmérsékleti gradiens 0.65°C/100m",
          " Hőmérséklet tengerszinten 15°C, tengerszinti nyomás 1013.25 mb, lokális hőmérsékleti gradiens 0.65°C/100m",
          " Hőmérséklet tengerszinten 15°C, tengerszinti nyomás 1013.25 mb, lokális hőmérsékleti gradiens 1°C/100m",
        ],
        answer:
          " Hőmérséklet tengerszinten 15°C, tengerszinti nyomás 1013.25 mb, lokális hőmérsékleti gradiens 0.65°C/100m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-241",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mi az összefüggés a szélsebesség és irány, valamint a magasság között. (Ekman spirál)",
        options: [
          " A szélsebesség általában a magassággal nő és iránya jobbra fordul.",
          " A szélsebesség általában a magassággal nő és iránya balra fordul.",
          " A szélsebesség általában a magassággal csökken és iránya jobbra fordul.",
          " A szélsebesség általában a magassággal csökken és iránya balra fordul.",
        ],
        answer:
          " A szélsebesség általában a magassággal nő és iránya jobbra fordul.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-242",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hidegfront halad át a repülőtér felett. Milyen sorrendben jelenik meg a felhőzet? ",
        options: [
          " Cu, Cu cong, Cb, Ns, Ac, As",
          " Ci, Cc, Ac, Ns",
          " Ns, Ac, Cc, Ci",
          " Ac, As, Ci, Cs",
        ],
        answer: " Cu, Cu cong, Cb, Ns, Ac, As",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-243",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülőtér felett melegfront halad át. Milyen sorrendben, milyen felhőzetet lehet megfigyelni ?",
        options: [
          " Ci, Cs, Ac, As, Ns",
          " Ac, As, Ci, Cs, Ns",
          " Ns, Ac, As, Ci, Cs",
          " Ci, Cs",
        ],
        answer: " Ci, Cs, Ac, As, Ns",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-244",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Az okklúziós front kialakulása annak a következménye, hogy a ciklonban",
        options: [
          " melegfront fokozatosan felbomlik.",
          " hidegfront magas hegynek ütközve lefékeződik.",
          " a melegfront gyorsabban mozog mint a hideg, így eléri azt.",
          " a hidegfront gyorsabban mozog mint a meleg, így eléri azt.",
        ],
        answer: " a hidegfront gyorsabban mozog mint a meleg, így eléri azt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-245",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Minimális merülési sebesség :",
        options: [
          " Is 28 B2  0.80 m/s Góbé     0.88 m/s",
          " Is 28 B2  1.68 m/s Góbé     1.95 m/s",
          " Is 28 B2  0.58 m/s Góbé     0.85 m/s",
          " Is 28 B2  0.68 m/s Góbé     0.95 m/s",
        ],
        answer: " Is 28 B2  0.68 m/s Góbé     0.95 m/s",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-246",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Terhelés többes 2 személlyel :",
        options: [
          " Is 28 B2 +6.3 -3.65 Góbé    +4.6 -3.5",
          " Is 28 B2 +5.3 -2.65 Góbé    +3.6 -2.50",
          " Is 28 B2 +5.3 -0 Góbé    +3.6 -0",
          " Is 28 B2 +3.3 -2.65 Góbé    +4.6 -2.5",
        ],
        answer: " Is 28 B2 +5.3 -2.65 Góbé    +3.6 -2.50",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-247",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Maximális megengedett sebesség nyugodt időben :",
        options: [
          " Is 28 B2 250 km/h Góbé     185 km/h",
          " Is 28 B2  190km/h Góbé     147 km/h",
          " Is 28 B2 230 km/h Góbé    165 km/h vagy 190 km/h variánstól függő.",
          " Is 28 B2 260 km/h Góbé     195 km/h",
        ],
        answer:
          " Is 28 B2 230 km/h Góbé    165 km/h vagy 190 km/h variánstól függő.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-248",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Maximális megengedett sebesség lökéses időben:",
        options: [
          " Is 28 B2  110 km/h  Góbé  80 km/h.",
          " Is 28 B2  175 km/h  Góbé  157 km/h.",
          " Is 28 B2  165 km/h  Góbé  140 km/h.",
          " Is 28 B2  140 km/h  Góbé  100 km/h.",
        ],
        answer: " Is 28 B2  165 km/h  Góbé  140 km/h.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-249",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Felrántási sebesség :",
        options: [
          " Is 28 B2 200 km/h Góbé    100 km/h",
          " Is 28 B2 165 km/h Góbé    140 km/h vagy 147 km/h variánstól függő",
          " Is 28 B2 190 km/h Góbé     140 km/h",
          " Is 28 B2 130 km/h Góbé    130 km/h",
        ],
        answer:
          " Is 28 B2 165 km/h Góbé    140 km/h vagy 147 km/h variánstól függő",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-250",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Maximális súlypontcsörlési sebesség :",
        options: [
          " Is 28 B2  125 km/h Góbé       95 km/h",
          " Is 28 B2  170 km/h Góbé       95 km/h",
          " Is 28 B2  155 km/h Góbé     105 km/h",
          " Is 28 B2  165 km/h Góbé     110 km/h",
        ],
        answer: " Is 28 B2  125 km/h Góbé       95 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-251",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Maximális vontatási sebesség :",
        options: [
          " Is 28 B2  150 km/h Góbé     140 km/h",
          " Is 28 B2  140 km/h Góbé     130 km/h",
          " Is 28 B2  160 km/h Góbé     160 km/h",
          " Is 28 B2  120 km/h Góbé     100 km/h",
        ],
        answer: " Is 28 B2  140 km/h Góbé     130 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-252",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Maximális siklószám és optimális sebesség 2 személlyel :",
        options: [
          " Is 28 B2  34 / 100 km/h  Góbé  23.7/81 km/h",
          " Is 28 B2  30 / 120 km/h  Góbé  20 / 100 km/h",
          " Is 28 B2  42 / 120 km/h  Góbé  26 / 81 km/h",
          " Is 28 B2  34 / 120 km/h  Góbé  23.7 / 91 km/h",
        ],
        answer: " Is 28 B2  34 / 100 km/h  Góbé  23.7/81 km/h",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-253",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Minimális első ülés terhelés ballaszt nélkül egy személlyel :",
        options: [
          " Is 28 B2 50 kg  Góbé 60 kg",
          " Is 28 B2 70 kg  Góbé 70 kg",
          " Is 28 B2 100 kg  Góbé 80 kg",
          " Is 28 B2 75 kg  Góbé 75 kg",
        ],
        answer: " Is 28 B2 70 kg  Góbé 70 kg",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-254",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(II/7) Valamilyen új képesítés céljából folytatott kiképző repülés ideje alatt a szakszolgálati engedéllyel rendelkező személy",
        options: [
          " nem minősül növendéknek, ha legalább 500 órája van.",
          " nem minősül növendéknek.",
          " növendéknek minősül, ha a szakmai vezető úgy dönt.",
          " növendéknek minősül.",
        ],
        answer: " növendéknek minősül.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-255",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(IV/3) Az adott típusra megengedett maximális sebességi értéket",
        options: [
          " túllépni szigorúan tilos.",
          " túllépni csak műrepülés közben szabad.",
          " túllépni csak nyugodt időben végsiklás közben szabad.",
          " 0.8-es biztonsági tényezővel szabad csak figyelembe venni.",
        ],
        answer: " túllépni szigorúan tilos.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-256",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(IV/10) Az iskolakör 4. fordulójának minimális magassága",
        options: [
          " az oktató döntésétől függ.",
          " 90 m.",
          " 50 m.",
          " a szélerőtől függ.",
        ],
        answer: " 50 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-257",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(IV/6) Mekkora a megengedett maximális emelkedési szög a csőrlés alsó 30 m-én?",
        options: [" 40°", " 30°", " 20°", " 45°"],
        answer: " 30°",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-258",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(IV/13) Meddig szabad csúsztatni a leszállás kiszámításának helyesbítése céljából?",
        options: [" 20 m.", " 5 m.", " 15 m.", " 10 m."],
        answer: " 15 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-259",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Bármely átképzési feladatnál a napi felszállásszám: ",
        options: [
          " maximum 5 felszállás csörlésből.",
          " Az oktató határozza meg a növendék képességei alapján.",
          " maximum három felszállás vontatásból.",
          " összesen 5 felszállás.",
        ],
        answer: " Az oktató határozza meg a növendék képességei alapján.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-260",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Csörlőindítású felszálláshoz az időjárási minimum :",
        options: [
          " 800 m felhőalap 4 km látás.",
          " az oktató határozza meg.",
          " 500 m felhőalap, 5 km látás",
          " 400 m felhőalap 3 km látás",
        ],
        answer: " 400 m felhőalap 3 km látás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-261",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Az ejtőernyő viselése kötelező minden ",
        options: [
          " 600 m feletti feladatnál.",
          " 500 m feletti feladatnál.",
          " 300 m feletti feladatnál.",
          " 400 m feletti feladatnál.",
        ],
        answer: " 400 m feletti feladatnál.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-262",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A vontatásos kiképzőrepülés időjárási minimumai ? ",
        options: [
          " 5 km látás 300 m felhőalap ",
          " 3 km látás 300 m felhőalap ",
          " 10 km látás 500 m felhőalap ",
          " 5 km látás 500 m felhőalap",
        ],
        answer: " 5 km látás 500 m felhőalap",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-263",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/b) Repülőgépvezető növendék csak akkor engedhető egyedül repülésre (az egyéb feltételek megléte mellett), ha",
        options: [
          " legalább 16 éves.",
          " az előírt elméleti anyagból vizsgát tett.",
          " az előírt előadásokat látogatta.",
          " az egyedül repülés után egy hónapon belül elméleti vizsgát tesz.",
        ],
        answer: " legalább 16 éves.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-264",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/5) Oktatók minősítő ellenőrző repülését (nem szakszolgálati engedély meghosszabbításhoz) ki végezheti?",
        options: [
          " A főpilóta.",
          " A szakmai vezető vagy az általa megbízott személy.",
          " Bármely oktató, akinek több a repült ideje az ellenőrzendő oktatónál.",
          " A hatóság által megbízott főoktató.",
        ],
        answer: " A szakmai vezető vagy az általa megbízott személy.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-265",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/6) A növendék egyedül repülés előtti ellenőrző repülése után az üzemnap befejeződik.",
        options: [
          " Az ellenőrzőrepülés érvényességét a szakmai vezető dönti el.",
          " Az ellenőrző repülés egy hétig érvényes.",
          " Az ellenőrző repülés nem érvényes a következő napon.",
          " Az ellenőrző repülés 1 napig érvényes.",
        ],
        answer: " Az ellenőrző repülés nem érvényes a következő napon.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-266",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/17) A repülőgépvezetők idegen repülőtéren való helyi repülés előtt",
        options: [
          " ellenőrző repülést kell hogy végrehajtsanak.",
          " nem kell hogy ellenőrző repülést hajtsanak végre.",
          " a szakmai vezető megítélése alapján ellenőrző repülésre utasíthatók.",
          " típusvizsgát kell hogy tegyenek valamely kiképző típusból.",
        ],
        answer:
          " a szakmai vezető megítélése alapján ellenőrző repülésre utasíthatók.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-267",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(V/31) Vontató üzemű kiképzés időjárás minimumai :",
        options: [
          " 5 km látás, 500 m felhőalap.",
          " 5 km látás, 300 m felhőalap.",
          " 3 km látás, 300 m felhőalap.",
          " 3 km látás, 500 m felhőalap.",
        ],
        answer: " 5 km látás, 500 m felhőalap.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-268",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(V/34) Elméleti típusvizsga végrehajtásának módja:",
        options: [
          " Szakmai vezető előtt.",
          " Főmérnök által megbízott műszaki előtt.",
          " Bizottság előtt. (elnök + 1 fő műszaki) ",
          " Bármely két oktató előtt.",
        ],
        answer: " Bizottság előtt. (elnök + 1 fő műszaki) ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-269",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/37) Két, szakszolgálati engedéllyel rendelkező személy repül egy kétkormányos géppel. Ki a parancsnok?",
        options: [
          " A két személy eldönti maga között.",
          " A repülőüzem vezetője dönti el.",
          " A repült órák száma dönti el.",
          " Az életkor dönti el.",
        ],
        answer: " A repülőüzem vezetője dönti el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-270",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/5) Vitorlázórepülő rgv. szakszolgálati engedély megújításához szükséges reptechnikai ellenőrzést ki végezheti?",
        options: [
          " a szakosztályvezető.",
          " LÜI által jóváhagyott vizsgabizottsági tag.",
          " a főpilóta által jóváhagyott oktató.",
          " csak a szakmai vezető.",
        ],
        answer: " LÜI által jóváhagyott vizsgabizottsági tag.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-271",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/6) Egyedül repülés előtti dugóhúzó ellenőrzés után az idő elromlik, és a növendék nem engedhető el egyedül.",
        options: [
          " A dugóhúzó ellenőrző 1 hónapig érvényes.",
          " A dugóhúzó ellenőrző csak a repülés napján érvényes.",
          " A dugóhúzó ellenőrző 1 hétig érvényes.",
          " A dugóhúzó ellenőrző érvényes a későbbiekben is.",
        ],
        answer: " A dugóhúzó ellenőrző érvényes a későbbiekben is.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-272",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/20) Növendéknek termikbemutatót tervez, (II/4 feladat) de az idő elromlik, ezért egyedüli iskolakör feladatra      feladat) küldi.",
        options: [
          " Csak a II/6-os feladat után kell előzetes felkészítésben részesíteni a növendéket.",
          " A növendéket mindig előzetes felkészítésben kell részesíteni.",
          " Csak első éves növendéket kell ilyenkor előzetes felkészítésben részesíteni.",
          " A növendéket nem kell előzetes felkészítésben részesíteni.",
        ],
        answer: " A növendéket nem kell előzetes felkészítésben részesíteni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-273",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(V/3) Növendéket - egyéb feltételek megléte esetén - ki engedheti el repülésre a starthelyen?",
        options: [
          " A szakosztály vezető.",
          " A repülésiüzem vezető.",
          " Az indító oktató.",
          " A szakmai vezető.",
        ],
        answer: " Az indító oktató.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-274",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Csőrlés tetején a növendék leoldja a kötelet, de az nem oldódik le és az aggregátor kezelő elvágja a kötelet. A gépen nincs rádió. Hogyan figyelmezteti a növendéket ?",
        options: [
          " Piros rakéta kilövésével.",
          " Sárga rakéta kilövésével.",
          " Zöld rakéta kilövésével.",
          " 'X' jel kirakásával.",
        ],
        answer: " Piros rakéta kilövésével.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-275",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Kötélszakadási gyakorlat zászlójele ?",
        options: [" 4 kör", " 2 kör", " 3 kör", " 1 kör"],
        answer: " 1 kör",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-276",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A levegőben egy gép a 4. fordulót hajtja végre.",
        options: [
          " Ha az indítandó gép teljesítmény gép, akkor a csőrlés indítható.",
          " Az indító elindíthatja a csőrlést.",
          " Ha oktató van mindkét gépben, akkor a csörlés indítható.",
          " Az indító nem adhat jelet a csőrlés megkezdésére.",
        ],
        answer: " Az indító nem adhat jelet a csőrlés megkezdésére.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-277",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(VI/17) Elegendő-e egy 'T' jel a repülőüzem munkaterületének berendezéséhez?",
        options: [
          " Nem.",
          " Igen, ha a repülőüzem vezetője engedélyezi a repülés biztonságát figyelembe véve.",
          " Csak ha teljesítmény üzem folyik.",
          " Csak ha egy gépes üzem folyik.",
        ],
        answer:
          " Igen, ha a repülőüzem vezetője engedélyezi a repülés biztonságát figyelembe véve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-278",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(VI/20) Növendékének leszállási parancsot akar adni. Mit tesz?",
        options: [
          " Piros rakétát lő ki.",
          " Sárga rakétát lő ki.",
          " Zöld rakétát lő ki.",
          " Bármely színű rakétát kilőhet.",
        ],
        answer: " Zöld rakétát lő ki.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-279",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(VI/21) Csörlés tetején leoldás után a vitorlázó repülőgépről a kötél nem esett le. Milyen zászlójelet használ?",
        options: [
          " Három kör.",
          " Folyamatos körözés.",
          " A zászló lábhoz engedése.",
          " Fej feletti lengetés.",
        ],
        answer: " Fej feletti lengetés.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-280",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Csörlő üzemű repülést vezet, és zivatar közeledtét észleli. Mi a teendő ? ",
        options: [
          " Minél több felszállást elvégeztetni a zivatar megérkezéséig.",
          " Beszüntetni a csörlést a zivatar elvonulásáig.",
          " A csörlési magasság növeléséhez ki kell használniu a kifutószelet.",
          " Csak orrcsörlést engedélyez az erős szél miatt.",
        ],
        answer: " Beszüntetni a csörlést a zivatar elvonulásáig.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-281",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Hol engedélyezett a fordulógyakorlás és termikfogás az iskolakörön.",
        options: [
          " A 4. fordulóban 90 m-ig.",
          " Bárhol 150 m magasságig.",
          " A hosszúfalon a 3. forduló helyéig 150 m magasságig.",
          " Csak közvetlenül leoldás után.",
        ],
        answer: " A hosszúfalon a 3. forduló helyéig 150 m magasságig.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-282",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(VII/2) Kétkormányos csörléses iskolaüzem esetén ki vagy mi határozza meg azt a szélsebességet, amelynél a feladat még elvégezhető? (Figyelembe véve az adott típus szél korlátait.)",
        options: [
          " Az oktató olyanképpen, hogy a növendék számára a repülés eredményes legyen.",
          " A szakmai vezető.",
          " A növendék.",
          " A főpilóta.",
        ],
        answer:
          " Az oktató olyanképpen, hogy a növendék számára a repülés eredményes legyen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-283",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Első távos, vontatókiképzéssel rendelkező növendék a célrepülőtérre száll le.",
        options: [
          " Csak oktatóval vontatható haza a növendék.",
          " A növendék nem vontatható haza.",
          " A növendék csak másnap vontatható haza.",
          " A növendék haza vontatható.",
        ],
        answer: " A növendék haza vontatható.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-284",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Első távos, vontatói kiképzéssel rendelkező növendék terepen száll le.",
        options: [
          " A növendék nem vontatható haza.",
          " A növendék haza vontatható.",
          " A növendék csak másnap vontatható haza.",
          " Repülésvezetői egyszeri engedéllyel haza vontatható.",
        ],
        answer: " A növendék nem vontatható haza.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-285",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Páros vontatás esetében jobb oldalszélben hogyan állítja be a vitorlázógépeket a vontatógép mögé ?",
        options: [
          " Egymás mögé a motorosgép hossztengelyébe.",
          " Jobb lépcsőbe.",
          " A motoros gép két szárnyvége mögé.",
          " Bal lépcsőbe.",
        ],
        answer: " Jobb lépcsőbe.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-286",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Vitorlázógép leold a vontatógéről. Mi a vitorlázórepülőgép pilótájának a teendője ?",
        options: [
          " Húzott fordulóval jobbra kifordulni.",
          " Jobbra kifordulni.",
          " Balra kifordulni.",
          " Balra nyomott fordulóval kifordulni.",
        ],
        answer: " Jobbra kifordulni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-287",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(VIII/3) Egygépes vonatatás esetén, ha az adott vitorlázó típus légiüzemeltetési utasítása másképp nem rendelkezik, akkor a kötélhossz:",
        options: [" 40 - 50 m.", " 40 - 100 m.", " 50 - 100 m.", " max. 60 m."],
        answer: " 50 - 100 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-288",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Műszerrepülés oktatása során a látvarepülési műszereken kívül a repülőgép ",
        options: [
          " hátsó műszerfala el van látva folyadékos iránytűvel, elfordulásjelzővel és hosszdőlés mérővel.",
          " első és hátsó műszerfala el van látva folyadékos iránytűvel, elfordulásjelzővel és hosszdőlés mérővel.",
          " első és hátsó műszerfala el van látva elfordulásjelzővel.",
          " első műszerfala el van látva folyadékos iránytűvel, elfordulásjelzővel és hosszdőlés mérővel.",
        ],
        answer:
          " első és hátsó műszerfala el van látva folyadékos iránytűvel, elfordulásjelzővel és hosszdőlés mérővel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-289",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Műszerrepülést oktatni csak olyan géppel szabad, amely",
        options: [
          " zuhanósebessége kisebb mint 180 km/h.",
          " felhőrepülésre alkalmas.",
          " a szükséges műszerekkel fel van szerelve és felhőrepülésre alkalmas.",
          " az előírt műszerekkel fel van szerelve.",
        ],
        answer: " az előírt műszerekkel fel van szerelve.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-290",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Távrepülés nem hajtható végre egyéb feltételek megléte esetén, ha",
        options: [
          " az elfordulásjelző nem működik.",
          " nincs GPS a fedélzeten.",
          " nincs repülési parancs a fedélzeten.",
          " nincs útvonalvázlat.",
        ],
        answer: " nincs repülési parancs a fedélzeten.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-291",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(X/4) Távrepülésre indított gép fedélzetén az alábbiak közül mi kell hogy legyen?",
        options: [
          " GPS.",
          " Gépnapló és alkalmassági bizonyítvány.",
          " Rádiótelefon.",
          " Elektromos variométer.",
        ],
        answer: " Gépnapló és alkalmassági bizonyítvány.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-292",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(X/17) 4000 méter feletti repüléshez",
        options: [
          " nem régebbi mint 1 éves orvosi vizsgálat szükséges.",
          " érvényes magassági repülőorvosi alkalmasság nem szükséges.",
          " érvényes magassági repülőorvosi alkalmasság szükséges.",
          " legalább 200 repült óra szükséges.",
        ],
        answer: " érvényes magassági repülőorvosi alkalmasság szükséges.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-293",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(X/16) Az első értékelhető távrepülés végrehajtható (növendék esetén)",
        options: [
          " segédmotoros vitorlázó repülőgéppel is.",
          " bármely kétkormányos oktató vitorlázó repülőgéppel.",
          " bármely 32 siklószám alatti gyakorló vitorlázórepülőgéppel.",
          " azzal a kétkormányos kiképző repülőgéppel, amellyel a növendék kiképzése történt.",
        ],
        answer: " bármely 32 siklószám alatti gyakorló vitorlázórepülőgéppel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-294",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Forduló közben az előzés szabálya :",
        options: [
          " Rádión történő egyeztetés után bárhogy lehet előzni.",
          " csak belső körön lehet előzni.",
          " Tilos!",
          " csak külső körön lehet előzni.",
        ],
        answer: " csak külső körön lehet előzni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-295",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Keresztezés esetén kinek van elsőbbsége két vitorlázógép közül ?",
        options: [
          " Kétüléses gépnek az együlésessel szemben.",
          " A balról érkezőnek.",
          " Teljesítménygépnek az oktatógéppel szemben.",
          " A jobbról érkezőnek.",
        ],
        answer: " A jobbról érkezőnek.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-296",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A felhőt",
        options: [
          " tilos dugóhúzóval elhagyni.",
          " csak dugóhúzóval lehet elhagyni.",
          " nem szabad megközelíteni 100 m-nél közelebbre.",
          " tilos körberepülni.",
        ],
        answer: " tilos dugóhúzóval elhagyni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-297",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(XI/2) Szembetalálkozás esetén a kitérés szabálya.",
        options: [
          " Az egyik gép jobbra, a másik balra fordul.",
          " mindkét gép balra tér ki.",
          " Mindkét gép jobbra tér ki.",
          " Az egyik gép nyomni kezdi, ezt látva a másik húzza.",
        ],
        answer: " Mindkét gép jobbra tér ki.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-298",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(XI/5) Iskolakörön az előzésre mely szabály igaz? ",
        options: [
          " Kétkormányos gép nem előzhet egykormányost.",
          " Azonos típusú gépek egymást nem előzhetik.",
          " Növendék nem előzhet repülőgép vezetőt.",
          " Két növendék nem előzheti egymást.",
        ],
        answer: " Azonos típusú gépek egymást nem előzhetik.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-299",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(XI/11) Ha ugyanabban a termikben több gép emelkedik, akkor",
        options: [
          " a gépek nem kőrözhetik le egymást.",
          " felhőalapon várakozni tilos.",
          " rádiókapcsolat esetén a gépek beleemelkedhetnek a felhőbe.",
          " a növendékek kötelesek lemaradni az emelkedésben.",
        ],
        answer: " felhőalapon várakozni tilos.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-300",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(XI/11) Ha ugyanabban a termikben több gép emelkedik, akkor ",
        options: [
          " rádiókapcsolat esetén a gépek beleemelkedhetnek a felhőbe.",
          " a gépek nem kőrözhetik le egymást.",
          " felhőalapon várakozni tilos.",
          " a növendékek kötelesek lemaradni az emelkedésben.",
        ],
        answer: " felhőalapon várakozni tilos.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-301",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(XI/22) A hangárhoz való leszállásra mi igaz?",
        options: [
          " A hangárhoz szállni tilos.",
          " A hangárhoz való leszállásra a repülőüzem vezető adhat engedélyt.",
          " A hangárhoz csak oktató szállhat.",
          " A hangárhoz csak kétüléses gépben két oktató szállhat.",
        ],
        answer:
          " A hangárhoz való leszállásra a repülőüzem vezető adhat engedélyt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-302",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "(XI/21) Mely növendékek indíthatók légtér repülésre?",
        options: [
          " Akiket a szakmai vezető erre feljogosít.",
          " Akik a kiképzésben elérik a megfelelő szintet.",
          " Akik a közlekedési szabályokból eredményes vizsgát tettek és az eredményt a tervezési füzetbe rögzítették.",
          " Akiknek legalább 25 repült órájuk van.",
        ],
        answer:
          " Akik a közlekedési szabályokból eredményes vizsgát tettek és az eredményt a tervezési füzetbe rögzítették.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-303",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(XI/6) Iskolakörön való repüléskor az előzésre a következő igaz: ",
        options: [
          " Csak a hosszúfalon lehet előzni.",
          " Csak az iskolakör külső oldala irányában lehet előzni.",
          " Csak szakszolgálati engedélyes előzhet növendéket.",
          " Csak oktató előzhet növendéket.",
        ],
        answer: " Csak az iskolakör külső oldala irányában lehet előzni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-304",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(XI/7) Vitorlázó repülőgépek milyen távolságra közelíthetik meg egymást a levegőben?",
        options: [
          " A pilóta képzettsége határozza meg.",
          " 100 m.",
          " 150 m.",
          " 50 m.",
        ],
        answer: " 50 m.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-305",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "(XI/9) Ki a felelős a minimális távolság betartásáért termikben?",
        options: [
          " A felhőalapon várakozó gép pilótája.",
          " Az oktató.",
          " Az alacsonyabban tartózkodó gép pilótája.",
          " A gyorsabban emelkedő gép pilótája.",
        ],
        answer: " A gyorsabban emelkedő gép pilótája.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-306",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen magasságban csökken felére a légköri nyomás a tengerszintihez képest?",
        options: [" 5500 m", " 2500 m", " 7500 m", " 10200 m"],
        answer: " 5500 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-307",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Miért veszélyes az orrgarat nyálkahártyájának gyulladása?",
        options: [
          " A szervezet kevesebb oxigénhez jut, ami - ha nem tudja kompenzálni - ájuláshoz vezethet.",
          " A gyakori orrfújás elvonja a pilóta figyelmét a repülőgép vezetésétől.",
          " Mert az arcüreget és az orrgaratot összekötő járatok elzáródnak és nem lehetséges a nyomáskiegyenlítődés süllyedés és emelkedés közben.",
          " A szem állandó könnyezése miatt ideiglenes látásromlás következik be.",
        ],
        answer:
          " Mert az arcüreget és az orrgaratot összekötő járatok elzáródnak és nem lehetséges a nyomáskiegyenlítődés süllyedés és emelkedés közben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-308",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A repülés mely fázisában jelent nagyobb veszélyt a duzzadt orrgarat? ",
        options: [
          " Emelkedés közben.",
          " Süllyedés közben.",
          " Vízszintes repülésben nagy sebességnél.",
          " Nagy terhelésű fordulóban.",
        ],
        answer: " Süllyedés közben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-309",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Hogyan növelhető az oxigénhiánnyal szembeni ellenállás?",
        options: [
          " Az immunrendszer erősítésével.",
          " Zsírban gazdag ételek fogyasztásával.",
          " Megfelelő gyógyszerekkel.",
          " Szénhidrátok és megfelelő vitaminok fogyasztásával, testedzéssel.",
        ],
        answer:
          " Szénhidrátok és megfelelő vitaminok fogyasztásával, testedzéssel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-310",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi okozza a hypoxiát?",
        options: [
          " Túl nagy pozitív terhelés.",
          " A belélegzett levegőben túl sok az oxigén.",
          " Túl nagy negatív terhelés.",
          " A belélegzett levegőben nem elegendő az oxigén mennyisége.",
        ],
        answer: " A belélegzett levegőben nem elegendő az oxigén mennyisége.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-311",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mik a hypoxia tünetei?",
        options: [
          " Felületes légzés, lassuló szívverés, a végtagok lehűlése.",
          " Légzés elmélyülés, gyorsuló szívverés, hőségérzet, látótér elsötétülés, rosszullét.",
          " Rosszullét, gyomorégés, lábremegés, kihűlés.",
          " Vörösvakság, fülzúgás.",
        ],
        answer:
          " Légzés elmélyülés, gyorsuló szívverés, hőségérzet, látótér elsötétülés, rosszullét.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-312",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Milyen magasságon vezethet ájuláshoz és halálhoz a hypoxia?",
        options: [" 7000 m", " 6000 m", " 5000 m", " 4000 m"],
        answer: " 7000 m",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-313",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen irányú gyorsulásból eredő terhelést nevezünk pozitívnak? ",
        options: [
          " Fej-láb irányú.",
          " Láb-fej irányú.",
          " Mell-hát irányú.",
          " Hát-mell irányú.",
        ],
        answer: " Fej-láb irányú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-314",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor jelentkezhet a szürke-fátyol jelenség? ",
        options: [
          " Nagy sebességű repülés esetén.",
          " Negatív terhelés esetén.",
          " Pozitív terhelés esetén.",
          " Felhőben való repülés esetén.",
        ],
        answer: " Pozitív terhelés esetén.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-315",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mely irányú gyorsulást viseli el legnehezebben a szervezet? ",
        options: [
          " Fej-láb irányú.",
          " Láb-fej irányú.",
          " Mell-hát irányú.",
          " Hát-mell irányú.",
        ],
        answer: " Láb-fej irányú.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-316",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Amennyiben a sérültről a ruhát el kell távolítani, az milyen sorrendben történik? ",
        options: [
          " Mindig a felsőtesten kell kezdeni.",
          " Mindig a sérült végtagon kell kezdeni.",
          " Mindig az épen maradt végtagon kell kezdeni.",
          " Mindig az alsó végtagokon kell kezdeni.",
        ],
        answer: " Mindig az épen maradt végtagon kell kezdeni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-317",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha meggyőződtünk arról, hogy a balesetesnek nincs légzése, mi a teendő? ",
        options: [
          " Stabil oldalfekvés.",
          " Befúvásos lélegeztetés.",
          " Szívmasszázs.",
          " A sérült légutainak szabaddátétele és szabadon tartása.",
        ],
        answer: " A sérült légutainak szabaddátétele és szabadon tartása.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-318",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A verőeres vérzés ismérve?",
        options: [
          " Vérszivárgás.",
          " Sötétvörös vér egyenletes folyása.",
          " Élénkpiros, fecskendező bőséges vér.",
          " Nem felismerhető.",
        ],
        answer: " Élénkpiros, fecskendező bőséges vér.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-319",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Nyílt törés ellátásánál az első teendő:",
        options: [
          " A törés rögzítése.",
          " A seb ellátása.",
          " A törött csontvégek összeillesztése.",
          " Hidegvizes borogatás, hogy ne legyen erős duzzanat.",
        ],
        answer: " A törés rögzítése.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-320",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A sín hossza törés ellátásánál:",
        options: [
          " A töréstől 10-10 cm hosszú mindkét irányban.",
          " A törött csont alatti és feletti ízületeket is túlérje.",
          " Nem számít a hossza.",
          " A töréstől 20-20 cm hosszú mindkét irányban.",
        ],
        answer: " A törött csont alatti és feletti ízületeket is túlérje.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-321",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Több ember szenvedett balesetet. Kit lát el először?",
        options: [
          " Az artériás vérzésben szenvedőt.",
          " Az eszméletlen sérültet, ha van pulzusa, légzése.",
          " A nyílt törést szenvedett sérültet.",
          " A ficamot szenvedett sérültet.",
        ],
        answer: " Az artériás vérzésben szenvedőt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-322",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Szájból-orrba történő lélegeztetés során hány befúvást kell percenként végezni?",
        options: [" 16-20", " 10-15", " 25-30", " 30-35"],
        answer: " 10-15",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-323",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ájult sérült válla alá miért kell összetekert pokrócot vagy valami hasonlót helyezni mesterséges lélegeztetés esetén?",
        options: [
          " Kényelmesebb a sérült számára a lélegeztetés.",
          " Így a fej hátrahajlik, a nyak megfeszül és ez meggátolja a nyelv hátracsúszását.",
          " A nyakat melegen kell tartani, hogy a lélegeztetés alatt ne merevedjen el.",
          " A mesterséges légzést végző személy kényelmesebb testhelyzetet tud felvenni.",
        ],
        answer:
          " Így a fej hátrahajlik, a nyak megfeszül és ez meggátolja a nyelv hátracsúszását.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-324",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mesterséges lélegeztetés közben szívmasszázst végzünk. Ennek a száma percenként:",
        options: [" 40-50", " 30-40", " 60-70", " 80-90"],
        answer: " 60-70",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-325",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mikor beszélünk fedett sérülésről? ",
        options: [
          " Ha a bőr sértetlen.",
          " Ha a sérült felületet ruházat fedi.",
          " Ha a sérülés zárt helyen történt.",
          " Ha a sérüléshez nem férünk hozzá.",
        ],
        answer: " Ha a bőr sértetlen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-326",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Enyhe agyrázkódás tünetei:",
        options: [
          " órákig tartó eszméletlenség felületes légzés",
          " néhány másodperces eszméletvesztés a sérült a környezetét nem ismeri fel a sérült nem mozog a sérült esetleg hány",
          " gyenge vérzés a fejbőrön, a halánték környékén",
          " gyors légzés erős izzadás remegő végtagok",
        ],
        answer:
          " néhány másodperces eszméletvesztés a sérült a környezetét nem ismeri fel a sérült nem mozog a sérült esetleg hány",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-327",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Agyrázkódást szenvedett sérült ellátása",
        options: [
          " félig ülő helyzetbe fektetni, hidegvizes vagy jeges borogatás a fejre lehető leggyorsabb kórházba szállítás",
          " a sérültet lefektetni, melegvizes borogatás a fejre, ha három órán belül nincs javulás, kórházba szállítani",
          " A sérülttel tilos bármit is tenni, amíg a kihívott mentő meg nem érkezik.",
          " Különösebb ellátás nem szükséges, a sérült állapota néhány órán belül sokat javul és utána dönteni tud a kórházba szállításáról.",
        ],
        answer:
          " félig ülő helyzetbe fektetni, hidegvizes vagy jeges borogatás a fejre lehető leggyorsabb kórházba szállítás",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-328",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Kivérzett beteg elhelyezése?",
        options: [
          " Fejét megemeljük, így kevésbé szédül.",
          " Teljesen vízszintesre fektetjük, hogy minden szerv egyformán kapjon vért.",
          "  Stabil oldalfekvésbe fektetjük.",
          " A fejet mélyebben helyezzük el mint a törzset, lábakat megemeljük 45°-os szögben.",
        ],
        answer:
          " A fejet mélyebben helyezzük el mint a törzset, lábakat megemeljük 45°-os szögben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-329",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Külső zúzódás miatt létrejött duzzanat kezelése? ",
        options: [
          " Melegvizes borogatás.",
          " Hidegvizes borogatás.",
          " A duzzanatra nyomókötést helyezünk.",
          " A duzzanatra szorosan sínt helyezünk.",
        ],
        answer: " Hidegvizes borogatás.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-330",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Belső zúzódást szenvedett hasi sérült ellátása? ",
        options: [
          " Leültetni és sok folyadékot itatni vele.",
          " Vízszintes helyzetbe fektetni és eltiltani a mozgástó, evéstől, ivástól.",
          " Felhúzatni vele a lábait, hogy kevésbé érezze a fájdalmat.",
          " Azonnal a leghamarabb érkező autóba ültetni és a lehető leggyorsabban kórházba vinni.",
        ],
        answer:
          " Vízszintes helyzetbe fektetni és eltiltani a mozgástó, evéstől, ivástól.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-331",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A hajszáleres vérzés ismérvei:",
        options: [
          " sötétvörös vér folyik, nagy mennyiségű",
          " vörös, szivárgó jellegű, csekély mennyiségű ",
          " élénk vörös színű vér csorog ",
          " Nem ismerhető fel.",
        ],
        answer: " vörös, szivárgó jellegű, csekély mennyiségű ",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-332",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A visszeres vérzés ismérve:",
        options: [
          " élénk vörös színű vér folyik",
          " vérszivárgás",
          " sötétvörös, patakszerűen folyó vér, mennyisége változó",
          " Nem ismerhető fel.",
        ],
        answer: " sötétvörös, patakszerűen folyó vér, mennyisége változó",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-333",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A seb fertőtlenítéséhez",
        options: [
          " a fertőtlenítő anyagot közvetlenül a sebbe juttatjuk",
          " a seb környékét kezeljük le a fertőtlenítő anyaggal",
          " a sebet bő vízzel kimossuk",
          " a sebbe fertőtlenítő anyaggal átitatott vattát nyomunk.",
        ],
        answer: " a seb környékét kezeljük le a fertőtlenítő anyaggal",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-334",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Visszeres vérzés ellátásához",
        options: [
          " érleszorítást alkalmazunk.",
          " nyomókötést alkalmazunk.",
          " gézlappal fedő kötést alkalmazunk.",
          " tilos bármit tenni az orvos megérkezéséig.",
        ],
        answer: " nyomókötést alkalmazunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-335",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A verőeres vérzés csillapításának első lépcsője:",
        options: [
          " mindig érleszorítást alkalmazunk.",
          " nyomókötést alkalmazunk.",
          " sebvarrást alkalmazunk.",
          " Tilos bármit tenni az orvos megérkezéséig.",
        ],
        answer: " mindig érleszorítást alkalmazunk.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-336",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A szorítókötés használatának szabálya?",
        options: [
          " A legmegfelelőbb a zsinór vagy drót használata.",
          " A kötést a lehető legszorosabbra kell húzni, és csak orvos lazíthatja fel.",
          " A kötést időnként néhány másodpercre fel kell engedni.",
          " Szorítókötést csak orvos tehet fel.",
        ],
        answer: " A kötést időnként néhány másodpercre fel kell engedni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-337",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Ha idegentest van a sebben",
        options: [
          " akkor megpróbáljuk kivenni, és ha könnyen mozdul, akkor eltávolítjuk.",
          " azt azonnal el kell távolítani, mert nagy a fertőzés veszély.",
          " akkor a sérülést úgy pólyázzuk és rögzítjük, hogy az idegentest ne mozdulhasson el.",
          " akkor mindenképpen jódot öntünk a sebbe, mivel így kisebb a fertőzésveszély.",
        ],
        answer:
          " akkor a sérülést úgy pólyázzuk és rögzítjük, hogy az idegentest ne mozdulhasson el.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-338",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Fedett törés:",
        options: [
          " Ha a törés olyan helyen van, amit nem tudunk elsődlegesen ellátni.",
          " Csontok folytonosságának megszakadása, ahol a környező izmok és a bőr ép marad.",
          " Ruhával fedett területen történt.",
          " Nincsenek tünetei a törésnek.",
        ],
        answer:
          " Csontok folytonosságának megszakadása, ahol a környező izmok és a bőr ép marad.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-339",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Teendők ficam esetén:",
        options: [
          " Hideg borogatást teszünk rá és orvoshoz visszük a sérültet.",
          " A kificamodott testrészt húzással helyretesszük majd rögzítjük.",
          " Szoros nyomókötést teszünk rá, így kevésbé duzzad be és a belső vérzés is kisebb.",
          " A talált helyzetben rögzíteni a sérült testrészt.",
        ],
        answer: " A talált helyzetben rögzíteni a sérült testrészt.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-340",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Teendők napszúrás esetén:",
        options: [
          " Lábát magasra emeljük, mert így jobb az agy vérkeringése.",
          " Árnyékos helyre visszük a beteget, itatni tilos az orvos megérkezéséig, mert nagy a hányás veszély.",
          " Fehér sapkát vetetünk fel vele, és a tünetek maguktól elmúlnak.",
          " Árnyékos helyre visszük a beteget, fejét magasra polcoljuk, homlokára hidegvizes borogatást teszünk és hideg italokat itatunk vele.",
        ],
        answer:
          " Árnyékos helyre visszük a beteget, fejét magasra polcoljuk, homlokára hidegvizes borogatást teszünk és hideg italokat itatunk vele.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-341",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A hőguta létrejöhet:",
        options: [
          " nagyon erős napsugárzás esetén.",
          " fülledt, párás időben.",
          " alkoholfogyasztás esetén.",
          " Ez csak akkor jöhet létre, ha nagy magasságban erős napsütésnek van a fej kitéve.",
        ],
        answer: " fülledt, párás időben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-342",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "I. fokú égés esetén mi a teendő? ",
        options: [
          " Csak orvos kezelheti, ezért a sérültet minél előbb orvoshoz kell vinni.",
          " Olajat vagy zsírt kenünk a felületre.",
          " Minél előbb sterilen lefedjük az égett területet, mert nagy a fertőzésveszély.",
          " Folyó hideg víz alá tesszük a sérült felületet.",
        ],
        answer: " Folyó hideg víz alá tesszük a sérült felületet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-343",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Kecskemét környékén repülve információt akar szerezni repülésével kapcsolatban.(pl. időjárás, repülőtér nyitvatartás). Van-e erre lehetősége?",
        options: [
          " Igen, a 121.5 MHz-en a nemzetközi vészfrekvencián.",
          " Igen a 125.5 MHz-en a Nyugat Tájékoztató meghívásával.",
          " Igen a 133.3 MHz-en a Kelet Tájékoztató meghívásával.",
          " Nincs lehetősége, az információkat repülés előtt kell beszerezni.",
        ],
        answer: " Igen a 133.3 MHz-en a Kelet Tájékoztató meghívásával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-344",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Dunaújváros környékén repülve információt akar szerezni repülésével kapcsolatban.(pl. időjárás, repülőtér nyitvatartás). Van-e erre lehetősége?",
        options: [
          " Igen, a 133.0 MHz frekvencián a Nyugat Tájékoztatóval.",
          " Igen, a 125.50 MHz frekvencián a Nyugat Tájékoztatóval.",
          " Nincs ilyen lehetőség az ország nyugati részében.",
          " Igen, a 122.7 MHz-en a kijelölt csevegő frekvencián.",
        ],
        answer: " Igen, a 125.50 MHz frekvencián a Nyugat Tájékoztatóval.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-345",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Milyen frekvencián beszélhet teljesen szabadon vitorlázórepülés közben Magyarország területe felett.",
        options: [
          " Ilyen frekvencia nincs kijelölve Magyarországon.",
          " A 122.7 MHz vagy 123.4 MHz csevegő frekvenciákon.",
          " Indulás előtt kér egy frekvenciát az illetékes irányítói egységtől.",
          " Repülés közben kialakíthatók csoportok, akik tetszőlegesen választott azonos frekvenciát használnak.",
        ],
        answer: " Ilyen frekvencia nincs kijelölve Magyarországon.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-346",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Adásában olyan szó szerepel, amelyet a címzett állomás nem ért. Mit tesz ekkor?",
        options: [
          " A nem érthető kifejezést lebetűzi a magyar keresztneveket alkalmazó betűző ABC használatával.",
          " A nem érthető kifejezést lebetűzi a nemzetközi betűző ABC használatával.",
          " A közleményt közelebbről mondja bele a mikrofonba nagy hangerővel.",
          " Háromszori próbálkozás után megszünteti a kapcsolatot az illető állomással.",
        ],
        answer:
          " A nem érthető kifejezést lebetűzi a nemzetközi betűző ABC használatával.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-347",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "A számadatokban lévő tizedes pontot hogyan adja le rádión?",
        options: [
          " Az egész rész leadása után használja a 'pont' kifejezést.",
          " Az egész rész leadása után használja az 'egész' kifejezést.",
          " Az egész rész leadása után használja a 'koma' kifejezést.",
          " Az egész és tizedes rész között 2 másodperc szünetet tart.",
        ],
        answer: " Az egész rész leadása után használja az 'egész' kifejezést.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-348",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Megkérdezik az Ön számított érkezési idejét 11:30 -kor egy pontra (pl. számított hazaérkezés) számítva, és az ön számítása szerint ez 11:55-kor fog bekövetkezni. Mely számokat adja le a válaszban?",
        options: [
          " Időpont megadásakor ebben az esetben csak a perceket kell megadni.",
          " Mindig az órát és a perceket is le kell adni.",
          " Az óra és perc számcsoportot a 'KETTŐSPONT' kifejezéssel kell elválasztani.",
          " A perceket átszámolja tized órára az adás előtt.",
        ],
        answer:
          " Időpont megadásakor ebben az esetben csak a perceket kell megadni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-349",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Megkérdezik az Ön számított érkezési idejét 11:30-kor egy pontra (pl. számított hazaérkezés) számítva, és az ön számítása szerint ez 12:40-kor fog bekövetkezni. Mely számokat adja le a válaszban?",
        options: [
          " A perceket át kell számolni tized órában az adás előtt.",
          " Csak a perceket kell leadni, mert valószínűtlen, hogy még ebben az órában hazaér.",
          " Az órákat és perceket is le kell adni a 'DECIMAL' szócskával elválasztva.",
          " Az órákat és a perceket is, mert csak a percek leadása félreértéshez vezethet.",
        ],
        answer:
          " Az órákat és a perceket is, mert csak a percek leadása félreértéshez vezethet.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-350",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a 'NEGATÍV' szabványos kifejezés a rádiólevelezésben?",
        options: [
          " Nem hajlandó kapcsolatot létesíteni a hívóval.",
          " Hideg van az adott repülési magasságon.",
          " Nem, vagy közleményemet helytelenül értelmezi.",
          " Nem érti az üzenetet.",
        ],
        answer: " Nem, vagy közleményemet helytelenül értelmezi.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-351",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a 'VÁRJON' szabványos kifejezés a rádiólevelezésben?",
        options: [
          " Várjon az indulással.",
          " Várakozzon azon a földrajzi helyen, ahol van.",
          " Más forgalommal vagyok elfoglalva, maradjon vételen.",
          " Nem létezik ilyen szabványos kifejezés.",
        ],
        answer: " Más forgalommal vagyok elfoglalva, maradjon vételen.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-352",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent az 'ERŐSÍTSE MEG' szabványos kifejezés a rádiólevelezésben?",
        options: [
          " Erősítse meg a fedélzeten lévő tárgyak rögzítését, mert turbulens zónába kerül rövid időn belül.",
          " Erősítse meg az adás erejét, mert gyengén hallom.",
          " Közleményének egy része számomra fontos adat, közölje újra.",
          " Mindent mondjon kétszer, mert adása érthetetlen.",
        ],
        answer: " Közleményének egy része számomra fontos adat, közölje újra.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-353",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit jelent a 'HÍVÓ JEL' szabványos kifejezés a rádiólevelezésben?",
        options: [
          " Jó termiket találtunk, a közeli gépek jöjjenek ide.",
          " Csak lajstromjel.",
          " A légijármű parancsnokának neve.",
          " Lajstrom, vagy egyéb megkülönböztetés szerint képzett azonosító jel.",
        ],
        answer:
          " Lajstrom, vagy egyéb megkülönböztetés szerint képzett azonosító jel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-354",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Zsúfolt légtérben (pl. vitorlázórepülő versenyen) feltűnik önnek, hogy egy ideje csend van a használatos frekvencián. Mit célszerű ellenőrizni?",
        options: [
          " A közelben vannak-e még a vitorlázórepülőgépek.",
          " Az emelkedés miatt nem dugult-e be a füle.",
          " Nem ragadt-e be rádióberendezésének adógombja.",
          " Nem sodródott-e le nagyon az útvonalról.",
        ],
        answer: " Nem ragadt-e be rádióberendezésének adógombja.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-355",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mit tesz akkor, ha rádiója adógombja beszorult adásra kapcsolva és az adógomb nem a mikrofonon van?",
        options: [
          " Nem kell semmit tenni, mert csak venni nem tud, de bármikor adhat, ha beleszól a mikrofonba.",
          " Ha nem tudja megszüntetni a hibát, akkor a rádiót kikapcsolja, mert a beragadt adógomb akadályozza a többi gép rádiólevelezését.",
          " Keres egy olyan frekvenciát, ahol egyszerre lehet adni és venni.",
          " Lehalkítja a rádiót, mert az adás így kisebb távolságra megy ki, és így nem zavarja a többi repülőgép forgalmazását.",
        ],
        answer:
          " Ha nem tudja megszüntetni a hibát, akkor a rádiót kikapcsolja, mert a beragadt adógomb akadályozza a többi gép rádiólevelezését.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-356",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mielőtt adást kezdeményez a rádión mit kell leellenőriznie?",
        options: [
          " A hangerő maximálisra legyen állítva, hogy az adás minél távolabb érthető legyen.",
          " A zajzár minden esetben adáskor legyen bekapcsolva.",
          " A megfelelő frekvencia legyen beállítva, hogy ne zavarja mások rádiólevelezését.",
          " Be van-e kapcsolva az összes elektromos berendezés a fedélzeten.",
        ],
        answer:
          " A megfelelő frekvencia legyen beállítva, hogy ne zavarja mások rádiólevelezését.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-357",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "A rádiókapcsolat felvételekor a napszaknak megfelelő udvarias köszönést kell alkalmazni.",
        options: [
          " Nem, mert a felesleges beszéd foglalja a frekvenciát, és mások nem tudnak kommunikálni.",
          " Igen, mert a hívott állomás kezelője esetleg megsértődik és nem válaszol.",
          " Csak akkor, ha ismeretlen irányítói szolgálatot hív meg.",
          " Csak akkor, ha nem helyi üzemben vesz részt.",
        ],
        answer:
          " Nem, mert a felesleges beszéd foglalja a frekvenciát, és mások nem tudnak kommunikálni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-358",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mekkora legyen a rádióadás sebessége?",
        options: [
          " A mondandó tartalmától függően változtatni kell az adási sebességet.",
          " Minél gyorsabb annál jobb, mert így vihető át egységnyi idő alatt a legtöbb információ.",
          " Minél lassabb, hogy a fogadó állomás biztos megértse a közlendőnket.",
          " Kb. 100 szó/perc, egyenletes ütemben.",
        ],
        answer: " Kb. 100 szó/perc, egyenletes ütemben.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-359",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mi a nemzetközi vészfrekvencia?",
        options: [" 125.5 MHz", " 133.0 Mhz", " 129.7 MHz", " 121.5 MHz"],
        answer: " 121.5 MHz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-360",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Ha vészesetbe kerül, (pl géptörés után megsérül) és előtte senkivel nem állt rádiókapcsolatban milyen frekvencián kér segítséget?",
        options: [
          " Az országban rendszeresített csevegő frekvenciák egyikén.",
          " Az induló repülőtér frekvenciáját használja, mert ott biztos hogy tudják az Ön tartózkodási helyét.",
          " Budapest Approach-ot hívja meg 129.z MH-en.",
          " A 121.5 MHz nemzetközi vészfrekvencián, mert ezt a frekvenciát kötelezően figyelik a szolgálatok és az átrepülő forgalmi gépek is, így biztos, hogy kapcsolatot tud létesíteni valakivel.",
        ],
        answer:
          " A 121.5 MHz nemzetközi vészfrekvencián, mert ezt a frekvenciát kötelezően figyelik a szolgálatok és az átrepülő forgalmi gépek is, így biztos, hogy kapcsolatot tud létesíteni valakivel.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-361",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Súlyos vészesetbe került gépével. Milyen kifejezéssel kezdi a vészesetre vonatkozó rádiólevelezést?",
        options: [
          " MAYDAY, MAYDAY, MAYDAY",
          " PAN, PAN, PAN",
          " FIGYELEM, FIGYELEM, FIGYELEM",
          " Csak a lajstromjel és a veszély természetének gyors bemondása háromszor.",
        ],
        answer: " MAYDAY, MAYDAY, MAYDAY",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-362",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mekkora sebességel terjednek a rádióhullámok?",
        options: [" 300,000 km/sec", " 330 m/sec", " 2500 km/h", " 330 km/sec"],
        answer: " 300,000 km/sec",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-363",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Miért a VHF sávba eső frekvenciákat használják a rádióforgalmazásban?",
        options: [
          " Az optikai rálátás körzetében terjednek és a légköri zavaroktól mentes, jó minőségű összekötetést lehet létesíteni velük.",
          " Nagyon nagy távolságra terjednek, így egész kontinenseken egy frekvenciát lehet használni.",
          " Ezek a legkevésbé érzékenyek bármiféle zavarásra, így mindig biztonságos kapcsolat létesíthető használatukkal.",
          " Ez osztható legkisebb tartományokra, így sok rádióadó üzemelhet egymás mellet közeli frekvenciákon.",
        ],
        answer:
          " Az optikai rálátás körzetében terjednek és a légköri zavaroktól mentes, jó minőségű összekötetést lehet létesíteni velük.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-364",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Melyik frekvencia sávban történik a rádiólevelezés?",
        options: [" VHF", " UHF", " HF", " MF"],
        answer: " VHF",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-365",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Melyik frekvenciatartományt használják a légiforgami irányításban és egyéb szolgálatokban?",
        options: [
          " Az adott légtér illetékes hatósága határozza meg.",
          " 130.0-155.6 MHz",
          " 121.5-142.5 MHZ",
          " 118.0-137.0 MHz",
        ],
        answer: " 118.0-137.0 MHz",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-366",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Mely részegység hiánya okozhatja adás közben a rádióberendezés meghibásodását a vitorlázógépekbe szerelt rádióberendezések esetén?",
        options: [" Áramforrás.", " Mikrofon.", " Hangszóró.", " Antenna."],
        answer: " Antenna.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-367",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question: "Mire szolgál a zajzár (squelch) kapcsoló?",
        options: [
          " Ellenőrzi a rádióberendezés áramköreit.",
          " Kikapcsolja az automatikus zajzár funkciót és a berendezés gyenge adást is tud venni.",
          " Megnöveli az adásteljesítményt.",
          " Növeli a vétel hangerejét, ha a hangerő gombbal ez már nem lehetséges.",
        ],
        answer:
          " Kikapcsolja az automatikus zajzár funkciót és a berendezés gyenge adást is tud venni.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
      {
        id: "question-368",
        subtopic: "EXCEL",
        difficulty: "easy",
        question:
          "Lehetséges-e a fedélzeti rádióberendezéssel egyidőben adni és venni?",
        options: [
          " Nem.",
          " Igen.",
          " Csak az 1999. után gyártottakkal.",
          " Csak ha a két állomás egymáshoz közelebb van mint 50 km.",
        ],
        answer: " Nem.",
        explanation: [
          { type: "text", content: "Nincs magyarázat ehhez a kérdéshez." },
        ],
      },
    ],
  },
];
